SEC1=热带性腹泻、惠普耳病、 淋巴管扩张-与非甾体类消炎药
Q=脂肪吸收不良最好的筛选方法是什么？
A=大便做苏丹染色行显微镜检査判别有无脂肪，是脂肪吸收不良的最好的筛选方法。该检查对吸收不良的灵敏度为100%，特异性为96%。粪便标本涂于显微镜载玻片上，用酒精苏丹Ⅲ和冰醋酸混合染色。然后，上盖玻片，加热直至沸腾，划找脂肪的酸性小体。每一高倍镜视野（×430）存在100个以上直径大于6μm的小体则表明大便脂肪排泄明显增加。小体的数量与大便脂肪的含量有很好的相关性。
Q=脂肪吸收不良的最佳定量试验是什么？
A=是72小时大便脂肪定量。病人每天进食60~100g脂肪。然后收集72小时的大便。脂肪摄入后正常的吸收率约为93%。|||因此，如果消化l00g脂肪，则24小时后大便中的脂肪应为7g或更少。如果含有7g以上的脂肪，则可证实为继发于吸收不良的脂肪泻。|||许多生理状态下大便脂肪含量可增高：|||（1）饮食中纤维含量高（大于100g/d）；|||（2）饮食摄取的脂肪为固体形式，如未加工的花生；|||
（3）新生儿时期，肠腔内胰腺脂酶和胆盐浓度较低。
Q=与胰腺分泌功能低下所致的粘膜疾病相鉴别的最佳方法是什么？
A=右旋-木糖试验是把胰腺功能低下所至的粘膜疾病，做为吸收不良原因进行鉴别的最佳方法之一，右旋-木糖以原形被吸收和分泌。禁食——夜后口服25g右旋-木糖，然后收集5小时尿液。正常尿排泄的右旋-木糖应大于5g。收集1小时血清也有帮助，但没有收集尿敏惑。摄入1小时后的正常血清水乎为大于20mg/dl。|||许多惰况可引起D~木糖试验假阳性，包括：|||（1）胃排空延迟；	（4）呕吐；|||（2）肾疾病；	（5）粘液性水肿。|||（3）腹水； 
Q=什么是GSE测试板？
A=麦胶敏感性肠病测试板（GSE）是检査性腹泻的血清学检査，且应用越来越多。测试板包括抗麦胶蛋白抗体（AGA），抗网状蛋白IgA（RI-ARA）和抗肌内膜抗体IgA（IgA-EmA）。这些抗体直接针对结缔组织（网状蛋白样结构）或平滑肌原纤维的表面成分。|||IgA（IgA-EmA）对乳糜泻的特异性为100%。而对未治疗的成年和儿童乳糜泻，灵敏度分别为85%和90%，乳糜泻病人进食无麦胶食物后，尽管组织学正常，但仍有10%~25%的病人保持低滴度的IgA-EmA。|||AGA有相当好的敏感性（68%-76%），但也见于10%~20%的影响小肠粘膜的其他疾病。AGA是监测GSE的有用检査，因为乳糜泻病人在无麦胶性饮食后随着空肠绒毛的重新生长，它常变为阴性。|||RI-AGA对儿童乳糜泻比AGA特异性高，但灵敏性相对低些（小于40%~50%）。
Q=乳糜泻病人如果以前对治疗敏感，现却病情加剧，应考虑哪些情况？
A=对无麦胶的饮食不能耐受是先前反应良好病人复又加重的最常见原因。|||淋巴瘤是乳糜泻最常见的恶性并发症，尤其是粘膜T细胞源性淋巴瘤的诊断需要有充足的依据。因为发作可是隐匿或突发的，而组织学外观与乳糜泻无法鉴别。对去除麦胶没有反应的乳糜泻病人，或尽管严格无麦胶饮食，以出现体重减轻或吸收不良的病人应仔细检査有无淋巴瘤，为明确诊断可能有必要进行CT扫描和剖腹探査。|||难治性腹泻的临床特征和粘膜病变与乳糜泻难以鉴别，但这些病人对无麦胶没有反应，他们从做出诊断时或转为难治性之后即对饮食治疗无反应。这些病人中的一部分可能对皮质激素或其他免疫抑制剂有效，如硫唑嘌呤，环磷酰胺或环孢素。其余的对任何治疗均无反应，预后不良。小肠活检缺乏帕内特细胞被认为是预后不良的征象。|||胶原性腹泻是难治性腹泻的一个亚类，以上皮细胞基底膜下进行性出现——厚层胶原样物质为特征。除了肠道外营养外，所有的其他治疗都基本无效。
Q=试述惠普耳疾病的表现
A=惠普耳疾病一种慢性全身性疾病，有多种临床表现。最常见的表现包括体重下降（90%）、腹泻（大于70%）和关节疼痛（大于70%）。在Whipple病做出诊断前关节痛可存在了好多年。心脏受累包括充血性心力衰竭、心包炎和瓣膜性心脏病（30%）。体检经常可发现淋巴结病和色素沉着过多。便血很少见，但80%的惠普耳病人可探査到有隐性出血。最常见中枢神经系统表现（5%）为痴呆、视觉障碍、脑膜脑炎和小脑症状包括共济失调和轻度阵挛。
Q=小肠固有腔内巨噬细胞浸润增多的鉴别诊断有哪些？
A=（1）惠普耳病:包涵体为圆形或镰刀状。|||（2）鸟胞内分支杆菌：包涵体含有抗酸杆菌，这种情况最常见于累及小肠的AIDs病人。|||（3）组织胞浆菌病或隐球菌:包涵体含有大、圆有包膜的致病菌。（4）球蛋白血症：见不到包涵体，仅有淡染的，均质性过硬酸-Schiff（PAS）性巨噬细胞。|||（5）复杂性疾病:在正常胃和直肠粘膜经常可见到PAS-阳性巨噬细胞，可能分别是含脂或含粘蛋白的巨噬细胞。
Q=惠普耳疾病的病因有哪些？
A=已知惠普耳病杆菌在人类可引起这种疾病但在体外未能培养出来。最近，通过直接扩增，取自组织中的微生物致病原的16rRNA序列，而证实了该菌的存在依据种系发生分析，这种细菌为革兰阳性放线菌，与任何己知的病原菌没有密切关系。它已命名为Trophery-ma whippelii。根除这种菌常需要长期应用抗生素治疗（近6个月）。
Q=非甾体类消炎药（NSAIDs）引起哪些肠病并发症？
A=NSAID引起的肠病表现有肠道出血、蛋白质丢失、回肠功能不良和吸收不良。上消化道内镜所见与用NSAID治疗的病人的肠道出血没有密切关系，即使失血已造成缺铁性贫血。慢性失血和蛋白丢失似乎发生在炎症部位。蛋白丢失可引起不很明显的低蛋白血症。回肠功能不良可引起胆酸吸收不良，一小部分病人有轻度维生素B12吸收不良。吸收不良的程度通常较轻。然而，甲灭酸和舒林酸已用来治疗伴有类似乳糜泻的不全性绒毛萎缩的重度吸收不良。
Q=硬皮病能出现哪些小肠方面的表现？
A=硬皮病病人因为缺乏正常收缩方式的循环，现知为移行性运动复合波而引起小肠功能障碍。小肠动力学研究显示所有时相的压力波幅值明显降低。这可在临床上表现为小肠假性梗阻和细菌过度繁殖。病人可出现恶心、呕吐、腹痛、腹泻和吸收不良、小肠X线检查可显示巨大十二指肠和空肠肠袢扩张。
Q=奥曲肽对硬皮病患者的肠道动力学和细菌过度繁殖有什么影响？
A=奥曲肽能触发正常人和硬皮病患者的1相和3相活动的交替。这些复合波以同样的速率传播，但只有正常人自发性复合波幅值的2/3。因为奥曲肽抑制胃动素的采释放，所以这种效应对胃动素没有依赖性，与红霉素显著刺激胃窦运动相反，奥曲肽能延缓胃窦的动力。
Q=试述淋巴管扩张的不同类型
A=先天性肠道淋巴管扩张症（Milroy氏病）是由淋巴管畸形所致。人体的许多部位可被累及、先天性疾病病人可发生于从儿童到成年的任何时期，且常常有不对称性淋巴水肿。某些水平的肠道淋巴引流受阻的疾病可引起继发性淋巴管扩张症。这些病因包括广泛性腹部和腹膜后癌肿、淋巴瘤、腹膜后纤维化、慢性胰腺炎、肠系膜结核或结节病、克隆氏病、慢性充血性心力衰竭和限制性心包炎。
Q=无β脂蛋白血症的临床表现有哪些？
A=无β脂蛋白血症是一种常染色体隐性疾病，特点是因为载脂蛋白B异常而致肠细胞不能合成乳糜微粒和极低密度脂蛋白。大多数病人有重度脂肪吸收不良，生长迟缓，很少能活过30岁。国家卫生部门已对病人进行了大规模研究。
Q=嗜酸粒细胞性胃肠炎的特征是两肠道有嗜酸粒细胞浸润吗？
A=临床特点和严重度取决于病变的深度和位置。粘膜受累导致蛋白丢失性肠病、大便失血和吸收不良。累及肌层常导致胃或小肠的梗阻。累及浆膜下层引起腹水、胸腔积液，有时可出现心包炎。
Q=嗜酸粒细胞性胃肠炎如何治疗？
A=嗜酸粒细胞性胃肠炎的主要治疗为糖皮质激素。尽管还未进行对照试验。强的松的推荐剂量，起始发作和复发的治疗量为每日20~40mg，维持量每日5~10mg。一些病人对短程治疗有反应，但易于复发。其余的则需要长期维持治疗。病情可轻、可重，但很少危及生命。口服色甘酸钠的治疗效果尚存在争议。试验性消除饮食有时有效，但常常复发。
Q=Crnohn氏病病人做回肠切除后引起腹泻的常见原因有哪些？
A=当回肠切除小于100cm时，腹泻常常是因为结肠细菌的脱羧作用减弱造成结合胆酸吸收不良所致。胆酸是促分泌物质。胆盐性腹泻一般为水性，可能在术后恢复正常进食时才出现。常由一顿饭诱发（常常在早饭后，因为这时胆囊内贮存着大量胆汁），但不引起体重下降，这些病人经验性消胆胺治疗常有效。当回肠切除l00cm以上时，腹泻是因脂肪吸收不良所致，因为消化了的脂类缺乏肠腔内胶粒扩散，且结肠粘膜表面积减少，造成脂肪吸收显著减少。胆酸池耗竭，肝脏不能充分补偿3。低脂饮食或补充中链甘油三酯治疗有效。
Q=热带性腹泻在哪些地区流行？
A=热带性腹泻在波多黎各、古巴、多米尼加共和国和海地流行，但不在牙买加或其他地区流行。还见于中美洲、委内瑞拉和哥伦比亚。腹泻在印第安次大陆和远东地区常见，中囯发病的报道很少占。去中东国家的许多旅游者中也有腹泻的报道、非洲很少见，但现在在中部和南部国家居住的人群中也发现了腹泻的病人。
Q=热带性腹泻如何治疗？
A=返回的旅行者或移居国外者的热带性腹泻的最有效治疗是叶酸和四环素联合治疗。叶酸剂量为每日5mg口服，四环素250mg，每日4次。除了上述联合治疗，如果还发现缺乏维生素B12，则应肠外给予维生素B12。治疗应至少持续数月或直至肠道功能恢复正常。单用叶酸治疗对逆转小肠异常有效，甚至对急性患病状态有效，但对慢性病无效。另一方面，单用四环素的长程治疗可能对急性和慢性腹泻均能治愈。
Q=如何诊断细菌过度繁殖？
A=诊断细菌过度繁殖的金标准是由十二指肠插管中得到的小肠液体的细菌浓度增加（超过105菌落单位/ml）。如果不能做小肠抽吸液的定量培养，可通过各种呼吸试验建立诊断。乳果糖-氢气呼吸试验，比基础值高出12PPm的呼吸氢水平诊断细菌过度繁殖。14C-甘氨胆酸盐和14C-右旋木糖呼吸试验检查标记的CO2的释放量，CO2是细菌对胆酸的去结合和木糖的代谢所产生的。经抗生素治疗后Schilling试验的正常化，高度提示细菌过度繁殖。
Q=短肠综合征中高草酸盐尿的机制是什么？
A=短肠综合征中高草酸盐尿的一个机制是存在不能吸收的脂肪酸时，形成不溶性钙皂，这使草酸盐处于溶解状态，因此可被吸收。另一机制可能是不被吸收的脂肪酸和胆盐增加了结肠对草酸盐的扩散。因此，高草酸盐尿似乎取决于完整结肠的存在。为防止肠道疾病病人形成草酸盐钙肾石病，建议给予低草酸盐和低脂饮食。
SEC1=克隆氏病
Q=说出疑诊克隆氏病病人的査体发现。
A=克隆氏病的首发症状|||症状：腹泻	新患疾病的发生率：92%|||症状：体重减轻	新患疾病的发生率：85%|||症状：疼痛	新患疾病的发生率：95%|||症状：肛周疾病	新患疾病的发生率：35%|||症状：出血	新患疾病的发生率：4r%|||症状：关节/关W疼痛	新患疾病的发生率：22%|||克隆氏病的症状变化各异，且常隐匿，所以诊断常被延误数月或数年。二、三十岁的病人出现持续性腹痛伴腹泻时提示克隆氏病。然而并不是每个病人都有腹泻。病变局限于回肠末端的病人可出现便秘。疼痛勗常位于下腹部，由进食或肠管运动引起。进食半小时内出现右下腹痛和3~4小时后再次发作提示回肠末端病变；疼痛症状是胃-回肠反向的结果，当食糜到达回肠末端时激发再次疼痛。肠道运动之前和随后的疼痛提示为结肠部位的疾病，克隆氏病的腹泻性肠道运动往往为大容量频率相对少，说明疾病位于小肠时直肠幸免。|||克隆氏病病人査体可发现右下腹包块或压痛，大便潜血试验阳性，或克隆氏病的任何肠外表观。出现水肿（常为无痛性）及肛周皮肤赘生物则提醒医生考虑克隆氏病的可能。
C=答案包含图片：第401页，第1问题
Q=如何确立克隆氏病的诊断？
A=克隆氏病没有可用于论断的实验室检査，在急性期反应物中，C 反应蛋白对克隆氏病最有特异性，有助于将克隆氏病从功能性肠道综合征中区分出来。|||克隆氏病的明确诊断常依靠放射学检査，通过钡灌肠或全消化道钡餐发现回肠末端病变。结肠镜被选择用于检查结肠受累的情况，克隆氏病结肠炎的早期内镜病变是小片状溃疡，但这种病变没有诊断价值。随后则出现水肿、红斑和较深的匐行性溃疡。病变呈片状，溃疡粘膜邻近部位的粘膜接近正常。直肠常不被累及。对可疑病变应在内镜下取活检。虽然有可能发现肉芽肿，但由此而确诊的少于10%。
Q=疑诊克隆氏病的病人应考成到哪些鉴别诊断？
A=因为克隆氏病在50~70岁之间是发病率的小高峰，所以老年人的结肠克隆氏病应重点与憩室病和结肠癌相鉴别。在发展中国家和H1V-阳性的人群中，分支杆菌性肠炎比克隆氏病更常见。|||肠道易激综合征是青年克隆氏病患者的最常见的其他诊断。体重下降、贫血、粪便潜血阳性、盗汗、血沉或C反应蛋白的增高都提示克隆氏病。
Q=克隆氏病结肠炎与溃疡性结肠炎如何鉴别？
A=溃疡性结肠炎比克隆氏病更常见血性、频繁的急性腹泻，因为如果结肠受累的话它常常累及最远段结肠.克隆氏病结肠炎的疼痛更多见，常为更大的腹泻发作伴疼痛。两种类型的结肠炎都出现肠外表现:关节炎、红斑性结节、坏疽性脓皮病、虹膜炎/葡萄膜炎和口炎。克隆氏病结肠炎更多地伴有显著性肛周疾病，肛周皮肤赘生物或瘘管的存在强烈支持克隆氏病。|||内镜：克隆氏病结肠炎往往为片状；病变之间有粘膜相对正常的“跳跃区域”，多不累及盲肠，呈现深圆形溃疡，晚期不对称性累及肠壁，并有狭窄。溃疡性结肠炎引起弥漫性水肿，粘膜变脆、颗粒样变，渗跳跃区域，常累及直肠，除非病人用过直肠外用药物治疗。|||影像学:如果回肠末端显示典型的克隆氏病表现，则为克隆氏病结肠炎。累及结肠的克隆氏病常显示狭窄。不对称性肠道病变，深溃疡伴岛状粘膜水肿，直肠相对很少累及。溃疡性结肠炎，粘膜皱襞变钝或缺如，结肠袋标记丧失，溃疡常较少，粘膜颗粒性“毛玻璃”样改变。远端结肠受累更严重，右半结肠常保留正常结肠袋和粘膜外观。溃疡性结肠炎的狭窄必须怀疑到潜在的恶性病狭窄以克隆氏病更常见，常是纤维化和平滑肌肥厚的良性结果。|||重度疾病:无论结肠炎到了重度，这两种疾病的外观，无论从内镜下还是在影像学上，常常相似，即使得到切下的结肠，也难于或根本不能判定是哪种疾病。两种情况的重度结肠炎，溃疡均为深的匐行状，把水肿粘膜隔离成岛屿状，粘膜也可缺如，呈现粗糙的出血的、表面有溃疡的粘膜下层。克隆氏病结肠炎，与溃疡性结肠炎一样，可进展为中毒性巨结肠，并有游离穿孔的危险。
Q=哪些人易患克隆氏病？
A=克隆氏病可发生于所有的种族和人群。然而，以居住于温带地 区，包括北方和南方的白人的发病率最高，北美和西欧犹太人（Ashkenazi犹太）的克隆氏病和溃疡性结肠炎的发病率最高，比非犹太白人高4~6倍，比西班牙和葡萄牙犹太人也高。发病年龄高峰为一二十岁，但在中年的后期存在第二高峰。所有的年龄组无一幸免，在新生儿和胎儿中发现过克隆氏病。男女患病率均等、克隆氏病 的家庭倾向性比溃疡性结肠炎更明显，20%的克隆氏病患者，直系 亲属也患有本病。
Q=克隆氏病疼痛的原因有哪些？
A=克隆氏病疼痛的最常见原因是食糜通过肠腔时引起不全梗阻。梗阻的原因是克隆氏病粘膜病变伴有的透壁性水肿和炎症导致神经肌肉功能障碍，纤维性狭窄常不存在。克隆氏病的部分肠道梗阻多数经出现固定性疼痛伴在局部压痛。肠系膜的肿胀、水肿或炎症也可引起持续性疼痛，肠外脓肿的形成也能引起持续疼痛。 
Q=克隆氏病病人出现腹泻原因是什么？
A=克隆氏病腹泻的原因很多，多数原因是不全性梗阻的神经肌肉共济失调。相对无蠕动、梗阻的小肠的细菌过度生长可造成胆盐去结合，脂肪吸收不良和腹泻。回肠末端和结肠的炎症、溃疡影响液体、电解质的重吸收，造成渗出性腔积液。回肠末端发生病变被切除造成胆盐不能被吸收，从而导致所谓的胆汁腹泻，因为未吸收的二羟胆酸刺激结肠大量分泌水和氯化物。所有这些机理均对药物治疗有效。
Q=克隆氏病病人的预后怎样？
A=只复发一次的克隆氏病病人预后很好，药物治疗后90%以上的发作可得到缓解。克隆氏病的长期预后也不错，预期寿命降低很少，哥本哈根Munkholm等人完成的一项大规模人群研究显示，病人的 20年存活率与对照人群无明显差别（见图2〉。
C=答案包含图片：第404页，第8问题
Q=克隆氏病在发病前有什么方法能预测它的出现吗？
A=已有研究表明，没有单纯的特征能用来判断克隆氏病将要发生。Brigno-la及同事描述了一种能预测发作的预测指数，精确性达85%。这个指数由3种急性期反应物（ESR、酸性糖蛋白和α2球蛋白）组成。指数值大于+0.35的病人，18个月的累计复发率为100%，而指数值小于+0.35的病人，同样时间的复发率仅为18%。同其他学者一样，这些作者发现病人处于缓解期的时间越长，则他们继续缓解的可能性越大。缓解期小于12个月的病人，18个月后的复发率为65%，而缓解期为12个月或更长的病人随后的18个月内 仅20%复发。
Q=克隆氏病病人的孩子患此病的可能性有多矢？
A=洛杉矶的Dr.Jerry Rotter和同事们的工作（见下表）很好地评估了克隆氏病病人的亲属患克隆氏病或溃疡性结肠炎的危险性。芝加哥大学也得出了相似的数据。克隆氏病病人的兄弟姊妹中患克隆氏病的危险在犹太人为17%，非犹太人为7%。其他直系亲属（父母和子女）患病危险小一些。若是溃疡性结肠炎，有相同的危险性。
C=答案包含表格：第405页，第10问题
Q=X线钡透对克隆氏病的诊断有价值吗，有必要做肠镜吗？
A=小肠克隆氏病的诊断检査可选用X线钡透观察回肠末端。在美国，只有10%~15%的病人病变仅限于结肠；其余的仅为小肠炎（35%）或回结肠炎（50%），胃或十二指肠受累的克隆氏病不常见（小于5%），而不并发远端肠道病变为罕见。灌肠术（小肠灌注法）比小肠全消化道钡透对小肠狭窄病变的敏感性高。|||结肠镜当然选用于观察结肠病变部位和严重程度。它对克隆氏病的早期病变口疮样溃疡、片状水肿和红斑的敏感性比双重气钡造影要高。
Q=克隆氏病的肠外表现有部些?
A=除了肛周疾病（并非真正的肠外表现）外，最常见的肠外表现是关节受累，大约占克隆氏病的20%。关节受累有两种形式。中枢性 关节病，包括骶骼关节炎和强直性脊柱炎，是克隆氏病人的5倍以 上，是克隆氏病和脊柱炎基因易感性联合的结果。这些病人常常为HLA B27阳性。中枢性关节病的症状常常与肠道疾病症状的有无没有联系。能缓解关节症状的非甾体类消炎药常使炎症性肠病加重。关节受累的另一种类型是外周性关节病常易下伴发肠道疾病发作，但即使可以，也极少产生畸形。|||较少见的肠外表观，都推测与自身免疫因素有关，常在小肠疾病之前发病或同时发生，包括虹膜炎、巩膜外层炎、疱疹性口炎、血管炎（最常见为静脉炎）和皮肤病变（结节红斑和坏疽性脓皮病）。其他自身免疫性表现不同硬化性胆管炎，常进行性发展而肠道疾病的严重程度没有关系。|||非自身免疫性表现，包括肾结石（因脱水和氧化物吸收过多所致）和胆石症（因胆盐缺乏所致）。无论病人有没有回肠未端病和继发脂肪吸收不良，草酸性肾结石均极为常见。在肠腔内不被吸收的脂肪酸与钙结合成不可溶性钙皂，从而阻止了钙与饮食中草酸的结合。游离的草酸被结肠吸收，排到尿液中，促使尿中的钙离子变成结石。在美国饮食中草酸的主要来源是可乐饮料（菠菜、牛皮菜、巧克力也是来源），这些病人的饮食中应去除这些成分。回肠疾病或手术性切除也导致胆酸盐吸收不良，胆盐池耗竭，胆汁中胆盐浓度不足以维持胆固醇为溶解状态，导致胆结石形成。
C=答案包含表格：第406页，第12问题
Q=如何治疗克隆氏病的首次发作？
A=轻度和中度的克隆氏病的一线治疗药物是将5-氨基水杨酸释放入肠粘膜的药物。药物的选择取决于病变部位。回肠和结肠的疾病。氨基水杨酸（潘特沙和阿沙河）是最佳选择，因为它在小肠和结肠都能释放活性5-ASA。局限于结肠的疾病应选用柳氮磺胺吡啶或奥沙拉嗪（Dipentum），因为这些药物释放5-ASA有赖干结肠细菌的水解活性。局限于小肠的疾病，Penrasa为最佳。5-ASA本身的毒性很小。应用奥沙拉嗪比其他5-ASA药物更能引起腹泻。柳氮磺胺吡啶中的磺胺吡啶部分，使该药比其他不含有磺胺成分的5-ASA药物的毒性大得多。|||克隆氏病应用抗生素当然有用在轻、中度小肠和结肠克隆氏病中，甲硝唑是替代5-ASA的一线药物。有时甲硝唑对肛周克隆氏病几乎有神奇的疗效；但仅有25%的病人见效，50%的病人部分有效，25%则根本无效。其他抗生素有磺胺异唑/甲氨嘧啶和环丙沙星。有证据表明在维持克隆氏病缓解中所有这3种抗生素是强的松的有效辅助用药。|||对中重度克隆氏病和有全身性表现，如发热、盗汗、关节疼痛和体重下降的病人，强的松是最有效的药物。起始用每日40~60mg的剂量，达到最大效果时渐减量但应保持症状不复发。然而2/3的病人，一旦应用了强的松，停药则易引起复发。但许多病人用很小剂虽的强的松，再联用5-ASA药物或有时再加用抗生素即能保持缓解。有充足的证据表明长期应用5-ASA药有助于维持克隆氏病的缓解，因此一旦一次急性发作被控制，病人应无定期地应用这些药物中的一种。
Q=如何治疗复发性克隆氏病？
A=轻至中度的克隆氏病的复发有时靠增加抑制剂5-ASA的剂量即能控制。为了再次控制疾病，常需要一短程的强的松减量。方案中加用一种抗生素也应考虑到。|||克隆氏病反复发作导致药物治疗耐药性的增加，进而需要较大剂虽的强的松，最终对单独应用强的松没有疗效。这种情况下，免疫抑制剂硫唑嘌呤和6-巯基嘌呤后，得到改善或缓解。但这些药物起效缓慢，平均3个月以上才出现明显效果。且为达到最大效应，6-巯基嘌呤和硫唑嘌呤必须给予接近骨髓毒性的剂量，二者的骨髓毒性与长期应用有关。
Q=克隆氏病缓解后有方法维持缓解吗？
A=5-ASA被证明在维持克隆氏病的缓解上至少部分有效，如同它对溃疡性结肠炎一样。用急性期剂量的大约一半即能安全地维持长期治疗。这个时期应用免疫抑制剂硫唑嘌呤和6-巯基嘌呤也有效，但用强的松和硫唑嘌呤联合治疗缓解病情后，必须无限期继续使用硫唑嘌呤以维持缓解；停用硫唑嘌呤后，70%的病人在1年内复发。
Q=什么情况下需做手术？
A=克隆氏病的手术指征|||药物治疗无效|||反复不全梗阻（3次发作）|||儿童生长迟缓|||并发症：小肠（脓肿、瘘管、梗阻和极少的穿孔）、结肠（大量出血、梗阻、少见的穿孔）、肛门直肠（直肠周围脓肿、直肠阴道瘘、肛周大瘘管）|||需要手术的最常见情况是反复的小肠梗阻，最后药物治疗无效。有反复梗阻发作的病人都应认真地进行全消化道钡透或钡灌肠。一个或多个很局限的狭窄，可通过手术治疗（称为狭窄成形术）而不用切除有效肠段即能较好地缓解症状、更广泛的狭窄需要切除。|||肛周或腹腔内的脓肿常需要引流。克隆氏病引起的腹腔内脓肿需做手术引流，切除导致脓肿的瘘管；经皮引流很少能达到满意的效果。肛周脓肿的引流应尽量减少对肛门括约肌的损伤。|||瘘管的存在不是必需的手术指征。肠与肠间的瘘管常没有症状，且药物治疗有效、肛周瘘管有时经甲硝唑或其他药物治疗后可以痊愈，手术治疗常导致不愈和括约肌损伤。肠腔阴道瘘手术治疗后很不易愈合，而经药物治疗常可保持症状轻微。同样肠腔皮肤瘘，症状常很轻，但如果手术需要切除有瘘管的肠段。这有时可导致更大的瘘管形成。肠管尿道瘘常常需要行手术切除。
Q=手术切除所有肉眼可见到的病变后，疾病复发的可能性有大？
A=回肠-结肠克隆氏病切除术后的一些详细内镜学研究表明，术后1年内70%以上的病人，内镜可诊断病变复发。有症状的复发机率较小且发生较迟，但3年后可达到35%。局限于结肠的病变结肠部分切除后5年，约40%出现有症状的复发。|||前瞻性对照研究显示5-氨基水杨酸（Asacol和Pentasa）以延缓手术后复发很有效。现在的实践主张对手术切除后的病人无定期的服用这些药物中的一种。
Q=如何治疗肛周克隆氏病？
A=应非常小心！肛周克隆氏病的严重程度很不一致，从无症状的水肿性皮肤赘生物或很小的瘘管到严重疾病的、开放性，流液的“喷 壶”会阴。几乎都需要局部治疗:坐浴、热敷、积极引流、保持会阴部洁净。氢化考的松软膏和栓剂可减轻肛门的炎症和疼痛。可试用甲硝唑每日l~1.5g，常常有效；也可选用环丙沙星。如果该区域即使静脉用止痛剂也疼痛得难以耐受检査，则可在全麻下由有经验的外科医生做检查，以排除肛周或直肠周围脓肿。盆腔CT扫描也可显示需要引流的脓肿。无论手术怎样做，都必须非常慎重，以免损伤肛门括约肌功能。克隆氏病的肛周手术常导致不愈合的、慢性开放、流液的伤口。
Q=克隆氏病病人出现肠癌的危险有多大？
A=尚存在争议。小肠癌虽然在克隆氏病人群中的发病率增加，但它仍极为罕见。小肠癌好发于旁路性肠袢的原因是旁路肠袢是克隆氏病累及时间最长的部位，也是相对不可能引起较早梗阻症状的部位，与正常人群相比较，克隆氏病出现结肠癌的相对危险的估计从没有增加到18倍以上。丹麦哥本哈根近期的一项对照研究表明，克隆氏病结肠炎的时间依赖性的癌变危险，不比溃疡性结肠炎小。|||克隆氏病与溃疼性结肠炎癌变危险性的估计|||部位：溃疡性结肠炎（广泛性），相对危险：19.2，可信限：12.9~27.5|||部位：克隆氏病结肠炎〈广泛性〉，相对危险：18.2，可信限：7.8-35.8|||结肠镜筛检克隆氏病结肠炎比溃疡性结肠炎困难得多，原因即在于克隆氏病的粘膜形态学特点。克隆氏病的粘膜由于多发分散性溃疡而凹凸不平，且常形成狭窄，上述任何一种病变都可能有潜在的增生或癌变。“增生相关性病变或肿块（DALM）是溃疡性结肠炎的显著病变，在克隆氏病结肠炎上不可能发现。克隆氏病结肠炎是否应该进行这样的随访观察，是胃肠道的实际工作中最有争议问题之一。
Q=克隆氏病是感染性疾病吗？
A=从临床观点上讲，答案明显是否定的。在成千上万对夫妇中，两者中一人患克隆氏病，仅有一小部分报道没发病的一人患上了克隆氏病。然而，从病因学上讲，这个问题仍无定论。尽管抗体、细胞免疫和分支杆菌感染的组织学证据都是阴性的，但克隆氏病是否由副结核分支杆菌或相关微生物引起的尚无定论，复杂的分子生物学技术有钽标记阳性发现的散在报道。最近提出的引起克隆氏病的感染性微生物为麻疹病毒。现在所持的最广泛的观点是多种外原性抗原，其中一些可因感染性微生物引起而触发自身免疫对肠道粘膜的攻击。然而，基础缺限在于免疫系统的缺限而非触发性抗原。
Q=肠内和肠外营养对克隆氏病的治疗作用如何？
A=要素性或复合性饮食的肠内营养以及肠外营养对克隆氏病病人的治疗都是有用的。儿童的生长受限可被逆转，通过肠内或肠外营养提供大量的热量和生长需要的蛋白质，而促进补偿性生长。许多对照性试验证实，肠内和肠外营养做为营养的补充来源，可诱导克隆氏病症状的临床缓解，与大剂量激素治疗相比，临床症状缓解同样完全，也几乎同样迅速。然而，营养治疗的长期疗效没有激素那样满意，70%以上的病人恢复正常饮食后症状复发。这种相对短期的疗效，以及病人对要素饮食耐受性差，并必须经鼻插胃管注入，所有这些限制了这种治疗的应用，除了耐受性好的儿童之外。
Q=克隆氏病什么情况下考虑使用免疫抑制药物？如何应用？
A=现在，免疫抑制药物不做为克隆氏病的一线治疗药。它们主要用于增强激素的疗效，缓解活动性克隆氏病以及在慢性活动性疾病中可将激素减量或停药。硫唑嘌呤和6-巯基嘌呤最常用于这种情况，在对照性临床研究中已证明有效。这些药通常需3~4个月后才显示出疗效。据报道甲氨喋呤和环孢素对克隆氏病的疗效稍差些。环孢素作用迅速，1周或2周内，可改善症状，但病人常常在停药后复发，且长期应用的毒性限制了它在临床试验中的应用。近期的一项加拿大研究显示甲氨喋呤比安慰剂有优越性，但它在治疗免隆氏病中的作用尚不清楚。
SEC1=溃疡性结肠炎
Q=溃疡性结肠炎与急性感染性结肠炎如何鉴别？
A=溃疡性结肠炎（UC）通常在几周内逐渐发病，腹泻渐进性加重，且粪便中的血液和粘液增多。然而，一个相当常见的表现是看似急性感染性腹泻之后的持续腹泻。乙状结肠镜下UC的外观与溶组织性内阿米巴、空肠弯曲菌属、志贺菌、奈瑟淋球菌或肠道侵袭性大肠杆菌引起的急性感染性腹泻难以鉴别。不过，UC的组织学征象与这些感染性结肠炎不同，因为UC的粘膜显示腺管扭曲和更慢性化的炎症反应。粪便培养以及卵和寄生虫的检查结果是阴性的，方才可以诊断UC。|||类似溃疡性结肠炎腹泻的感染性原因|||微生物：志贺氏菌，特征：发热、痢疾、培养+|||微生物：弯曲忏菌，特征：发热、疼痛、培养+|||微生物：难辨梭菌，特征：有用抗生素史、内镜下外观、毒素检査|||微生物：奈瑟淋球菌，特征：同性恋、培养+|||微生物：溶组织性内阿米巴，特征：血清学、卵和寄生虫检查|||微生物：结节性衣原体，特征：同性恋、结节、血清学|||微生物：巨细胞病毒，特征：HIV+ ，活检|||注：+表示阳性
Q=哪些人易患溃疡性结肠炎？
A=UC发病的高峰年龄是一二十岁。然而，在中年的后期可见到第二个高峰，在70~80岁也有可能首次发病。男女患病率几乎均等。白种人似乎比非白种人患病率更高，依据地理位置犹太人群是非犹太白人发病率的2~5倍。遗传很明显，是决定是否易患UC的重要因素；大约10%的UC病人，直系亲属之一患病。
Q=溃疡性结肠炎病情严重度的范围如何？
A=UC的病情轻重取决于结肠受累的范围和程度，UC可累及仅几厘米的最远端直肠，也可累及自梳状线至阑尾，包括阑尾的整个结肠，累及程度也可介于这两种情况之间。疾病几乎总以直肠处为最严重，越是结肠的近侧端，病情越轻。直肠疾病的最佳治疗能改变这种关系。局限于直肠和乙状结肠的UC病人很少有发热、体重下降和中毒反应的全身症状，而全结肠炎常表现出全身症状。|||结肠受累很轻的UC病人可以完全没有症状，就像一些有肠外并发症硬化性胆管炎的病人，经组织学证实有典型的UC那样。病情最严重的是中毒性巨结肠，这是暴发性结肠炎的一种危及生命的并发症。|||重度和暴发性溃疡性结肠炎的分类|||重度：每月大便9次以上，爆发性：每日大便9次以上|||重度：腹部压痛，爆发性：腹部压痛|||重度：脉搏超过100次/min或体温高干37.5摄氏度：，爆发性：体温髙于或结肠扩张（>6cm）
Q=首次发病的溃汤性结肠炎病人预后怎样？
A=哥本哈根的Binder和同事们在一项前瞻性大规模人群调查中仔细分析了UC的预后。疾病1年以后，每年约40%的病人病情缓解。在第2~第4年，每年有40%~50%的病人将出现疾病活动，但这个比例在10年后降至大约30%。10年内大约20%的病人将行结肠切除术，25年内30%的病人行结肠切除术，约1/4的病人只发病一次。5年后持续活动性疾病的累计可能性仅约为1%，病人缓解的时间越长，以后复发的可能性越小。|||
用5-氨基水杨酸药（偶氮磺胺吡啶、奥沙拉嗪、美沙拉嗪）的连续预防性治疗对维持UC的复发有效。近期一项研究表明，通过激素和硫唑嘌呤联用诱导疾病缓解后，硫唑嘌呤可有效地维持缓解。15年前O’Donoghue等人的研究也显示硫唑嘌呤对克隆氏病也有相似的效果。
Q=溃汤性结肠炎患者有必要担心疾病传给孩子吗?
A=上表显示了UC病人的直系亲属一生中患炎症性肠病（IBD，溃疡性结肠炎或克隆氏病）的风险。犹太人之外种族的个人风险还无资料统计，这里给出的数据仅供参考。然而，这些数据对忠告病人和让病人放心方面很有用。
Q=吸烟和溃疡性结肠炎有关系吗？溃疡性结肠炎病人可以吸烟吗？
A=许多国家的群体调査表明，UC病人比来自一般人群的对照组吸烟的可能性小。近期吸烟者患UC的相对风险（与对照组非吸烟者比较）约40%。引人注意的是以前吸烟者患UC的可能性是从未吸过烟的人们的1.7倍。许多散发报道中记载，以前吸烟者重新吸烟后活动性UC得以改善。香烟中与UC有关的活性成分尚未被证实。但一项近期的尼古丁治疗UC的对照性试验显示，尼古丁可能起一定作用。|||戒烟后发生UC或UC明显发作的病人可以尝试恢复吸烟。当然，应首先试用更传统和确切的治疗方法，尼古丁制剂治疗的对照性研究显示，治疗组的病人取得了症状上的显著改善，但一大部分非吸烟者用尼古丁制剂出现不能忍受的副作用。
Q=溃疡性直肠炎应如何治疗？
A=溃瘍性直肠炎指的是局限于直肠的疾病——不超过肛门边界以上12~15cm。这个部位的疾病最适于外用药物治疗，如栓剂、膏剂或灌肠法。直肠炎的外用药物治疗有两种药物被证实有效:氢化考的松和5-氨基水杨酸（5-ASA）。布地奈德是一种高效外用甾体药，在肝脏的首次代谢率为100%。不久就会进人美国市场。受激惹的直肠耐受性最好的制剂是氢化考的松膏剂。标准剂量是每晚100mg，保留一夜。如果能保留住，用l00mg氢化考的松灌肠也同样有效。5~ASA灌肠和栓剂（欧瓦沙）仅用于激素耐药的直肠炎，因为它们价格昂贵，且有时反而加重病情。为维持缓解应无定期地继续口服5-ASA（偶氮磺胺吡啶、美沙拉嗓，奥沙拉嗪）或间歇直肠5-ASA用药。|||溃疡性直肠炎反复加重，以及个别对外用药治疗耐药的病人需 要全身性治疗，强的松口服，每日40~60mg，以求达到缓解。皆应尽力对直肠炎进行局部治疗而不依赖于强的松。Biddle和同事们报道长期使用欧瓦沙，每晚灌肠，最后（长达34周后）使80%的耐药性直肠炎患者病情缓解。
Q=迅速缓解溃疡性结肠炎的最佳方法是什么？
A=开始用5-ASA治疗。只要病人病情不很严重，以前没用过5-ASA药物或过去对这种药反应良好，则5-ASA是治疗的一线药物。UC的首次发病，如果程度为轻至中度，对这种治疗一般有效，至少50%的病例能完全缓解。加用强的松口服可使缓解率接近90%。随后的发作常常对5-ASA和激素类药反应较差。为减轻恶心，应在3~5天内逐渐给予偶氮磺胺吡啶，每天3~5g分次服用，对磺胺药过敏的病人或因为其他原因不能服用磺胺药的病人，可给予奥沙拉嗪（每天4g）或美沙拉嗪（每天达4.8%）。	
Q=溃疡性结肠炎什么情况下用强的松治疗？
A=5-ASA用药1~2周后没有明显效果或以前用药效果不佳的病人，可选用强的松，开始每天40~60mg这么大的剂量应持续到症状改善稳定后或完全缓解后。如果不曾应用5-ASA的话，此时可开始应用5-ASA药，对迅速缓解的病人强的松应以每周5mg的速度减量。见效缓慢或不完全缓解的病人撤除强的松应更慢些，持续数周或数月。在强的松减量期间应继续给予5-ASA的治疗量。|||中至重度活度性疾病的病人应如上所述给予口服强的松，或住院给予肠外激素治疗。治疗取决于他们的临床状况。每天大便10次以上、腹部压痛、腹胀、发热、心动过速、贫血和白细胞增多提示病情较重，需要住院治疗。近期用过强的松的病人应给予静脉氢化考的松（每天300~400mg）或甲基强的松龙（每天40~60mg）。有些研究表明，持续输注给药比分次用药效果好些，近期未用过激素（过去的1个月中）的病人最好静脉给予ACTH（每日80~120U），ACTH也应持续输注。如果病人饥饿，也没有结肠扩张的证据，低渣饮食有助于提供短链脂肪酸，后者是结肠的代谢原料。
Q=如果在药物治疗下疾病仍恶化，怎么办？
A=治疗5~7天没有好转，每日两次的检査发现临床情况恶化，实验室指标变坏，每日的腹部平片显示结肠扩张加剧时，应迅速慎重考虑急症结肠切除术。腹部平片显示不规则的气体影，表明溃疡穿透入肌肉间固有隙和明显的穿孔（见图1）。重度或暴发性结肠炎的病人应由外科和内科医师严密观察。连续静脉给予大剂量激素10天以上，并不能使临床好转，反而增加了危险性。应用环孢素以避免病人结肠切除尚处于试验阶段，只有当应用这种治疗方法的专家在场时方可尝试应用。|||如果重症病人的出血、腹痛和腹泻停止，食欲恢复，实验室指标改善，则应开始给予5-ASA和口服强的松，每日60mg，以替代静脉用激素。口服和静脉的激素重叠应用一天可避免换药时病情的恶化。之后强的松剂量在没有症状出现的情况下每隔一周减最一次（60mg，40，30，25，20，17.5，15，12.5，10，7.5，5，2.5，0）。
C=答案包含图片：第418页，第10问题
Q=怎祥预防溃疡性结肠炎复发？
A=许多前瞻性对照试验证明，5-ASA能有效维持UC的缓解。即使距病人末次发作一年之后，偶氮磺胺吡啶每日2g仍显示有预防作用。奥沙拉嗪（每日1~3g）和美沙拉嗪（Asacol，每日0.8~4.8g或潘特沙每日1.5~4g）也可降低UC复发。对磺氨药不过敏且能耐受的病人，最好选用偶氮磺胺吡啶，因为它比它的新型同类产品价格便宜得多。一项近期前瞻性、对照停药试验证实，长期应用硫唑嘌呤，对硫唑嘌呤和强的松联用取得缓解的病人预防复发很有效。
Q=溃疡性结肠炎哪些情况下应当收住院？
A=重度结肠炎需要住院，进行肠外激素治疗或手术。以前没有腹部压痛的病人出现显著的腹部压痛，应高度警惕病变是否变成透壁性的。而病情较轻的患者，若有食欲，生命体征正常，无腹部压痛或白细胞增多，则可安全地在家治疗，每天随访。
Q=何时考虑结肠切除术？
A=急性结肠炎，大剂量肠外激素用药5~7日后无明显改善的患者应迅速郑重考虑结肠切除术。这些情况的恶化可不明显，综合病情恶化时，对主治医生来说，重要的足不要被一些轻微的好转所误导。结肠穿孔使结肠切除术的死亡危险性至少增加了4倍，达到40%以上。由腹部显示横结肠和近段结肠进行性扩张，尤其出现深、穿透性溃荡的不规则气体影表现时，应当做结肠切除。结肠扩张时腹泻确实可减少。重度和持续性出血急需结肠切除，且常需做包括直肠在内的全结肠切除，但这种情况较少。对激素依赖或耐药的病人持续8~10年后，结肠癌变的危险性增加，最好建议做结肠切除术。这些病人手术后，去除了结肠，也停用了激素，几乎无一例外地感觉自己很健康。
Q=考虑到溃疡性结肠炎经结肠切除可以治愈，还有必要应用免疫抑制药吗？
A=免疫抑制药物硫唑嘌呤和6-巯基嘌呤在克隆氏病治疗中的应用比溃疡性结肠炎广泛得多。近来，这些药物在UC中的应用有一些报道，过一项对照研究表明，硫唑嘌呤对用该药取得缓解的病人的维持治疗很有效。硫唑嘌呤对激素耐药或激素依赖病变局限于直肠乙状结肠的病人最有用。一些研究表明，应用硫唑嘌呤后，有70%~80%的可能性使激素用量显著减少或停用激素。硫唑嘌呤和6-巯基嘌呤常常需1~4个月才发挥效应，所以它们对重度或暴发性结肠炎的治疗无效。由于它们广泛用于自身免疫性疾病却没有明显增加恶性肿瘤的几率，因此这些药物潜在的致瘤性，尚有争议。|||环孢素近来被推荐作为重度结肠炎患者免于急症结肠切除术的一种方法，在这种情况下应用环孢素需要仔细监测血药浓度，且对病人病情进展进行专业内、外科监视。
Q=用隐窝拖出术代替结肠切除后回肠造瘘术有什么好处？
A=全结肠切除术和隐窝肛门吻合术，已成为暴发性或内科难治性UC年轻患者的手术选择。多数情况，手术死亡率小于1%，临床研究则为0.015%。并发症中，隐窝炎的发病率（隐窝有症状的炎症）随着手术后时间的延长而增加，最近的报道中达到50%或更多。然而，持续性、难活性吻合口炎仅见于不到10%的病人。不到3%的病人需要改做腹部回肠造瘘术。|||隐窝拖出术的并发症|||并发症：肠梗阻，发病率：/|||并发症：切口感染，发病率：3%|||并发症：隐窝形成后，发病率：13%|||并发症：吻合口瘘，发病率：2%|||并发症：回肠造痿闭合后，发病率：9%|||并发症：吻合口狭窄，发病率：5%|||并发症：盆腔脓肿，发病率：5%|||并发症：隐窝炎，发病率：31%|||术后道功能常很好，50岁或不到50岁的病人，1年中大便次数平均为每日6次。33%的女性及14%的男性白天大便。夜间大便的女性为56%，男性为44%。85%以上的病人对手术结果较满意或非常满意，几乎没有人再做腹部回肠造痿术。|||50%岁以上，希望迅速恢复健康和正常活动，不太关注外观形象的病人仍然选择相对不复杂和高度令人满意的Brooke回肠造瘘术。有明显合并症的病人当然也适宜选择Brooke回肠造瘘术。
Q=溃疡性结肠炎发生结肠癌的可能性有多大？
A=据发表的资料表明,结肠炎发生结肠癌的风险估计变化范围很大，患病20年后，恶变的危险性可以增加到大于50%。危险性的变化很明显与病程的长短和结肠受累的范围有关，病变不超过脾曲近端的病人比广泛性或全结肠性结肠炎癌变危险小得多。一些研究显示左半结肠疾病比全结肠炎发生癌症的时间要迟10年。|||最精确的危险性估计来自欧洲的人群基础上的研究。来自哥本哈根的一项非常可信的大规模人群研究（随访率99.9%；观察时间的中位数为11.7年〉报道，患病25年后，累计的结肠癌的危险性为31%，与这些病人所来源的人群的患病率没有差别。但应注意到这个群组中累计的结肠切除率在25年中为32.4%。
Q=在不做全结肠切除情况下有什么方法可减低结肠癌的危险吗？
A=大多数的美国胃肠病学专家相信，预防性普查结肠镜并多处取活检，可有效降低溃疡性结肠炎患者发生不可治愈的结肠癌的危险性，尽管一些地区对此持怀疑态度。Lahey临床的一项颇具严密、工 作仔细的前瞻性研究发现，首次结肠镜检査所发现的低度或髙度发育不良，经随访表明其癌变率高（18人中有7人癌变）。因此建议在这种情况下应慎重考虑结肠切除术。在首次检査后再做结肠镜普査发现的低度或高度发育不良，在后来的随访中，发现与癌变无关，虽然213人中仅有6人癌变。最后，在首次结肠镜没发现发育不良的175位病人中，两人患了癌；但这两人均在发现癌症之前未行普查。由此得出一些重要结论：|||（1）结肠镜普査并不能绝对预防癌症的发生。|||（2）为了确保有效，病人和医生均必须认真做普查，发现增生应予处理。|||（3）结肠镜普査任务艰巨，耗资巨大。|||（4）对所发现的发育不良采取措施之前应进行专业病理会诊。
Q=溃疡性结肠炎的病人出现肠外表现的可能性有多大？
A=较轻的肠外表现（口疮样口炎、外周炎节痛、结节性红斑）很常见（20%~50%）常伴发结肠炎的发作，随着结肠疾病的控制，其病情也得到控制。重要的肠外表现包括骶骼关节炎，强直性脊柱炎和眼部疾病（巩膜外层炎和菌膜炎〉坏疽性脓皮病和硬化性胆管炎。|||约10%的病人平片上可见骶髂关节炎，可有症状，也可没有症状，其中1%~2%进展为脊柱炎。脊柱炎症状性肠病人中的发病率为3%~5%，与HLA——B27淋巴细胞抗原的存在密切相关。骶髂关节炎和脊柱炎的临床表现经过与结肠炎的活动性没有关系。|||眼部受累和坏疽性脓皮病不大常见，约见于2%的病人，葡萄膜炎可引起眼痛、畏光和视物模糊，需要迅速治疗，以防止瘢痕形成和视力受损。巩膜外层炎更温和些，常对外用激素治疗反应良好，坏疽性脓皮症，出现于1%~2%的病人，通常与结肠炎的临床活动性没有关系，且治疗效果不佳。|||硬化性胆管炎的严重度同样与结肠炎病情程度和范围无关，在轻微的结肠炎病人常进展成肝衰竭，有时硬化性胆管炎甚至发生在结肠切除术它见于约5%的UC病人，能影响从小叶间胆管到胆总管的胆系的任何部分。目前，在美国这是进行正位肝脏移植的第二大常见原因，因为没有其他的有效药物或手术治疗力方法。
Q=饮食在溃疡性结肠炎的治疗中很重要吗？
A=全结肠炎的病人常患有营养不良，表现为体重下降，低白蛋白血症和贫血。活动性UC可出现血清蛋白质、血红蛋白自炎症结肠的大量丢失。厌食、腹痛和腹泻限制了进食，克隆氏病的肠外和肠道要素营养能有效诱发缓解，而UC的对照试验表明全胃肠外营养或要素饮食对病情没有任何改善作用。不过，充足的营养非常重要，特别对生长期的儿童来说，有资料显示尽管疾病持续存在，但给予维持生长必须足够的热量，确实能使儿童恢复接近正常的生长速度。为此，每晚经自己插入的鼻胃管给予肠道要素营养已证明非常有效。|||病人经常问“吃什么东西能有助于结肠的痊愈”，不幸的是，除了乳糖缺乏患者应避免牛奶和含有乳糖的奶制品外，没有广泛接受的饮食方案，一般常识表明致腹泻的药物（咖啡因、酒精、红辣椒）和有轻泻作用的水果（梅脯、鲜樱桃、桃），应于避免。有活动性直肠炎的便秘性病人，加用含有欧车前和麸皮的容积药确实有效。
Q=“应激”对引起或加重溃疡性结肠炎有什么作用吗？
A=病人另一常见的问题是“是什么生活因素使我得了这种讨厌的病？”尽管已研究了数十年仍未证实疾病活动度与人格类型、个人史 或应激事件有一定关系。前瞻性研究也未发现明确的精神疾病在UC病人的发病多于病情相似的非肠性疾病的病人。大部分的UC病人和负责他们的医生，认为结肠炎的发病多出现在有精神社会上的压力。然而这并不有助于让病人相邻他们自已在——定程度上招致了疾病的发生。精神医生对病人的情感组成的深层次分析，常常是弊大于利:而医生的支持、同情和现实的忠告要好得多，但有明显的精神疾病的病人除外。
SEC1=小肠肿瘤
Q=小肠肿瘤的发病率如何？
A=小肠长达6米，占整个消化道长度的75%和粘膜表面积的90%。而令人惊奇的是，小肠肿瘤相对罕见。消化道肿瘤仅有1%~2%发生在小肠。尸检发现的小肠肿瘤中，75%为良性，而手术中发现的有症状的肿瘤75%为恶性的。|||尽管在过去的40年里，手术和影像学诊断有了很大进步，但原发性恶性小肠肿瘤病人的存活率几乎没有改善。这些恶性肿瘤治愈的惟一机会是早期切除，但不幸的足，多数病人在手术时已经发生了转移。这性肿瘤难于诊断的主要原因是，它们的临床表现常常不明确。延误诊断很人大程度上是由于临床检查的选择和诠释的错误，而不是病人症状发作后看病延迟的。
C=答案包含图片：第424页，第1问题
Q=小肠最常见的恶性肿瘤有哪些？
A=最常见的小肠恶性肿瘤和它们的解剖分布|||肿瘤：癌症，发病率（每百万人口）：3.7，常见的解剖位置：十二指肠|||肿瘤：类癌，发病率（每百万人口）：2.9，常见的解剖位置：回肠|||肿瘤：淋巴瘤，发病率（每百万人口）：1.6，常见的解剖位置：回肠
|||肿瘤：肉瘤，发病率（每百万人口）：1.2，常见的解剖位置：分布均等
Q=有使患小肠腺癌的危险性增高的情況吗？
A=是的。在腺瘤性结肠息肉（APC），包括家族性结肠息肉和Gardner氏综合征中，十二指肠腺瘤，尤其是壶腹周围的腺瘤，发生癌变的危险性明显增加。这种情况下发生腺癌的风险是每年每1700人中有1人发病。现在建议一旦诊断，即开始定期做上消化道内镜普查，末端开口和一侧开口的内镜均要用；对发现的任何壶腹病变或十二指肠息肉都应做活检。当壶腹外观异常，且碱性磷酸酶水平增高时应考虑做内镜下逆行胆胰管造影（ERCP）。此外，当首次诊断APC时应考虑做小肠镜检查。|||Peutz-Jeghers综合征（粘膜皮肤色素沉着和胃肠息肉是一种常染色体显性遗传疾病，有不同程度和不完全的外显率。这种情况的病人患多种胃肠和非肠道器官包括小肠（十二指肠、空肠和回肠）癌症的几率增加。癌症可能起源于Peutz-Jeghers综合征息肉内腺瘤性上皮的中心。Peutz-Jeghers综合征是由平滑肌分支带所支持的罕见的腺上皮的错构瘤。这种综合征病人一生中患小肠腺癌的危险性为2.4%。因为小肠息肉相对不易发现，且无法预测潜在的恶性变，所以普査方案仍是个难题。|||克隆氏病病人发生回肠腺癌的可能性为同年龄、同性别的对照组的100倍。小肠癌多发生在病史很长的情况下，平均为18年后，比不患克隆氏病的发病年龄要早。因为长期存在疾病的部位发生癌症的可能性增加，所以常建议内科治疗无效的狹窄和小肠的旁路部分都应手术切除。|||乳糜泻（麦胶敏感性肠病）病人患小肠恶性肿瘤的几率增加。多数为淋巴瘤，但也很可能为小肠腺癌，患病率是正气人群的80倍。严格坚持无麦胶性饮食，似乎能降低这些病人恶性肿瘤的发病率。
Q=无症状的家族性结肠息肉病病人出现小肠息肉的可能性有多大？
A=家族性APC中，十二指肠的腺瘤性息肉很常见，一些研究表明可见于近90%的病人。息肉大部分位于十二指肠的第二段，聚集在壶腹周围区域。日本APC病人的一项研究中，50%的无症状的病人发现十二指肠乳头处存在腺瘤。内镜下，多数病人的乳头外观呈颗粒状或结节状，然而外观正常的乳头14%含有腺瘤组织。后来的一项美国白色人种群体研究发现，相似的50%的乳头腺瘤发病率，其中22%的腺瘤发生在貌似正常的乳头上。
Q=小肠淋巴瘤的两种类型是什么？有什么差别？
A=小肠的原发性淋巴瘤的两种类型是免疫增生性小肠疾病性淋巴瘤（IPSID），也称为地中海类型和非-IPSID，或称为西方型淋巴瘤。|||非-IPSID型淋巴瘤在西方更常见，通常为局限于回肠部位的 肿瘤，分布没有地理性或社会经济方式上的差别。它起源于粘膜下的淋巴组织，随着它的扩散，会侵人粘膜，形成溃疡，随后侵及浆膜。在向局部浸润的同时，淋巴瘤常常扩散到相应区域的淋巴结中，随后，到达脾脏和更远的部位。病人常常表现腹痛和梗阻的症状。这些肿瘤的大多数起源于B-淋巴细胞，但继发于乳糜泻的淋巴瘤病人为T细胞性。它的年龄分布呈双峰，一个发病高峰见于10岁以下的儿童，另一个高峰这四五十岁时。|||IPSID淋巴瘤，也称也地中海或中东淋巴瘤与非IPSID淋巴瘤大不一样。多数的病例报道来自于中东和北非的国家，少数病例出现在非洲的其他地区、印度次大陆、远东、中美洲和欧洲。该病好发于社会经济地位低、卫生条件差、儿童肠道细菌和寄生虫感染发病率高的人群。发病高峰是一二十岁。IPSID常常累及大段近端小肠，包括十二指肠和近段空肠。现认为小肠粘膜的浆细胞和淋巴细胞受抗原反复、强烈的刺激，可导致最终免疫细胞恶性克隆的出现。特殊的饮食因素或病原菌与IPSID的发病机制没有明确关系。
Q=试述IPSID的小肠病理
A=在疾病的早期阶段或“前淋巴瘤阶段”，大段的近端小肠粘膜显示浆细胞和小淋巴细胞的弥漫性浸润。粘膜因为小肠壁的水肿而增厚，呈颗粒状。起初，衬里的上皮细胞呈柱状且刷状缘完整，但当浸润过程加剧时，肠细胞变平，小溃疡形成。病情进一步进展，肿瘤结节似主要由不成熟的浆细胞和淋巴细胞组成。结节侵犯粘膜肌层，最终侵及整个肠壁。在疾病的晚期，受累小肠呈片状或弥漫性增厚，伴有不同程度的狭窄、扩张和较大的肿块。伴随着小肠的变化，肠系腹淋巴结也出现改变。晚期病人，肿瘤可扩散到邻近器官，但很少扩散到脾脏、肝脏或腹腔外淋巴结。20%~90%的IPSID病人，血清中可出现α-重链蛋白，但其中50%的病人常规的血清电泳敏感性不 够，不能显示这种蛋白。
Q=IPS1D病人表现有什么独特症状吗？ 
A=多数病人表现为慢性腹痛和腹泻，且这些症状最初是间歇性的。随病情进展，起初的水样泻转变为明显的脂肪泻。1/2~3/4的病人 可观察到手指和脚趾的杵状变[杵状指（趾）]。疾病的晚期，约一半病人出现发热。
Q=IPSID应如何治疗？
A=据报道，在疾病的早期，四环素、糖皮质激素、环磷酰胺或这些药物联合应用可使其缓解。在疾病的较晚期，腹部放疗及环磷酰胺、长春新碱和强的松，再加/或不加阿霉素等联合化疗可有效。缓解可持续数月至数年；然而预后仍然不好，一个97例病人的大规模研究中，5年生存率为22.7%。
Q=小肠淋巴瘤存在易患因素吗？
A=非-IPS1D淋巴瘤的病因，大部分尚不清楚。有先天性或获得性免疫缺陷，包括AIDs、器官移植病人、接受癌症化疗的病人，及Wiskott-Aldrich综合征和伴IgM增高的相关性免疫缺陷的病人，所有部位患淋巴瘤的可能性均增高。以前做过离子性放疗和患有胶原性血管疾病的病人患淋巴瘤的危险也增加。|||克隆氏疾病病人患小肠淋巴瘤的报道很少，但意义尚不清楚。溃疡性结肠炎病人在结肠以外出现消化道淋巴瘤的情况，尚未见报道。|||肠道的结节性淋巴性增生（NLH）被认为与小肠淋巴瘤的发生有关。NLH可见于原发性免疫球蛋白缺乏症，但在不发达国家，没有低γ-球蛋白血症的情况下也有发生，这可能是IPS1D的一种变异。|||乳糜泻的小肠淋巴瘤的发病率增加。淋巴瘤为典型的T细胞性肿瘤，常起源于空肠。乳糜泻发生的恶性肿瘤约一半为淋巴瘤，乳糜泻病人经严格坚持无麦胶性饮食后没有好转或病情恶化时，应怀疑到淋巴瘤。
Q=试述小肠类癌瘤的常见症状
A=小肠类癌肿瘤的最常见表现是发作性腹痛，伴间歇性肠梗阻。在一个连续183例小肠类癌病人的研究中，在诊断前，症状的平均期限为2年，而有的长达20年。因为肿瘤位置较深和形状较小，肠套叠相对少见，仅出现于不到3%的最终被诊断为小肠类癌肿瘤的病人。肿瘤穿透肠壁时，刺激肠系膜的成纤维反应，这可引起小肠系膜的边缘粘连和肠道扭曲。肠道扭曲导致不全性梗阻，但通过小肠钡剂X线不易检査出来。如果肿瘤扩散到肠系膜和腹腔淋巴结，则可能包绕血管，一定区域的血管增厚导致缺血和肠梗死。即使扩散到肝脏，产生较大的肝脏肿块，也很少引起症状。
Q=类癌瘤引起全身症状的原因是什么？
A=类癌瘤的全身症状被称为类癌综合征。这个综合征的出现与某一部位肿块的出现有关。供应肿瘤部位的血液进入了体循环，提示小肠原发性类癌瘤发生了远处转移。有肝脏转移的病人，这种综合征很常见。应注意到综合征的出现常见于较大的肿瘤。由情感压力、食物、酒精、劳累或性生活所激发的皮肤潮红，是该病的特征、其他症状包括腹泻、哮喘、糙皮病，在晚期，可出现类癌性心脏病。类癌患者很少发作哮喘。糙皮病，通常只见于有恶液质的疾病的晚期。腹泻，在类癌综合征病人中常见，可能与机械性因素，如：不全性小肠梗阻或以前做过肠切除有关，而非类癌综合征本身引起。|||类癌综合的化学递质尚不完全明了。起初，认为综合征是由肿 瘤产生和释放的大量5-羟色胺所引起的。5-羟色胺被代谢为5-羟基吲哚乙酸（5-HIAA），后者在尿液中很容易测到。虽然，尿5-HIAA水平与综合征的存在明显有关，但一些有明显皮肤潮红的病人，5-HIAA水平却相对较低，而另一些5-HIAA水平很高的病人却根本没有皮肤潮红。推测其他机制包括肿瘤释放激肽释放酶，导致缓激肽过多；前列腺素、胃泌素和组胺也发挥一定作用。这些递质中没有一个能完全解释以上症状。
Q=可能患类癌综合征的病人应怎祥进行检查？
A=如果一个病人有提示类癌综合征的症状（皮肤潮红、腹泻、哮喘等），则收集24小时尿测5-HIAA可能是最好的方法。75%的功能性类癌瘤病人分泌大于80mmol/dl。过量地进食特殊食物，包括香蕉、菠萝、马铃薯、鳄梨、胡桃、美洲山核桃、灰胡桃有时可导致假阳性结果。愈创甘油醚或扑热息痛的应用也可造成假阳性结果，而左旋多巴和阿司匹林可造成假阴性结果。一些类癌肿瘤病人可能有类癌综合征的典型症状，但尿5-HIAA水平却正常。这些病人应测血浆和血小板的5-羟色胺水平，且结果将增高。|||影像学检查，如超声或计算机断层照相术（CT），应用来判断肝脏有无转移，直接行肝活检用于建立组织学诊断，用其他影像检査不能发现的类癌瘤可用131碘标记的MIBG扫描来发现，131碘-MIBG在神经内分泌细胞中聚集。最近出现的放射性核素标记的生长抑素类似物，可被多种的神经内分泌肿瘤亲合性吸收，闪烁成像，提供了检查转移性类癌瘤的另一种工具。应用111铟-Penetreotide闪烁显像可使89%的类癌瘤显像。
Q=类癌瘤应如何进行药物治疗？
A=药物治疗应直接针对控制症状稍缩小肿瘤体积，虽然这种疾病不引起疼痛，有些广泛转移的病人也能舒适地存活多年。过去用过许多药物包括可乐定、酚苄明、心得安、酚妥拉明、芬氟拉明、甲基多巴和甲基多巴来治疗，不仅仅是轻微让人烦恼的症状，但多数效果不理想。赛庚啶曾被用来治疗腹泻取得一定成效，但它很少能减轻皮肤潮红，也不降低尿5-HIAA的分泌。剂量为4~8mg，每日3次。|||用奥曲肽，一种生长抑素类似物来治疗，常常在数分钟内使皮肤潮红消失，腹泻在数小时内停止。血清5-羟色胺和5-HIAA水平也能迅速降低。用奥曲呔治疗的90%的病人皮肤潮红减轻50%以上，2/3的病人尿5-HIAA水平减少50%以上。偶而病人甚至可确实有肿瘤的缩小。但是，生长抑素类似物的疗效不持久，多数病人仅1年后就复发。这种逃逸的机制尚不清楚。奥曲肽起始的合适剂量是150μg，每日3次，如果仅部分缓解则应增加剂量。副作用很小，但用大剂量时，脂肪泻可成为棘手问题。长期应用奥曲肽在1/3的病人因为胆汁淤积可引起胆石症。因为它的费用较高，且出现耐药性，奥曲肽治疗仅在出现残疾症状和生活质量明显受损的病人才予应用。|||类癌瘤综合征的化疗仅适用于有明显残疾和症状的病人或有预 后不良征象的病人，包括肝功能受损、类癌性心脏病或很高水平的5-HIAA。任何方案的反应率都很低，且因重度毒性，应用常很短暂。许多单一药物和联合方案已应用于一小部分病人，包括环磷酰胺，链尿霉素和5-氟尿嘧啶，有效率为23%~40%。用α-干扰素进行免疫治疗有一些前景，一些病人5-HIAA水平下降，症状缓解，肿瘤缩小。然而，疗效非常短暂，任何的治疗效果因为毒性反应大而不能坚持。|||肝动脉栓塞法已用于一些有广泛肝脏转移的病人。治疗后，65%的病人肿瘤缩小，5-HIAA水平明显降低，皮肤潮红和腹泻的症状减轻。但这种疗效较短暂，在一研究中仅持续平均6.4个月。肝动脉栓塞联合化疗比任何一种单独的方式似乎有更高的缓解率（85%）和持久性（中位数，18个月）。
Q=什么是“类癌危象”？
A=类癌危象以持续数小时或数天的重度全身性皮肤潮红，从轻度头痛到昏迷的中枢神经系统的异常和包括心律不齐，高血压或低血压的心血管异常为特征。这种情况常由躯体应激，如麻醉或化疗所激发。奥曲肽治疗可挽救生命。
Q=类癌瘤如何进行手术治疗？
A=小肠的类癌瘤直到引起症状如腹痛或梗阻才被发觉。这时它们一般不适于内镜下切除，常常须经手术治疗。小肠手术前的肠道清洗没有结肠病变的重要，且梗阻的病人应予避免。应选择小肠节段性切除，但如果肿瘤位于十二指肠的近端或扩散及胰腺，则需做胰十二指肠切除木或Whipple手术。局部的淋巴结应与原发病变一并切 
除。回肠病变应做右半结肠切除术，如果病变位于回肠，应尽可能保留较多的回肠，以免手术后引起腹泻或维生素B12的缺乏。如果病变不能切除，应行旁路手术以重新建立肠腔的连续性而能允许进食。应尽可能地减小肿瘤的体积。手术前和手术后的减压常常只需要鼻胃管，极少需要长期留置肠管。
Q=类癌瘤的典型的内镜超声的表现是什么？
A=内镜或胃肠X线发现的上皮下肿块或结节病变可能难以确诊。上消化道内镜超声（EUS）在判断病变是小肠壁的肿瘤、血管性结构 或邻近器官或肿物的外源性压迫方面很有帮助。如果发现病变起源于肠壁，病变的声层和病变的回声结构可有助于推测诊断。这项技术实质上是内镜下在胃肠腔内放置一个高频率的转换器，对可疑部位进行扫描。用频率7.5~12MHz的EUS研究胃肠道壁常显示五个声层。这些层次的解释尚存在一些争论，但从实用目的来看，内三层相应的为粘膜层和粘膜下层，包括粘膜肌层，第四个低回声层为回有肌层，第五或最外层是浆膜层。|||类癌瘤起源于一个或多个胃肠壁最内面的三个超声层次（通常为第二层），与滑肌瘤或甲滑肌肉瘤不同，后者起源干第四低回声层。通常，类癌瘤呈低回声或中度回声，为光滑的，边界清楚的均质回声区（见图2）。当今，仅靠EUS的发现来判定是病变是类癌瘤是不可能的。
C=答案包含图片：第432页，第16问题
Q=试述小肠肉瘤的特征
A=肉瘤是起源于中胚层细胞的恶性肿瘤。平滑肌肉瘤是累及小肠 的最常见的肉瘤。它们在回肠最常见，但可见于小肠的任何部位。通常，平滑肌肉瘤发生于40~70岁的年龄段，男性发病率稍高。症 状一般包括腹痛、恶心、呕吐和体重下降，但约9%出现小肠穿孔。因为肿瘤常常体积较大，肿块可能移动，引起肠扭转。血管肉瘤因为肿瘤的血管源性可引起急性大出血。一半以上的病人在体检时可扪及腹部或盆腔的包块。CT扫描常能显示中心坏死的较大肿块。淋巴结转移不常见，肿瘤最常通过直接蔓延扩散或通过血源性转移到肝脏和肺脏。|||治疗主要是手术，5年存活率为20%~50%不等。联合化疗和放疗应用于不能切除或有转移的情况。联合化疗的部分缓解率为约50%。
Q=最常转移到小肠的肿瘤有哪些？
A=恶性黑色素瘤是最常转移到小肠的肿瘤，尸检时见于35.6%~58%的病人，但死亡前仅为8%。黑色素瘤转移到小肠常常以多发性病变的形式出现，但也呈弥漫性浸润、单一的腔内肿块或肠道种植。病变可引起肠套叠、梗阻或出血。1/3的病人找不到原发灶。其他的一些病人，原发肿瘤在数年前就被切除了。|||通过血源性传播转移的其他恶性肿瘤较少见，包括肺和乳腺的癌肿。用皮质激素治疗乳腺癌，可能诱发向胃肠道转移。宫颈、卵巢、结肠和肾脏的肿瘤可以直接蔓延的方式累及小肠。肾细胞癌是最常转移到空肠的恶性肿瘤。
SEC1=嗜酸性粒细胞性胃肠炎
Q=什么是嗜酸性粒细胞性胃肠炎？
A=嗜酸性粒细胞性胃肠炎不常见，特点为胃肠道的嗜酸性粒细胞的浸润，而导致胃肠道症状。临床特征的变化依赖于病变部位及嗜酸性粒细胞浸润的肠壁层。寄生虫或肠外疾病常常不存在。
Q=试述嗜酸性细胞漫润的三大主要方式的临床和X线特征
A=以粘膜病变为主型:症状包括恶心、呕吐、腹泻、脐周腹部绞痛、水样腹泻和体重下降。粘膜溃疡可引起大便隐性失血和缺铁性贫血。广泛性小肠受累可导致吸收不良。钡剂透视显示粘膜水肿、结节性息肉状腔内肿物，伴粘膜“锯齿”样粘膜改变弥漫性增厚或结肠袋消失。|||粘膜下/肌层病变为主型:表现为完全或不完全性肠梗阻。胃窦受累最常见于表现为出口梗阻的病人。钡剂透视显示远端胃窦或小肠局限性不规则狭窄。食管肌层孤立性嗜酸性细胞的浸润可表现症状，压力异常，且X线检査提示失弛缓。|||浆膜受累为主型:浆膜受累表现为嗜酸性粒细胞性腹水。它也可与粘膜和/或肌层受累同时存在。曾有报道显著的浆膜性嗜酸性粒细胞性胃肠炎病人，出现嗜酸性粒细胞性胸膜渗液，剖腹时可见到小肠壁增厚和结肠浆膜嗜酸性粒细胞浸润。
Q=还有哪些其他疾病可见到胃肠道的嗜酸粒细胞性浸润？
A=在慢性炎症、消化性溃疡病、何杰金淋巴瘤、克隆氏病、癌症和寄生虫感染时，可见嗜酸性粒细胞和浆细胞。结节性多动脉炎可表现为腹痛、外周嗜酸性粒细胞增多，X线上可见到胃或小肠内结节肿块，但嗜酸性粒细胞的浸润局限于血管旁组织。过敏性胃肠病，常见于儿童，常被归类为嗜酸性粒细胞性胃肠炎的一种变异类型。这些儿童常有特异反应性和食物过敏的病史，随着年龄增长，在许多器官可见到嗜酸性粒细胞的浸润。嗜酸性粒细胞性肉芽，为局灶性成熟性嗜酸性粒细胞的粘膜内聚集体，据报逍发生于胃内，尤其是胃窦内。
Q=有腹部症状和肠道大置嗜酸性粒细胞浸润的病人应考虑哪些寄生虫？
A=毛线虫	蛔虫	类圆线虫	钩虫|||弓蛔虫	毛细虫	其他线虫|||贝氏等孢子球虫（存在于免疫抑制的宿主体内）
Q=何为夏科一雷登结晶？
A=它们是粘膜嗜酸性粒细胞浸润性疾病病人大便中发现的被挤压 的嗜酸性粒细胞晶体的残留物。
Q=依靠内铕下活检建立的嗜酸性粒细胞性胃肠炎诊断的可靠性怎样？
A=大约10%的病人，粘膜活检不能确定诊断，因为取样错误或者粘膜太少。因为疾病可呈片状分布，因此，建议最少取8处标本。大多数研究没有明确浸润的诊断，但近来，逐渐形成了一项标准，即固有层内无论是弥漫性或多灶性浸润，每高倍鏡视野大于20个嗜酸性粒细胞。对粘膜活检不能诊断的病人需通过手术取全层活检标本. 以排除肿瘤或炎症性肠病。	
Q=嗜酸性粒细胞性胃肠炎的病因有哪些？
A=尚不清楚。近50%的病人有特异反应性疾病史，一些病人的局部非过敏性炎症反应由特殊食物或寄生虫而引起。
Q=如何治疗嗜酸性粒细胞性胃肠炎？
A=如果一些特定食物明显引起症状，应给予试验性去除该食物的饮食，但多数病人不能分辨出特殊的食物。7~10天短期口服糖皮质激素，用强的松，每日20~40mg，常常能引起临床缓解。为预防症状的短期复发，可定期应用激素，有些病人最终需要小剂量的皮质激素以维持缓解。一些病人应用色甘酸钠也有效。出现肠穿孔、幽门或肠梗阻或难治性疾病等并发症时应做手术。
SEC1=细菌过度生长
Q=正常人体胃肠道细菌移位的机制是什么？
A=在宮腔内和出生时，肠道是无菌的。出生几个小时人体肠道内 就能发现大肠菌类，从口腔播散到肛门，直到约10天后拟杆菌属才 移位到肠道内。1个月时，肠道菌群就基本与成年人相似了。所有 的细菌都是由外界经口途径进人体内的。
Q=胃肠道不同部位的细菌密度正常是多少？
A=胃<1 000/ml	空肠<10 000/ml|||回肠<100 000/ml	结肠<1兆/ml|||
30%的正常人空肠是无菌的。乳酸杆菌和肠球菌在小肠占优势，而拟杆菌属占结肠微生物的大多数。
Q=发现胃肠道有多少种微生物？
A=除口腔外，已发现了近400种不同的菌种。多数为厌氧菌，难于 培养。结肠内的菌团中仅有0.01%由可经普通培养的微生物组成， 如埃希大肠杆菌。
Q=全肠道细菌菌落和密度各不相同的因素有哪些？
A=（1）胃酸杀死了大部分吞入的微生物；|||（2）小肠的快速运动保持了小肠的细菌计数低；|||（3）粘液分泌通过捕获和推动细菌而增加了细菌的清除；|||（4）不同的pH值和氧压利于不同微生物的繁殖；|||（5）饮食营养影响不大；|||（6）回盲辦对于防止回肠细菌移位起非常重要的作用；|||（7）结肠运动缓慢利于大量微生物的存在。
Q=导致小肠细菌过度繁殖的情况有哪些？ A=导致小肠细菌过度繁殖的情况|||胃酸分泌减少或胃酸缺乏|||溃疡手术|||奥美拉唑或大剂量的H2-阻断剂|||萎缩性胃炎|||停滞和通过延缓|||小肠憩室|||手术盲袢|||梗阻（狭窄、粘连等）|||动力障碍（糖尿病、硬皮病等）|||结肠和小肠之间存在瘘管（包括回盲瓣切除）
Q=试述细菌过度繁殖的临床后果
A=轻度的细菌过度繁殖常常不引起临床问题，但重度的细菌过度繁殖可引起脂肪泻、贫血、腹胀和绞痛。30%的病人可出现体重明显 下降。非常严重的过度繁殖可导致吸收不良和脂溶性维生素和B12 的缺乏综合征，包括神经病变、骨软化症、凝血疾病、夜盲、抽搐和腹泻。
Q=细菌过度繁殖可导致矿物质和维生索的吸收不良。哪种维生素是由肠道细菌产生的？
A=可产生叶酸（维生素B12）但没有任何明显程度的吸收。
Q=重度细菌过度繁殖患者哪些因素导致低蛋白血症？
A=肠上皮受损可导致氨基酸不能吸收。细菌对肠腔蛋白质的分解和利用使机体无法再利用。这种蛋白丢失性肠病是由粘膜损伤引起的。
Q=细菌过度繁殖时右旋木糖吸收实验可有异常吗？
A=是的。继发于粘膜损伤的吸收不良和肠腔内细菌对木糖的代谢 分解共同导致了实验结果的异常。
Q=腹泻，包括水样或恶臭性脂肪泻，是重度细菌过度繁殖的常见特征。引起腹泻的原因有哪些？
A=细菌对胆盐的去结合可导致胆盐性腹泻。羟化脂肪酸有渗透作用和刺激性。脂肪吸收不良，伴羟化脂肪酸的排出，造成大便量増多。细菌产生的有机酸可增加粪便的渗透压和液体量导致渗透性腹泻。
Q=何时应当考虑细菌过度繁殖的诊断？
A=表现有吸收不良、腹泻、脂肪泻、不明原因的消瘦或贫血（尤其是大细胞性）的病人应考虑小肠的细菌过度繁殖。胃部手术史、胃酸缺乏、克隆氏病、瘘管、硬皮病或其他动力障碍、手术隐窝或旁路、小肠憩室或小肠影像学提示吸收不良均支持诊断。
Q=小肠活检有助于诊断细菌过度繁殖吗？
A=可能令帮助但没有诊断价值。淋巴细胞和浆细胞的炎性浸润常见。也可见到绒毛变粗钝。这些发现没有特异性，可与乳糜泻、热带 性腹泻和小肠粘膜的其他损伤相馄淆。
Q=如何确立细菌过度繁殖的诊断？
A=证实小肠细菌过度繁殖诊断的惟一方法是正确收集和培养空肠 的内容物。细菌计数超过10的5次方/ml证实诊断。这个检査需要仔细地 插入小肠导管以免口腔的污染，通常可培养出多种微生物，因为这项检査困难，所以除了用于研究之外，几乎不做。
Q=为确立细菌过度繁殖的诊断，通过测量细菌活动产生的代谢复合物在血中的氷平而设计了一些实验，但价值甚小。为什么？
A=这些实验检测对氨苯甲酸、尿蓝母、酚类、一些药物和去结合的胆汁酸。它们有助规范证实吸收不良，但不能把小肠细菌过度繁殖与其他原因的吸收不良区分开来，胆酸水平仅在使胆汁酸去结合的细菌数量很多时才有价值。因此，虽然这个想法听起来很好，实验也相对简单，但它们的临床实用价值却很小。
Q=论断小肠细菌过度繁殖的另一种方法是呼吸分析。哪些因素常见于所有的呼吸实验，而且很关键？
A=所有的呼吸分析试验都建立在小肠腔内底物被细菌分解，然后吸收并通过排出的气体带出产物的基础上，呼出的气体接受分析。正常情况下所有这些底物在结肠代谢。因此，早期代谢和随后的呼气水平增高对小肠细菌过度繁殖的论断很重要。
Q=到出通过呼吸实验准确诊断小肠过度繁殖所必需的3个条件
A=(1)胃排空正常——胃排空延迟可导致假阴性结果。|||(2)小肠通过时间正常——通过时间较短可产生假阴性结果。|||(3)不存在小肠结肠瘘——小肠与结肠间存在瘘道可使底物提前到达结肠而产生假阳性结果。
Q=14碳胆酰甘氨酸（甘胆酸）呼级实验的潜在问题是什么？
A=14碳甘胆酸的实验判断细菌过度繁殖的依据是，细菌使甘胆酸去结合，最后呼气中出现l4CO2。导致胆盐吸收不良的情况可产生假 阳性结果。例如，克隆氏病、回/肠切除、放射性肠炎和小肠淋巴瘤、该实验对证实为小肠细菌过度繁殖的病人也有很高的假阴性率（30%）。
Q=为何14碳木糖呼吸实验优于其他检査？
A=在判断小肠细菌过度繁殖时，14碳木糖适用于呼气实验，因为细菌代谢木糖，且呼气中出现l4CO2。它的灵敏度和特异性约为90%，在一系列经培养证实为细菌过度繁殖的病人，未发现假阴性结果。木糖在小肠的近端披吸收，因此几乎没有木糖带着细菌到达结肠。革兰阴性需氧菌常是细菌过度繁殖的一部分，易于代谢木糖。
Q=所有的呼气氢是肠细菌活动的结果，氢呼气实验存在哪些问题?
A=论断小肠细菌过度繁殖的氢呼气实验的依据是人类组织不能产 生氢，而小肠细菌产生的氢易于从肠腔内吸收并出现于呼气中。限制该实验应用的问题如下：|||（1）实验为避免底物在结肠内代谢而予限时，易受胃肠动力变化的影响。|||（2）实验前的晚上进食大量碳水化合物可导致基础呼气氢水平增高和假阳性结果。|||（3）吸烟、劳累和过度通气在实验中必须避免。|||（4）小肠（早）峰必须与结肠（晚）氢峰清楚鉴别开来。这常常是个问题。|||（5）呼气氢实验的灵敏度仅为65%，特异性为45%。
Q=当今呼气试验如何应用于细菌过度繁殖的诊断
A=（1）氢呼气实验简单、安全但不精确，它不包含放射物，临床上易于实施。|||（2）14碳木糖实验可选用。它仅含有极少的放射剂量，且精确性好。|||（3）插管和定量培养仍为金标准，但很少应用。
Q=小肠细菌过度繁殖的成功治疗取决于减少小肠细菌浓度。为达此目的应采用哪些措施？
A=（1）去除郁滞:切除憩室、促动力药物、解除盲袢、消除狭窄；|||（2）去除感染灶（闭合瘘管）；|||（3）抗生素。
Q=控制细菌过度繁殖常应用哪些抗生素？
A=安美汀、头孢氨苄、甲硝唑和四环素。|||青霉素、氨苄青霉素、庆大霉素和新霉素则无效。
Q=细菌过度繁殖病人应用抗生素治疗需多长时间？
A=治疗应持续5~7天。一个疗程可使症状缓解数月。有时，有必 要再用几个疗程抗生素以维持对细菌菌落控制。
Q=细菌过度繁殖的治疗上有什么新进展吗？
A=奥曲肽近来被证明能刺激小肠的运动，清除细菌过度繁殖。最 初结果甚至优于抗生素，但尚需进一步研究。没有口服制剂限制了它的应用。
SEC1=短肠综合征
Q=何为短肠综合征？
A=短肠综合征是发生于小肠切除后的吸收不良性疾病。切除部分小肠的临床后果表现很多，取决于很多因素，切除小肠的范围和吸收表面积的相应减少；切除的位置（空肠、回肠、结肠或混合性的）；回盲瓣存在与否；原发病进展和该病复发的可能性以及残留肠管的适应能力。
Q=短肠综合征的临床表现有哪些？
A=虽然许多因素影响短肠综合征的临床特征，但几乎无一例外地发生腹泻。手术后的早期，由粪便丢失大量水分和电解质的情况很常见。中期阶段包括实际上所有营养成分的吸收不良，包括蛋白质，尤其是脂肪和糖，导致明显的体重下降。晚期可有持续性腹泻.但体重可固定不变，但这有赖于剩余肠管的适应性吸收过程。如果不能充分适应，则病人需要长期的肠外补充营养以维持合理的体重。
Q=其预后怎样？
A=数以千计的短肠综合征病人仍存活着。控制感染、重症监护、手术技术和营养支持的进步，降低了该病的发病率和死亡率。70%的 短肠综合征病人存活，出院1年后大多数病人仍活着。
Q=列出儿童短肠综合征的病因
A=肠闭锁 腹裂	中肠扭转	神经节细胞缺乏症|||坏死性小肠结肠炎|||前4神是先夭性解剖异常，约占儿科短肠综合征病例的2/3。
Q=列出成人短肠综合征的病因
A=克隆氏病行大量小肠切除	肠系膜缺血|||放射性肠炎	肠扭转 创伤	空回肠短路|||克隆氏病和肠系膜缺血约占病例的75%。在20世纪70年代和80年代早期，常采用空回肠旁路手术来治疗病态肥胖。虽然不是短肠综合的病因，但空回肠旁路可表现为临床上不能区别的一个病种。
Q=消化和吸收过程的丧失如何导致短肠综合征的吸收不良？
A=营养成分的吸收是包含许多因素的复杂过程。空肠与回肠相比，绒毛更长、腺体更深。小肠近端的吸收能力是远端的许多倍。回肠末端是吸收维生素B12和重吸收胆酸的关键部位。在短肠切除后的24小时内证实有胃液分泌过多。营养的正常消化和吸收取决于很多相互关联的过程，如胃逐步排空、近端小肠释放胆囊收缩素和胰泌素，以及胆汁和胰酶的分泌。小肠切除后，胃排空加速，小肠通过时间更快，导致吸收时间和表面积的减少。
Q=为维持较好的水和营养的平衡，存在所需小肠的最短长度吗？哪一段小肠需保留完整很重要？
A=尸检研究表明正常小肠的长度为366~671cm不等。营养的消化和吸收大部分是在空肠的最初100cm完成的。况且，保持较好的水、钠、钾的平衡，至少需保留100cm的空肠。维生素B12和胆酸由回肠吸收，任何回肠切除都可导致这些成分不同程度的吸收不良。切除100cm以下的回肠可引起中度的维生素B12和叶酸的吸收不良，而切除100cm以上可引起重度吸收不良和脂肪泻。|||如果保留180cm以上的小肠，通常不需要全胃肠外昔养（TPN）。如果保留60~180cm（有或没有结肠），TPN常至少需要1~12个月直至“适应”。如果保留的小肠小于（不论结肠有无），病人常需要长期的TPN以维持足够的营养和体重。
Q=说出短肠综合征常常遇到的3种手术切除方式
A=（1）保留回盲辨的部分回肠切除术；|||（2）广泛回肠切除和右半结肠切除术；|||（3）广泛短肠切除和全结肠切除术。
Q=试述做空回肠有限切除并保留回盲瓣的病人的处理
A=做较短切除（小于100cm切除）的病人常常症状最轻微。典型的表现是无脂肪泻的腹泻。这些病人最好的检查方法是取粪便做脂肪定量、体积/重量、电解质和渗透压的测定。也应评估维生素B12吸收不良的情况。
Q=做广泛回肠切除和右半结肠切除的病人应怎样处理？
A=这些病人常常患有克隆氏病，且进行了许多回肠狭窄段的切除。除了表面积减少引起的维生素B12和胆酸的吸收不良之外，缺少回盲瓣可导致结肠厌氧菌群对小肠的污染。这些细菌能利用雄生素B12，且使胆酸去结合从而使脂肪吸收不良恶化。|||这些病人最佳的饮食组成已进行了广泛讨论。低脂、高碳水化合物并中链甘油三酯的饮食似乎没有任何明显的优点。病人为了维持营养平衡.可能需要摄入2~3倍于基础能量消耗的热量。还要避免加重腹泻的乳果糖。|||抗腹泻药物，如洛哌丁胺、盐酸地氛诺酷和可待因可能有助于减轻腹泻。这些病人可发生细菌过度生长，如果怀疑细菌过度生长，则有理由试用抗生素。
Q=试述广泛小肠切除和全结肠切除病人的处理
A=这些病人患重度短肠综合征，常保留很短的空肠，并行空肠造口术。预后取决于空肠的长度。60cm以下的长度（一些研究为100cm）不能维持足够的营养吸收，需要长期肠外营养（TPN）。瘘口丢失水和电解质的情况可经H2阻断剂和/或生长抑素治疗得到改善。但常不能得到正平衡。除了蛋白、脂肪和糖类从肠外补充外，TPN溶液中还应加入维生素，矿物质和必需微量元素，还应监测血清水平判断物质缺乏情况。	
Q=短肠综合征病人的胆汁酸吸收不良的机理是什么？不良反应有哪些？
A=胆汁酸是回肠吸收脂肪所必需的。如果因为症性肠病或切除而减弱了回肠的吸收能力，可出现胆汁酸和脂肪的吸收不良。短肠综合征的胆石症的发病率增加2~3倍。以前一般认为胆汁的肠肝循环受阻和胆盐的消耗导致肝脏合成的胆汁中胆固醇过饱合，这反过来可增加胆固醉性胆石的形成（见于近1/3的短肠综合征患者）。虽然这看来合理，这种理论不能解释有相似比例的病人的胆石为何不透X线（含钙）。
Q=短肠综合征病人为何出现D-乳酸中毒？
A=Dewind和Payne首次报道了病态肥胖病人行空回肠旁路术后，出现了与肝病无关的一种脑病，特点是意识模糊、共济失调、言语不利。如上所述，这种手术和短肠综合征有相似的临床和病理生理学特征，这种脑病在随后的一些短肠综合征病人也有描述。Dahlquist等人报道了尿液和血液中D-乳酸增高、小肠吸收有改变的病人过 量进食碳水化合物，阴离子间隙增大性酸中毒和这种脑病发生之间的暂性联系。D-乳酸可是一些细菌糖酵解的正常代谢物，乳酸性酸中毒在大量进食谷物的反刍动物中有很好的描述——所谓的谷物饱食综合征——与各种微生物有关。这种碳水化合物的酵解发生在结肠，还是旁路小肠，这点尚不清楚。
Q=手术对短肠综合征的治疗有用吗？
A=短肠综合征的手术治疗|||廷缓通过时间和增加吸收的方法|||重建小肠瓣膜|||通过倒转一段小肠而建立“反蠕动”区域|||建立“反复循环”的小肠袢|||结肠插补术|||肠道调速法|||保留小肠长度的方法|||对扩张段行逐渐变细的肠成形术|||狭窄成形术代替切除术|||浆膜修补术|||人们已经对延缓肠腔通过时间，増加吸收和保留小肠残留段的手术策略进行了调查。虽然已有报道应用不冋的方法延缓通过时间取得成功，低结果非常不可预测，且这些手术可能导致梗阻、肠扭转或肠套叠。尽力给予饮食和药物治疗后，仍只有症状严重的病人以及等候肠道适应出现的病人才考虑手术方法。保留小肠长度的手术方法争议较少，且成功率高。
Q=肠道适应是如何发生的？
A=在动物试验中已深入研究了残留小肠形态学和功能上的适应改变，但在人类几乎没有相似的研究。大鼠在切除近端和中段小肠后，残留回肠的周径增加、肠管增厚、绒毛也变长。然而在人类，还未被证实有此反应。人类的一些研究显示随着时间的推移，肠道对脂肪、氮类、胆汁酸、维生素B12、钙、碳水化合物（尤其是葡萄糖）的吸收逐渐改善。这些可能与吸收细胞的数量的增加有关，而不是个体细胞的能力增加。结肠的适应反应了解的更少。|||虽然提出了刺激适应的一些可能机制（使残留肠管接触饮食中的昔养成分，胆胰分泌物的刺激，激素的营养作用，多胺类的刺激、神经因子、残留肠管的血流增加），但使肠管接触饮食中的营养成分的机制有较多的科学依据。已经反复证明适应不出现于接受TPN的病人，亊实上这些病人反而出现萎缩。
Q=影响短肠综合征病人预后的因素有哪些？
A=（1）切除小肠的长度；|||（2）小肠切除的部位（空肠、回肠、结肠）；|||（3）回盲瓣的存在与否；|||（4）原发疾病以及复发的危险；|||（5）并发症的出现（胆石症、D-乳酸酯中毒、脱水、低血钠、低血钾、细菌过度生长、草酸钙性肾结石、体重减轻、残留小肠扩张）；|||（6）残留小肠的适应能力；|||（7）对长期肠外营养的需求和依赖TPN的风险。
