SEC1=腹部X线平片及对比造影检查
Q=申请X线检查时应提供哪些资料?
A=应写明进行X线检查的目的是什么？注意注明疼痛的部位，尤其是在哪一侧。外科既往史，注意注明手术日期和曾行何种手术。
Q=为什么要进行腹部X线平片检查?
A=其目的在于利用无痛苦、经济的手段及时获得临床资料。|||消化系统常见疾病的X线特征性表现：|||疾病名称：胆囊病变；X线表现：15%的胆囊结石为X线阳性结石，可见胆囊腔或胆囊壁内积气|||疾病名称：肾结石、尿路结石；X线表现：80%的结石为X线阳性结石|||疾病名称：胰腺炎；X线表现：慢性胰腺炎：可见胰腺钙化；急性胰腺炎：出现空肠“哨兵攀”，横结肠积气，左侧结肠消失，出现“结肠切割征”|||疾病名称：闭攀性梗阻；X线表现：软组织肿块|||疾病名称：肠套叠；X线表现：软组织肿块|||疾病名称：脓肿；X线表现：位于肠腔外类似粪便一样的斑片状透光区|||疾病名称：憩室炎；X线表现：表现与脓肿相似，多见于乙状结肠区|||疾病名称：阑尾炎；X线表现：粪石，可见于阑尾周围8cm范围之内。回盲部可见气液平面||||||疾病名称：外伤；X线表现：可见许多征象，但不要延误CT检查|||疾病名称：肠道炎疾病；X线表现：小肠梗阻：回肠疾病和回肠部分切除患者患肾结石和胆囊结石几率增高。占位效应见于脓肿，评价中毒性巨结肠|||疾病名称：局部肠缺血；X线表现：麻痹性回肠梗阻；拇指印样征；腹部无气体；门静脉气体平片检查通常无帮助|||疾病名称：胆石性回肠梗阻；X线表现：女性多于男性；胆管积气；小肠梗阻，右下腹钙化或结石|||疾病名称：腹水；X线表现：腹部毛玻璃状密度；肠攀向中央聚拢，肝右叶顶部模糊不清。
Q=出现气腹时应主要考虑什么?
A=75%的穿孔患者和58%的腹部手术后病人可见到游离气体。立位胸片可分辨出1.0毫升的膈下气体，左侧卧位X线片可发现位于肝右叶侧方的10毫升的气体，注意摄影前病人应保持相应的体位约10分钟）。约2/3的气腹病例在仰卧位平片上可见游离气体，表现如下：|||（1）肠壁两侧均可见气体征象（Rigler氏征）；|||（2）右上腹部肝脏前方可见游离气体；|||（3）肝下积气（沿着肝脏中下部边缘可见笔直的斜行透光区）；|||（4）由于气体的衬托，可见肝镰状韧带的轮廓；|||（5）三组肠襻之间可见三角形气体透光区。|||手术后4~5天的病人，特别是儿童或肥胖的病人，如果腹腔内存在大量的气体，应怀疑有穿孔的可能。但较瘦的患者腹部手术后3~4周仍然可见有游离气体。|||肺基底部的肿胀不全、膈下腹膜外脂肪、充气的肠襻平行排列且形同Rigler氏征时易造成气腹的假像，应注意鉴别。与真正的气腹不同，这些假像不遂体位的改变而改变。
Q=小肠梗阻（SBO）时在平片上主要表现是什么?
A=麻痹性肠梗阻时，在扩张的结肠形成的框架之内，可见小肠积气并扩张。机械性小肠梗阻表现为多处小肠襻扩张（直径大于3cm），而结肠内气体减少或消失。小肠梗阻时如果肠襻内充满了液体可表现为腹部无气体可见。结肠梗阻时可出现结肠内的气体逆流进入小肠而造成误诊。正常时，右侧结肠能有效地吸收液体，因此当结肠肝曲邻近存有大量液体时，常提示有左侧结肠梗阻。结肠梗阻诊断明确，且扩张的盲肠直径达l5cm时，应及时行造影检查和手术减压。由于一次性检查通常不可能了解小肠梗阻的时期，所以应用腹部平片进行随访，以帮助了解梗阻的不同时期。当胃出口梗阻时，胃泡明显扩张，并且挤压横结肠。
Q=平片上与诊断有关的迹象
A=（1）平片模糊，提示摄片时病人未能保持不动，检查失去了价值。|||（2）手术后的病入，腹部脓肿较其他病变更常见，常见的部位有：膈下、结肠沟内、小肠肠系膜和盆腔。脓肿看起来像是坏死后的肿瘤和开放式腹部损伤。异常气体来自脓肿或腹膜后穿孔的腹膜后气体。|||（3）胆囊结石、尿路结石及粪石可轻度钙化，但平片难以发现，应仔细观察。|||（4）盲肠扭转表现为盲肠位于中腹部或左上腹部，己状结肠扭转表现为扩张的乙状结肠位置抬高并超出盆腔之外，同时可见乙状结肠壁中央的白线（见图1）。|||（5）手术后的第一个10天内平片短常无法鉴别是麻痹性肠梗阻还是机械性肠梗阻。|||（6）通过改变病人体位，使之为右侧卧位，稍候再俯卧使气体移动至左侧结肠和直肠，依此可以将Ogilvie氏综合征与肠梗阻鉴别开。|||（7）重新读片，看是否有大的肿块，不要只顾细节而漏掉大的病变。
C=答案包含图片：第730页，第5题。
Q=消化道X线透视检查是必需的吗?
A=是的。因为X线透视检查不仅能够观察胃肠道的功能，动度，而且还可了解有无浸润或固定。胃肠道X线透视检查可快速确定病变位置及其周围正常情况，用Sinequanon试验测定吞咽性疾病及痿道。
Q=对于胃肠道对比剂我们需要了解些什么?
A=当前不同重量/体积浓度的商品化硫酸钡有利于进行各种特殊检查。例如，双重对比钡灌肠与单一对比钡灌肠等。每一种对比剂都有添加剂来防潮消泡，应为混悬液。水性制剂主要用于怀疑有穿孔的患首。
C=答案包含表格：第731页，第7题
SEC2=结肠检查
Q=什么是排泄性直肠造影?
A=排泄性直肠造影提供排粪的X线透视记录及其图像，可利用透视、点片及录像完成。
Q=排泄性直肠造影的重要性是什么?
A=它能够提供有关便秘和大便失禁的详细资料。在便秘病人，可用于预防由于过度紧张和失禁而产生的阴部神经病变。便秘病人若会阴上提正常，那么会阴支撑可预防失禁。|||由肛门脱垂、括约肌损伤或神经因素引起的大便失禁患者，排泄性直肠造影可检出内在的肠套叠及肛门直肠角的变异是否需要手术治疗；它还可用于监视损伤后的恢复情况。
Q=钡灌肠时常遇到的技术问题有那些?
A=（1）准备不充分，结肠内残留粪便；|||（2）大便失禁（应静脉注射胰高血糖素，使用潴留气囊）；|||（3）DCBE未充满右侧结肠；|||（4）DCBE时多发憩室可掩盖癌巢（应使用内窥镜或SCBE重复检查）（图2）。
C=答案包含图片：第732页，第9题。
Q=气钡双重灌肠和单纯钡灌肠有何不同？
A=气钡双重灌肠造影（DCBE）应用粘稠的钡剂和气体，可清楚显示粘膜的细微结构。单对比钡灌肠（SCBE）则采用较稀薄的钡剂，并且要使用较高电压，观察全部充盈的结肠。SCBE检查易于操作，适用于衰竭患者和结肠冗长的患者。肠套叠病人和严重的晒憩室患者应采用SCBE。
Q=钡灌肠可能出现的并发症有哪些?
A=可能出现的并发症是直肠穿孔（通常发生于直肠发育有缺陷的患者）。插入肛管前放射学医师应行舡门指诊检查。当怀疑低位肠梗阻时行钡灌肠检查前应先行直肠镜或乙状结肠镜检查。
Q=钡灌肠在评价肠炎中的作用是什么?
A=钡灌肠检查能将病例中80%~90%的Grohn氏病（节段性结肠炎）和溃疡性结肠炎鉴别开。|||溃疡性结肠炎：|||1.节段病灶是相邻的、可相互融合，呈环形；|||2.粘膜呈微小的颗粒样变化；|||3.始发于直肠，向邻近组织蔓延；|||4.肛门及肛门周围很少受累；|||5.回盲瓣通常或一直是开放的；|||节段性结肠炎：|||1.病灶通常呈斑片状、不对称、跳跃性分布；|||2.常可见溃疡，可为浅表的口疮溃疡可较深或呈裂隙状；|||3.常有瘘管形成；|||4.通常仅累及右侧结肠；|||5.回盲瓣一旦受累通常变窄。
Q=钡灌肠能鉴别其他肠炎吗?
A=肠道杆菌引起的肠炎和寄生虫感染的钡灌肠，表现有很多相似之处，无法进一步区分。回肠和盲肠同时受累则支持结核性肠炎、盲肠锥形变及受累的回肠缺如是阿米巴肠炎的特征性改变。
Q=怀疑急性憩室炎，应何时行钡灌肠检查?
A=仅用于腔外有渗渡时。
Q=钡灌肠和结肠镜评价结肠息肉的优缺点是什么？
A=钡灌肠：|||1.价格便宜，并发症少，不需镇静|||2.可发现隐蔽在折叠处、肝曲、脾曲和弯曲的乙状结肠等盲区的病变|||3.检查前准备工作较简单|||4.不能留取样本或切除已确定的病变|||结肠镜：|||1.首选检查方法，显示粘膜细微结构最好|||2.可留取样本进行组织学检查或切除已确定的病变|||3.大约2%~5%的患者肠镜不能达到盲肠|||4.大多数病人需要镇静，可引起心肺抑制|||如果结肠镜检查和钡灌肠的结果不一致，必须进行会诊。必要时可重复其中一种或两种检查。
Q=钡灌肠能够鉴别息肉是恶性息肉吗？
A=有狭长蒂的多发息肉多数不是恶性的。结节状的不规则的息肉及外形不完整的息肉可能是恶性的。息肉的大小与恶性有一定的关系：|||小于5毫米；恶性：0%|||6-10毫米；恶性：1%|||10-20毫米；恶性：10%|||大于20毫米；恶性：45%
Q=钡灌肠能够鉴别较大的结肠新生物吗?
A=大的结肠癌和淋巴瘤，钡灌肠检查表现相似。子宫内膜异位症和来自前列腺、宫颈、膀胱的转移瘤的钡灌肠表现也相同。
Q=钡灌肠在识别良性肿瘤中的作用是什么？
A=脂肪瘤——光滑、随压力的变化而变形。|||海绵状血管瘤——少见，但可见静脉石。|||绒毛状腺瘤——扁平，有颈（50%为恶性）。
Q=钡灌肠如何评价结肠术后情况?
A=DCBE是观察手术部位、吻合口有无复发、异时病变的最基本方法。CT、MR是吻合口复发病人术后的最佳随访手段。
Q=阑尾炎时钡灌肠有何作用?
A=作用通常较小吉钡灌肠显示阑尾脓肿为外生性肿块。但大约20%的正常阑尾在钡灌肠时不能被充满。对有疑问的病例CT诊断更准确。
Q=钡灌肠如何鉴别息肉和憩室?
A=图3可说明钡灌肠检查如何将息肉与憩室鉴别开。|||息肉部位钡剂的密度减弱（图A），而憩室患者憩室内钡剂的密度渐渐增强（图B）。|||图C示憩室位于腔外|||图D示息肉的尖端指向腔内，而憩室的尖部则指向腔外。
C=答案包含图片：第735页，第22题。
SEC2=食道检查
Q=食道X线摄片检查有何作用?
A=食遭X线摄影可提供简单的食道运动功能情况。可清晰显示食道网状病变、憩室、环状病变，腔内肿块、腔外肿块以及食道狭窄等。食道X线摄影是鉴别滑动疝和食道周围疝的最简单的方法（见图4）。尽管不能检出轻度的食道炎，但食道钡透仍然是评价吞咽异常或食道蠕动异常的最佳方法。食道钡透可发现大约50%的静脉曲张病人。如果有胸部疼痛，即使食道摄片异常，也不能证明胸痛系由食道所致。X线食道摄影的最佳方法是气钡双重对比，在垂直位于水平位观察充盈的食道，并且要服用13mm直径的钡团。
C=答案包含图片：第736页，第23题。
Q=食道裂孔疝、反流性食道炎与X线检查的关系如何?
A=大多数食道裂孔疝的患者内窥镱检查并无反流性食道炎的迹象，但是大约90%的反流性食道炎的病人伴有食道裂孔疝，二者之间并投有特定的联系。|||25%~50%的反流性食道炎患者X线检查可出现蠕动异常，粘膜可呈结节状，可有溃疡、增厚、迂曲、炎性息肉，远段粘膜可呈网状，可有瘢痕形成以及狭窄。反流时常常出现纤细的横行隐匿的粘膜折叠影像，但是仅有此征象并不能诊断食道炎。由于酸性钡制剂的假阳性率较高，所以已不再使用。大多数狭窄食道的粘膜是光滑的，范围较长（2~4cm）且逐渐变细，但不能以此征象作为与浸润性食道癌和Barrett氏食管（长期慢性食管炎）的鉴别点。无论何种情况，一旦发现食道狭窄,都应进行内窥镜检查及活检。狭窄长度超过12mm的患者几乎都有程度不同的临床症状。应用13mm的钡团检查可以检出95%的有临床症状的食道狭窄患者。仅有20%~40%的经内窥镜证实了的反流性食道炎患青，在行上消化道钡餐检查时出现钡剂厦流，因此，未发现钡剂反流的并不能排除有胃食道反流。中度和重度的食管炎，采用单一的和双重对比检查的准确率约为75%（含假阳性）。内窥镜检查和活检是诊断反流性食道炎最可靠的方法。
Q=非反流性食道炎放射学检查的征象是什么?
A=念蛛菌性食道炎的特征性表现为食道粘膜有典型的隆起的斑块，巨细胞病毒性食道炎和疱疹性食道炎则表现为正常粘膜上可见散在的溃疡。良性糖原棘皮症表现与念蛛菌病相似，但无临床症状。其他多发的炎症是药源性溃疡，主要由四环索或放射辐射引起，还有腐蚀性食物的摄入、Crohn氏病、鼻饲管损伤以及排异反应引起的。这些疾病有的是由放射学征象单独诊断，但临床病史通常可提供病因。食道假憩室病也有典型的表现，但它与食道炎症的关系存有争议。
Q=食道钡餐检查对食道新生物的检出有作用吗?
A=有。气钡双重造影对多种食道良、恶性病变的检出，如同囊肿、血肿一样，十分敏感。良性病变多表现为边界光滑，且狭窄是逐渐变细的。恶性病变多凹凸不平，伴有分界明显的棚样腔内突出影。一旦发现食道局限性病变，则应进行活检。由于恶性肿瘤引起的食道闭塞患者服用发泡剂可引起穿孔，所以当病人有严重语占困难病史时，应该先进行无产气膨胀的钡剂检查。
Q=食道摄片还有其他的适应症吗?
A=近期有呕吐和胸痛的病人，应该考虑到食管穿孔（Boethaave氏综合症）的可能。为确定瘘道的位置和范围，可服用小剂量的水性造影剂。如果小剂量的不透光的水性造影剂没有显示有穿孔．那么可用钡制剂重新进行检查。异物（如玩具或肉食）的嵌顿易于诊断。如果塞超过24小时，那么不宜采用产气剂移动异物，因为有导致穿孔的险。食道造影可鉴别滑动性食道裂孔疝和食道周围疝。
Q=上消化道放射学检查和内窥镜检查优缺点对照
A=X线检查的假阳性率较低。在一组199例病人的研究中，先行X线检查而后根据临床需要进行内窥镜检直，病理证实无l例病理为阳性。
C=答案包含表格：第738页，第28问题。
SEC2=胃和十二指肠检查
Q=胃炎的X线征象是什么?
A=胃炎的形态学改变有明显的特异性，包括粘膜腐蚀（溃疡小于5mm）、腔内小溃疡、胃壁的气肿、过度增殖的粘膜息肉状增生。粘膜折叠增厚（超过1.0cm）提示有胃炎。胃黏膜折叠增厚的鉴别诊断包括肥厚性胃炎、巨大肥厚性胃炎、淋巴瘤、（佐林格-埃利森）综合征、淀粉样变性、嗜酸性胃肠炎、胃蜂窝织炎等等。
Q=X线摄片能鉴别良恶性溃疡吗?
A=能。分为腔外溃疡、腔内溃疡和不定型溃疡三种类型：良性溃疡的溃疡面位于胃腔之外，周围粘膜呈放射状聚拢，并可见Hampton氏线。恶性溃疡表现为溃疡位于腔内，呈新月形，并可见肿块。不定型溃疡无法鉴别良恶性。|||研究表明，只要严格地遵守诊断准则，上消化道X线检查检出的良性溃疡事实上几乎都是良性的。因此，任何溃疡只要X线检查显示不是典型良性的，都应作活检。大多数临床医师提倡所有的即使是完全愈合了的胃溃疡，也要行内窥镜检查进一步证实。
Q=钡餐检查或内窥镜检查对胃恶性病变的意义如何?
A=最新研究表明，应用气钡双重对比检查．80例胃癌患者的阳性率为79例（99%）。胃镜的准确率是99%。胃镜活检要求存6~10个不同部位取材，对硬癌的可靠性较小。因此，最初内窥镜检查如果是阴性的，那么在随访中应该进行钡餐检查。胃淋巴瘤通过钡餐和胃镜通常都难以鉴别，所以可考虑CT检查。
Q=十二指肠X线检查的重要性是什么?
A=（1）钡餐检查可检出80%的直径大于5mm的十二指肠溃疡和75%的直径小于5mm的十二指肠溃疡当面对十二指肠球癜痕的检出率较低。|||（2）十二指肠溃疡发生在降部远段近乳头处，提示是Z01linger—Elli啪（佐林格一埃利森）综合征。|||（3）只有在发现粘膜表面有唪烂或粘膜明显增粗折叠时，才能确渗十二指肠炎。轻度的炎症常1常被蒲诊亡根据1991年的研究报道，十二指肠炎的假阳性率和假晴性率为50%。|||（4）同一次上消化道检查，刑始时出现的十二指肠粘增厚、折叠随后可叉恢复正常，其原因可能是由于开始时胃粘膜皱襞之间的淘槽未完全填满钡剂。另外，钡剂较凉或激惹也可能是因素之一。
Q=小肠钡餐检查有何意义?
A=钡餐检查是大多数小肠病变的最原始的诊断方法。内窥镜活检仅能到达近段字肠和远段回肠的大部分。CT扫描可作为钡剂检查的补充。    
Q=如何作?
A=（1）消化道摄片：如果仅进行透视或仅加压而不透视，其漏诊率很高。|||（2）透视：细心的放射科医师都强调触诊使肠襻分离以便于观察。|||（3）灌肠法：将带有或不带气囊的导管插入空肠内，注入0.5%的甲基纤维素形成双重对比并将折叠的肠襻分开。|||（4）逆行性小肠灌肠：将钡剂由结肠逆行注入小肠，显示非常清晰，但现在已不常用。主要用于显示回肠梗阻的位置。
Q=灌肠法的优点
A=（1）减少胃和小肠分泌物的稀释作用。|||（2）液体过多降低小肠的蠕动。|||（3）同时观察全部的小肠。|||（4）可短时间内一次性完成，通常需要30分钟，因此对病人尤其足老年性病人易于耐受。|||（5）安全，仅有1倒十二指肠穿孔的报道。|||（6）导致肠腔扩张。|||为解释汉斯博士提出的“灌肠法和全消化道检查，哪种方法能更好地反映形态学变化”这一问题。一项研究表明，灌肠法显示了90%以上的被证实的肿瘤，口服钡剂全消化道检查法仅显示了33%，但该研究中并非所有的口服钡剂全消化道检查都是在透视下完成的。
Q=灌肠法的适应证是什么?
A=（1）吸收障碍。金标准是活俭和病理检查。灌肠有2种表现：|||①特异性表现：可见细菌过度增长引起的综合征，成人腹部疾病、胆囊纤维化、佐林格-埃利森综合征和小肠过短综合征。|||②非特异性表现：见于甚普耳病、淋巴管扩张、淀粉样变性、着色荨麻疹。|||（2）部分机械性小肠梗阻。|||（3）Crohn氏病：显示形态学改变和范围。|||（4）隐匿性消化道出血。|||（5）根据临床需要排除小肠病变（见下图5）。
C=答案包含图片：第741页，第36题。
Q=小肠钡剂检查有那些注意事项?
A=（1）胃十二指肠镜和灌肠法可能遗漏十二指肠圈的病变。所以切记在回抽灌肠管后要向十二指肠圈内注射造影剂。|||（2）石膏型团块系大量钡剂絮状反应。但现代生产的钡剂极少出现。|||（3）Reglan法可帮助进行十二指肠插管。|||（4）放射学根据皱襞大小、肠腔有无扩张、有无结节进行分类，再结合病史及临床资料，放射科医师可作出75%的诊断。|||（5）动机是最重要的。当被I可r及为何能发现如此之多的小肠病变时，理查德大夫回答说：“因为我一直在观察。”
SEC1=介入放射学
SEC2=图像引导下穿刺活检
Q=何种成像方式有利于经皮穿刺活检的进行？
A=透视、超声、CT检查都是引导经皮穿刺活检的主要成像方式。另外，软组织分辨率极高的磁共振成像，也激发了多种与磁共振相匹配的穿刺活检方法的发展，虽然这些方法目前尚不能得到广泛的应用，但毫无疑问，它们在将来一定会起到重要的作用。影响选择哪种方式引导穿刺活检的最基本的因素有：①能显示拟穿刺的病变及其邻近的重要结构。②（穿刺针）能到达病变部位。③需要在重点监护下（ICU）进行穿刺。|||CT具有很高的组织分辨力，因此是引导经皮穿刺腹膜后病变和深部小病变的理想方法，尤其是病变周围有血管或肠道包绕时更为有利。透视和稆声的优势是能够适时观察活检过程．而且比CT操作简便、迅速、经济，是较大的表浅病变穿刺活检的理想引导方法（下图1）。另外，由于轻便易携带，所以超声X是对需要重点监护的危重病人进行穿刺活检的优选方法。
C=答案包含图片：第743页，第1题。
Q=如何选择穿刺针?
A=穿刺针的大小有15~23不同规格。根据介入放射医师拟穿刺的部位和目的不同，如自病变组织中心取样，进行组织学检查或用细针抽吸（FNA）取样进行细胞病理学检查，而选择不同规格的穿刺针。病灶中心部位的穿刺活检应使用16~20规格的穿刺针及弹性活检枪。获得的标本通常要求要足够大，能够进行特殊的组织学诊断。如果不知原发肿瘤的，通常要求自病变中心穿刺取得标本。临床怀疑淋巴瘤的患者可使用15号规格的穿刺针，因为用较大的努刺针自病变中心取得的标本，可以进行细胞类型的鉴别诊断。|||细针抽吸活检，使用细而且小的穿刺针（21~23规格），从靶病变中抽吸标本行细胞学检查。通过观察标本，通常可以辨别恶性病变，但难以进一步确定其细胞类型，而且常需要经验丰富的细胞病理学专家方能作出诊断。已知原发病灶和可能为转移灶的病人，细针穿刺通常足以诊断了。最近的研究表明，使用细穿刺针和使用粗的咬取标本的活检针并发症的出现车是相同的。
Q=经皮穿刺活检的禁忌证是什么?
A=实施穿刺活检几乎没有禁忌证。但术前必须选择好自皮肤到达靶病变的安全路径，如果有凝血疾病，在穿刺前必须得到纠正。
Q=穿刺活检的潜在并发症有哪些？
A=穿刺活检的并发症相对少见，发病率在0.3%~0.8%左右，主要有出血、邻近器官损伤（气胸）、胰腺炎、穿刺进针处皮肤感染等。肿瘤沿穿刺针轨迹种植来见发生腹部脓肿。
Q=怀疑有脓肿的病人应采用哪种成像方法?
A=任何累及实质性器官、肠攀的炎性病变都可导致腹部脓肿的形成。怀疑有腹部脓肿的患者应选择腹部和盆腔CT扫描（图2）。尽管超声可以帮助评价病情不稳定的重症监护病人，但超声在腹部脓肿成像应用上受一定的限制。
C=答案包含表格：第745页，第5题。
Q=哪些病人不适合进行经皮穿刺脓肿引流?
A=经皮穿刺脓肿引流的惟一绝对禁忌证，是引流管没有安全路径到达病变部位。这些病人应进行外科手术治疗。经腹膜引流更可取：但是，即使入路经过实质性脏器（如肝脏）或胃也是可行的。行脓肿引流前，应使用广谱抗生素以降低穿刺过程中可能出现败血症的危险性。
Q=经皮穿刺脓肿引流的成功率是多少?
A=腹部脓肿经皮穿刺脓肿引流的治愈高于80%。某些疾病（如阑尾或憩室破裂）在行外科手术前，为稳定病情，作为一种临时应付手段，可行经皮穿刺脓肿引流术，成功率在5%~10%左右。首选经皮穿刺脓肿引流法治疗或者复发性脓肿采用经皮穿刺引流的失败率不到5%。
Q=与肠道有瘘管的脓肿可以进行经皮穿刺治疗吗？
A=小肠瘘道的治疗，不论是对临床大夫还是对介入放射医师来说，都是一个非常棘手的问题。治疗的主要原则是使小肠休息、肠道外途径吸收营养、非强制性引流和瘘管减压。经皮穿刺法治疗并发症的发病率和死亡率要低于常规外科手术。瘘道处放置引流管可进行减压，并逐步治愈瘘管。对于分泌物较多的瘘管，常需要数月后方可治愈。
Q=停止治疗的指征是什么?
A=发热迅速减退，升高的白细胞逐渐降低，不适感觉和全身一般情况得以改善，都预示着穿刺引流术的成功。当病人的临床症状好转，影像学检查显示脓肿完全消失，引流管的分泌物少于l0ml/d，则说明治疗可以结束。
C=答案包含图片：第746页，第9题。
Q=肝脓疡可以作经皮穿刺治疗吗?
A=可以。现在治疗肝脓疡的主要原则是经皮穿刺引流、联合静脉注射细菌敏感的抗生素。经皮穿刺引流治疗细菌性肝脓疡和阿米巴性肝脓疡的治愈率在95%以上。经皮穿牵引流的禁忌证是肝内包虫病性囊肿，因为包虫病囊肿内的内容物一旦漏出，即可导致过敏。治疗结束的指征与腹部脓肿是一致的。
SEC2=胰腺介入
Q=胰腺炎如何进行影像检查？
A=CT动态增强扫描是诊断和评价急性胰腺炎的标准方法。CT检查的适应证是：①临床怀疑急性胰腺炎；②严重胰腺炎患者；③Ranson评分大于3或APACHE评分大于8的患者；④保守疗法治疗72小时而临床症状无好转的；⑤治疗后好转又恶化的。|||超声是一种辅助检查方法，并且是随访观察胰腺积液的最佳手段，MRI在急性胰腺炎的诊断、评价和分期中的作用至今尚未完全明了。
Q=CT对胰腺炎分期有价值吗?
A=学者们根据不同的CT表现制订了一个胰腺炎分期标准，依此作为判断急性胰腺炎病情预后的指标。根据CT图像人们可以判断有无胰腺周感染或/和积液及其程度如何，判断有无胰腺坏死和坏死范围。将液化和坏死这两种指标联合起来即产生了CT危险程度指数（CTSI），该指数范围为1~10。研究表明，CT危险指数若为0~2，发病率为5%，死亡率为0；危险指数若为7~10，发病率即接近90%，死亡率为15%~25%。
C=答案包含表格：第747页，第12题。
Q=急性胰腺炎的合并症有什么?
A=胰腺分泌的混合物进人胰腺组织和胰腺周围，可导致多种合并症，其中包括胰腺坏死（无菌性或感染性坏死）、急性胰腺积液（假囊肿或脓肿）、出血。动态强化CT扫描显示胰腺坏死区呈低于正常胰腺组织的低强化区。胰腺脓肿：一旦出现，起病急，而假囊肿通常在出现临床症状后4~8周形成。尽管急性胰腺炎的早期即可出现出血，但致命的腹膜后出血一般出现的较晚。假性动脉瘤破裂：一般来自脾动脉、肠系膜上动脉，可导致迅速、大量的出血，CT表现为腹膜腔内、腹膜后可见高密度液体或先期液体聚集。治疗方案应选择急症血管造影并经导管栓塞。
Q=何时对胰腺假囊肿进行经皮穿刺引流?
A=如果仅仅是胰腺积液，那么就没有必要进行穿刺引流。50%以下的由急性胰腺炎引起的积液，包括小于5cm的假囊肿，都可能自行消失，因此，可保守治疗。如果囊肿逐渐增大，并导致剧烈疼痛、感染以及胆道或胃肠道梗阻，应行穿刺引流（图3）。但是，假囊肿伴胰腺坏死的例外，因为此时行导管引流可引起细菌感染，应选择外科手术治疗。
Q=经皮穿刺治疗胰腺假囊肿的成功率是多少?
A=未感染的假囊肿经皮穿刺引流的成功率在90%以上，与外科治愈率相同。但经皮穿刺治疗并发症的发病率明显低于外科手术。在囊肿与主胰管的交通闭和之前，甚至在囊肿闭和之前，最好能保持导管不动（图3，D）。
C=答案包含图片：第749页，第15题。
Q=介人放射学在胰腺脓肿的治疗中有何作用?
A=经皮穿刺导管引流能有效地治疗胰腺脓肿。内径大的引流管（20~24F）和引流设备是手术成功的基础。传统的外科方法通常是充分引流脓肿，该方法的死亡率为14%~56%。一旦经皮穿刺治疗开始实施，非手术疗法即宣布结束。
Q=合并感染的胰腺坏死应选择何种治疗方法?
A=区分胰腺脓肿和感染后胰腺坏死是非常重要的。感染后胰腺坏死的死亡率几乎是胰腺脓肿的2倍。最理想的治疗方案是外科行胰腺坏死区清除术或胰床清创术。这种情况下经皮穿刺治疗充其量也就是有争议的方法。导管引流术常常受导管能否引流走坏死组织的限制，而这一点恰恰是治疗是否成功的关键。  
SEC2=肝脏介入
Q=什么是肝脏化学拴塞?    ·
A=肝脏化学栓塞（HCE）是肝脏恶性肿瘤的一种局部治疗方法。HCE的基本适应证是不能手术切除、局限于肝脏的肿瘤。该疗法结合了动脉灌注化疗药物和栓塞肿瘤的供血动脉两种方法，使化疗药物于局部高度浓集，引起肿瘤局部缺血，降低药物对整个机体的毒副作用。由于肝脏肿瘤的血供来自肝动脉，因此，HCE是一种相对安全有效的治疗方法。肝脏独特的双重供血方式（肝动脉和门静脉），使得动脉栓塞后导致肝脏局部缺血的危险性变小，安全性较高。
Q=为什么应用HCE治疗肝脏恶性肿癌?
A=外科手术是治疗肝脏恶性肿瘤的最佳方案。但是，大多数患者因为肿瘤范围较大、肿瘤侵及了周围血管、肝功能受损或远处有转移，而无法进行手术治疗，传统的治疗方法，如全身化疗或放疗，效果都较差。
Q=HCE效果如何?
A=对于肝细胞癌、转移性类癌瘤和局限性瘤灶，HCE的效果令人鼓舞。但是，对结肠或直肠转移瘤的效果欠佳，对于这些患者HCE可以减轻患者的临床症状，但不能提高病人的存活率。
Q=经皮经肝胆管引流术是治疗胆管梗阻的首选方案吗?
A=随着介入内窥镜的发展，经皮经肝胆管引流术（PTBD）在治疗胆管良、恶性肿瘤中的作用明显变小。现在，内窥镜引流已成为胆管减压的首选方法。这是因为与经肝穿刺比较，内窥镜引流出现并发症的可能性相对减低，而且病人更易耐受。但并非所有的内窥镜引流都能成功，而且，尽管PTBD在治疗胆道疾病中的作用逐渐减弱，日前PTBD仍然起着重要的作用。在我们研究所，胆道疾病治疗组中有内窥镜专家、介入放射专家和外科医生。一旦内窥镜治疗失败，所有患者都可自行选择ERCP和PTBD。
Q=PTBD的适应证是什么
A=（1）内窥镜引流失败。|||（2）胆道梗阻发生在肝门水平。|||（3）胆管小肠吻合术后胆道梗阻。|||（4）腹腔镜胆囊切除术后胆管损伤。|||以上这些适应证最常见的是各种原因引起的内窥镜引流失败。|||肝门处梗阻是内窥镜治疗和介入放射治疗都比较困难的部位。造成这一部位梗阻的原因通常是胆管癌或转移瘤累及左右肝管，而且常伴有肝段内肝内胆管闭塞。肝门处梗阻的特点是多节段发病，并因此造成内窥镜引流难以成功，但采用PTBD效果要好一些。|||胆管小肠吻合术后的胆管梗阻患者，采用内窥镜引流的成功率为50%左右。这是由于处理内窥镜通过传人襻的技术十分困难。对这部分病人，采用PTBD或许可以观察复发情况或吻合术后狭窄情况。|||腹腔镜胆囊切除术后胆管损伤的原因是粗心大意撕裂或结扎了胆管。PTBD可直接缓解梗阻或对胆汁漏的患者进行胆汁分流，并固定损伤处。该方法可治愈胆管损伤。但是，一旦病人情况稳定，就应选择实施外科手术。由于胆管损伤的情况可能很严重，内窥镜引流十分困难。
Q=应用金属支架治疗胆管梗阻的优缺点
A=在经皮穿刺治疗恶性肿瘤性胆管梗阻的方法中，金属支架现已取代了应用塑料制品的内修复术（图4）。金属支架的最根本的优点是，与塑料制品内修复术相比，传送支架的导管比较细，因此可以减轻病人的痛苦，减少肝脏并发症。另外，金属支架膨胀后的内径较大（约1mm），引流量较大，而且开放时间长。缺点是价格昂贵，甚至也可以闭塞（肿瘤本身的生长、上皮增生、胆汁浓缩等原因所致），必要时需再次施行胆道介入治疗。
C=答案包含图片：第752页，第23题。
Q=腹腔镜胆囊切除术后胆管损伤的分级
A=Ⅰ级：肝总管（CHD）撕裂。|||Ⅱ级：胆管狭窄或被结扎。|||Ⅲ级：胆管部分被切除。|||Ⅳ级：右肝管损伤。|||腹腔镜所致的胆道损伤通常见于肝总管（CHD）的近段水平，误将肝总管当成了胆囊管（Ⅰ、Ⅲ级）或者止血过程中误伤（Ⅱ级）。在腹腔镜分离胆管时可引起Ⅳ级损伤。Ⅲ级损伤最常见。Ⅰ、Ⅲ、Ⅳ级损伤常常合并胆汁性腹膜炎或胆汁瘤，而Ⅱ级损伤常合并黄疸。所有类型的病人都可以合并感染。
Q=经皮穿刺胆囊切除术的适应证是什么?
A=经皮穿刺胆囊内放置引流管是一种很好的技术。它有两个基本的适应证：①非胆石性胆囊炎的重症监护病人出现持续的无法解释的脓毒症。②严重的急性胆囊炎无法进行手术的。少见的指征包括胆囊穿孔的临时冶疗，恶性肿瘤引起的远段胆总管梗阻病人的引流，经胆囊胆管介入治疗。
SEC2=消化道出血
Q=胃肠道出血病人何时进行诊断性血管造影?经皮穿刺导管治疗有何作用?
A=对保守疗法顽固不愈、不宜进行创伤性内窥镜检查的消化道出血患者应进行血管造影检查。为了能识别出血的位置，必须做到：①必须在患者正在出血时进行检查。②出血的速度必须达到一定的数量，只有这样造影时才能够发现出血的位置。一般情况下出血的速度在1.5~2.0ml/min，造影即可发现。出血速度较低时，造影难以有阳性发现。
Q=造影前确定出血部位对介入医师很有必要吗?
A=造影前确定出血的位置对介入医师确实非常有帮助。内脏血管造影包括腹腔干、肠系膜上动脉、肠系膜下动脉造影。选择性将导管插入这些血管内，行多血管造影以寻找出血位置，这一过程通常既耗时又乏味。如果造影前已确定了出血的位置，那么造影时首先进行该区域供血血管的造影检查，可以大大缩短检查时间。即使不知道出血的确切部位，确定是上消化道出血还是下消化道出血也是十分有帮助的，而且能指导介入放射医师决定先对哪条血管进行检查。红细胞99M/Tc—labeleal检查可提供出血的定位资料。
Q=消化道出血有哪两种导管治疗方法?
A=经导管治疗消化道出血通常使用药物和栓塞剂等物质。药物通常使用加压素，它由下丘脑分泌，可直接作用于动脉血管和毛细血管的平滑肌，引起血管收缩。肠系膜上动脉、胃十二指肠动脉、胃左动脉和胃网膜动脉等血管对动脉内注射加压素非常敏感。将导管选择性插入出血的血管之内，以0.2u/min的速度注入加压素（图5）。30分钟后再行血管造影以观察治疗效果。如果仍然有出血，即双倍剂量（0.4u/min）再次注入加压素。动脉内给药可以持续12~24h，直到病人可能要出现药物副作用（心肌缺血、局部肠道缺血、肢体末端局部缺血、水潴留、低血钠、心律失常等）时为止。此时要对病人重新进行临床评价及血管造影评价。如果出血停止，则应逐渐减少加压素的剂量直至停止注入加压素，而后注入生理盐水并将导管拔出。|||胃肠道出血的患者也可通过栓塞出血血管而达到治疗的目的。方法是将导管选插到出血部位而后注入栓塞剂。栓塞剂可以是临时性的，也可以是永久性的。临时性栓塞剂包括明胶海绵和自体血块。永久性栓塞剂种类繁多，有聚乙烯酒精（PVA），弹簧圈、胶、酒精和热对比剂。其中明腔海绵和弹簧圈是最常用的两种栓塞材料。同轴系统及微导管可以进行超选择插管，将栓塞剂准确地放置在出血位置。这些优点使得发生肠梗阻的危险性明显降低，从而使该方法不管是对小肠出血还是对结肠出血都相对安全可靠。
C=答案包含图片：第754页，第28题。
SEC2=经颈静脉肝内门静脉系统分流术
Q=什么是TIPS?怎样进行TIPS?
A=TIPS，即经颈静脉肝内门静脉系统分流术，是一种经皮穿刺治疗技术，它是对门静脉高压性静脉曲张出血的病人进行肝内门静脉与肝静脉分流（图6）。通过颈内静脉进入中央静脉系统，最好选择右肝静脉进行TIPS，有时也可以选择中肝静脉。使用l6G穿刺针经颈静脉到达肝静脉，而后穿透肝实质进入门静脉。经肝实质的通道先用气囊导管扩张，然后放入柔韧的金属支架。|||TIPS手术成功后可使门脉系统的压力下降8~l2mmHg。支架持续膨胀直到压力降到一定水平。门脉压力梯度差（PSG）是一个与门静脉压力密切相关的重要指标。当PSG小手12mmHg时，患者极少出现静脉曲张性出血。一旦TIPS成功，曲张的食道静脉的压力通常随即下降。如果门静脉造影显示曲张的静脉仍然未能减压而呈充盈状，那么可以栓塞这些血管。
C=答案包含图片：第756页，第29题。
Q=TIPS的禁忌证是什么?
A=TIPS几乎没有禁忌证。但多囊肝患者不宜进行TIPS。因为多囊肝患者行TIPS时出血的危险性明显增大，这是由于肝内通道在这些病人是穿过囊肿而不是肝实质所造成的。同样，由于TIPS在门静脉系统打一通道，从而增加了右心的压力，所以右心衰竭的患者不宜进行TIPS。相对禁忌证有全身感染、门静脉栓塞、胆管梗阻和严重的脑病。
Q=TIPS的适应证是什么?
A=TIPS最主要的适应证是顽固性静脉曲张性出血（图7）。该疗法可用于硬化疗法或药物疗法未能控制住的活动期出血的急症病人，也可用于慢性病几（指那些硬化疗法后再出血者）。此时，该疗法不是静脉曲张性出血的基础疗法，但可为预防静脉曲张性再出血的基础疗法，也可作为降低肝移植死亡率的一项术前措施。对于难以控制的胃肠道静脉曲张性出血、门脉高压性胃疾患引起的出血TIPS更为有效。经研究汪明，应用利尿剂治疗效果不好的腹水、肝肾综合症也可以实行TIPS治疗。
C=答案包含图片：第757页，第31题。
Q=TIPS成功的技术关键是什么?失败的原因是什么?
A=对于放射医师来说，TIPS或许是技术上最具挑战性的手术。尽管这样，TIPS的技术性成功率超过90%。手术失败的大多数原因是门静脉闭塞，门静脉闭塞处经颈静脉穿刺不能到达。
Q=TIPS怎样有效地控制静脉曲强性出血?
A=控制急性静脉曲张性出血TIPS非常有效。其效果与常规麻醉下无肝脏额外损伤危险的外科手术大致一样。中期研究发现，TIPS后静脉曲张性出血的复发率小于10%。而这些患者几乎都出现了分流通道异常，要么是狭窄，要么是闭塞。再次进行通道重建（气囊扩张或另外放置一支架），甚至再进行一次TIPS基本上可完全控制出血。
Q=TIPS的并发症发病率和死亡率有多少?
A=TIPS并发症的发病率和死亡率要低于外科手术建立门腔通道的发病率和死亡率。回顾性分析放射学杂志上发表的4组大病例报道，显示30天内TIPS的死亡率为7%~20%。死亡的病例绝大多数是C型布-加氏综合征患者。与TIPS操作直接有关的死亡率小于2%。死亡的主要原因是操竹过程中心脏意外和穿刺通过肝脏被膜时腹膜出血。严重并发症的，之病率小于10%，其中包括自限性腹膜出血、心肌梗死、一过性肾衰、肝动脉损伤、肝脏梗塞和肺水肿。
Q=TIPS的近期并发症和远期并发症如何治疗？
A=即使急性支架血栓很少发生，但急性血栓可在TIPS术后立即出现或发生在术后很短的时间内。传统的治疗方法是取栓（例如通道血栓切除术）。迟发的通道狭窄或闭塞通常是支架内假内膜增生或实质通道完全阻塞。治疗方法是通道再通。术后1年内通道的开放率为70%，2年的开放率为55%。二期开放率（通道再通后的开放率）超过90%。|||TIPS手术重要的远期并发症是肝性脑病，发病率为20%~30%。治疗方法通常是控制饮食和服用半乳糖苷果糖。能够增加TIPS术后肝性脑病的危险性的疾病除了酗酒、女性、年龄、既往有脑病病史等因素外，还包括肝脏本身病变。
Q=如何对肝内旁路的通畅度进行随访?对这些患者怎样进行监护?
A=旁路的通畅度可由多普勒超声随访。术后24小时内应严密监视。没有症状的患者，常规在TIPS术后3个月和6个月时复查，以后每6个月复查一次。如果患者出现症状或在超声复在中旁路有明显改变，则应重新进行血管造影诊断并进行相应治疗，以改善旁路的功能。 
SEC1=消化系统非创伤性影像学检查：超声、CT、MRI
SEC2=肝脏成像
Q=解剖学中肝段是如何定义的?
A=起初，根据肝脏表面的解剖学特征，解剖学上把肝脏分为4个叶。近来，断层解刮学将肝脏分成若干段，分段的依据为血管，主要是肝静脉（见图1）。根据段间裂将肝脏分成不同的肝段，段间裂可，以横跨数个层面或者在同一层面内，如肝静脉。|||肝左、右叶由叶间裂分开，此裂的标志为胆囊窝至下腔静脉（IVC）的连线；在肝脏上部，其标志为肝中静脉。肝右叶由右段间裂分为前段、后段，此裂大约为肝右静脉所在处。左段间裂把肝左叶分为内侧段和外侧段，此裂在肝表面的标志为镰状韧带，内有肝圆韧带走行其中，在肝脏上部以肝左静脉为标志。尾状叶是肝脏位于IVC和静脉韧带裂之间的部分。
C=答案包含图片：第760页，第1题。 
Q=肝转移瘤有何典型的影像学特征?
A=CT扫描中，大部分转移瘤与周围肝实质相比呈低密度灶（见图2）；但是，也有高密度的转移瘤，见于胰岛细胞癌、肾癌、类癌或甲状腺癌。
C=答案包含图片：第761页，第2题。
Q=在CT中如何根据血供情况鉴别肝转移瘤?
A=肝转移瘤由肝动脉分支供血，故可根据时间性和低供血病灶来进行鉴别。肝实质供血的75%来自门静脉，25%来自肝动脉。外周静脉注入对比剂后，只有动脉供血的器官（如：脾、肾）明显增强，但由于肝动脉中的对比剂被门静脉血稀释，所以此时肝脏几乎不增强。只有在对比剂流经脾和肠系膜到达门静脉以后，肝脏才出现明显的增强效应。这大约需要60秒，而脾和肾提前30秒增强。CT扫描最好在门静脉期进行，因为此时增强的肝实质和低密度的转移瘤之间的对比最明显。|||为了肝实质的增强而不使对比剂到达转移瘤，许多医疗中心在CT增强扫描时，在肠系膜上动脉插管注入对比剂。CT经动脉门静脉造影（如其所述）可以使病灶检出敏感性增至91%，而常规CT强化扫描的敏感性为63%~71%。注射对比剂使转移瘤的定位提高至亚段水平。定位和敏感性的提高，在结肠直肠癌肝转移患者考虑部分肝切除时尤其有价值，通过查出更多的病灶，可避免没有必要的手术。曾经试验的其他CT扫描技术，如CT增强延迟扫描，CT平扫及绎肝动脉插管注入对比剂CT扫描．在临床试用时证明都不及CT绛动脉门静脉造影敏感。大约有5%的肝转移瘤有钙化，通常见于来自卵巢或胃肠道的粘膜腺癌。囊性转移灶可来自胰腺和卵巢的肿瘤，或者是转移的鳞癌发生坏死。|||肝转移瘤的超声（US）表现多种多样。结肠癌及许多其他肿瘤的转移灶多呈强回声，但低回声转移灶也较常见，尤其是淋巴瘤和囊性或坏死的转移瘤。强回声转移瘤周围绕以低回声水肿晕，形成通常所说的“牛眼征”。超声检出转移瘤的敏感性大约为61%；而术中超声可使其提高至96%，可能是最敏感的方式。|||研究者继续用各种磁共振（MRI）序列来检查肝转移瘤，然而，呼吸运动伪影一直是一个很大的难题。MR的敏感性不及CT增强扫描。通常，转移瘤在Tl加权像呈弱信号，T2加权像呈强信号。而出血性或恶性黑色素转移瘤时特殊，T1加权像呈不同程度的强信号。
Q=肝细胞癌（HCC）有什么影像学特征?
A=HCC有3种生长方式：巨块型、多发（肿块并周围卫星灶）及弥漫性浸润型。在北美，60%的HCC患者发生在肝硬化基础上，20%具有血色素沉积症。发生于正常肝脏的HCC多见于较年轻者（纤维板壁型HCC，其典型表现为单发的、边界清楚的肿块。|||HCC的超声表现多种多样，且可能与转移瘤表现相同。小肝癌（小于3cm）常为低回声，而较大者多为混合回声。肿瘤内脂肪变性可能会产生强回声。HCC常侵及血管，血管受侵可提示HCC。HCC侵及门静脉系统较肝静脉更常见，多普勒超声可以显示瘤栓。|||CT扫描常可显示肝硬化或血色素沉着症，10%的HCC可有钙化。肿块内常可见低密度区，系中心坏死所致，非坏死区在注射对比制后呈明显的高密度（见图3）。小肝癌可能会与肝实质增强相似，只能通过观察肝脏形态的改变或占位效应来诊断。CT可发现受侵的血管，亦可发现罕见的自发性撕裂引起的腹腔积血。常可见增强的高密度包膜。CT门脉造影对检出小病灶更敏感。|||在MRT1加权像，肿块可以是等、弱或强信号，取决于肿瘤内的脂肪变和纤维化的程度。有包膜的HCC通常在Tl加权像上可见一个弱信号边缘。纤维板层型HCC的表现与局限性结节增生有相似之处，二者都可见多发纤维分隔。但是，纤维板层型HCC钙化率较高，且其中心的纤维分隔在T2加权像为典型的弱信号，而局限性结节增生多为强信号。
C=答案包含图片：第763页，第4题。
Q=叙述肝海绵状血管瘤的影像学表现
A=肝海绵状血管瘤是肝脏最常见的良性肿瘤。大部分小于5cm，单发，也可多发。典型部位是周围包膜下，常见于肝右叶。瘤内血流通常很慢，从而产生其影像学特征。|||US：海绵状血管瘤表现为境界清楚的强回声团块。多普勒和彩色血流成像不能探及任何血流。偶尔表现为混杂或低回声。|||CT：平扫时，血管瘤常为边界清楚的低密度灶。如果发生生于局限性脂肪浸润区，也可表现为等或高密度。静脉团注对比剂后，有特殊的增强方式，开始为周边增强，然后缓慢向中心充填。这种充填方式曾被描述为结节样或指样，可持续5~60分钟填满。大约1/4的血管瘤增强不典型，而表现为中心先增强或均匀一致增强，这也可见于恶性肿瘤。|||MRI：典型血管瘤边界情楚．T1加权像呈弱信号，T2加权像呈与胆囊内胆汁相等的强信号。用快速扫描技术团注Gd—DTPA后，可表现为与CT所见相似的增强方式。
Q=陈述可疑肝海绵状血管瘤的诊断步骤
A=如果超声发现3cm左右的符合典型海绵状血管瘤表现的病灶，而且患者肝功正常，并没有恶性肿瘤病史，可在3~6个月后进行超声复查。如果病灶超声表现不典型、患者有原发恶性肿瘤病史或肝功异常，则需进一步明确诊断。如果病灶超过2cm，可行99锝红细胞标记扫描进一步检查。此方法对该大小的病灶其有较高的敏感性和特异性。如果病灶小于2cm，红细胞标记扫描可以一试，但随病灶的减小，敏感性和特异性亦降低。如果红细胞标记扫描不能明确诊断，可进一步行MRI快速增强扫描。在这种情况下，CT应作为第三种选择或在不能行MRI时应用。如果原发灶由CT发现，具有血管瘤的典型表现——边界清楚的低密度灶，增强扫描是周围先增强，然后逐渐向中心充填，那么其他检查就没必要做了。如果需进一步证实，红细胞标记扫描或超声应为首选。如果最初CT扫描不完全符合标准，或患者肝功异常，则可进行核医学检在或MR1扫描来明确诊断。CT扫描不符合标准常常是因为病灶充填不完全。|||如果这些检查仍不能证实病灶为海绵状血管瘤，则需进行活检最后确诊。
Q=局限性结节增生（FNH）和肝细胞腺瘤（HCA）如何鉴别?
A=肝腺瘤和FNH常见于女性患者，都与口服避孕药有关，尤其是HCA。FNH为良性病变，而HCA由于可出血和少见的恶变倾向，所以可有并发症，甚至可致死。这些病灶很难鉴别，尤其是没有出血的小病灶，需活检确诊。|||FNH：其典型特征是有中央疤痕，包含放射状纤维组织及血管、胆管成分。但是，中心疤痕是非特异性的，也可见于纤维板层型HCC、血管瘤等其他病灶，在超声中，FNH表现为边界清楚的低回声团块，可能会有中央疤痕。CT扫描20%~40%的j可见低密度中央疤痕，可呈绒状或分支状，有助于肿块的中心坏死相鉴别CT平扫时，FNH为低密度灶，无钙化，注射对比剂后，除了中央疤痕仍为低密度以外，其他部位通常与正常肝脏增强相似。因此，如果没有中央疤痕，CT可漏诊FNH或只发现肝脏轮廓改变。在动态增强扫描时，FNH及其中央疤痕可能会出现短暂的比正常肝脏更明显的增强，这是有血管增强造成的。FNH在MR T1加权像中为强信号，并可在注射Gd—DTPA后增慢。因为存在枯否（佛）氏细跑，硅胶闪烁成像中可表现为50%的正常吸收，40%吸收减少，10%吸收增加或呈现热点，这可能与枯否细胞增生有关。但是，20%的HCA也可表现为正常吸收。|||HCA：超声检查的典型表现为内部有出血灶的非增质团块。在CT增强扫描中，可见低密度团块，内部的高密度区可能是新近出血所致。出血是HCA与FNH鉴别的关键点。注射对比剂后，可能会出现类似血管瘤的向心性增强，但在腺瘤中这种增强方式不及血管瘤典型。在MR扫描中，HCA可能会出现Tl强信号，其原田是病灶内部有脂肪或糖原，这种表现也可见HCC。由于坏死和出血，病灶常为不均质。
Q=肝脓肿的影像学表现是什么?
A=US：在超声检查中，肝脓肿多表现为一个混杂的液性暗医，典型者具有分隔（见图4），不规则的壁，并在脓液内可见碎屑或气体。气体表现为局限的回声反射区并在其后带有声影。脓肿也可表现为单纯的液性暗区，类似囊肿。|||CT：CT是最敏感的影像学睑查方法，其敏感性为95%~98%。脓肿的大小和时期不同其CT可表现可不同。一般表现为边界清楚的低密度块影，壁光滑或不规则，脓渡的CT值在2~40Hu之间，由所含蛋白质成分的多少决定。脓肿可以是单房或多房，并可有分隔。大多数脓肿有清晰而可增强的壁。最具有持异性的征象是脓肿内有气体，但仅见于20%的肝脓肿。|||MRI：脓肿境界清楚，T1加权像为弱信号，T2加权像为强信号。脓腔内信号可均质也可不均质，并可见分隔。脓肿壁表现为环状低信号，注入Gd-DTPA后可增强。|||其他类型的复杂的爱性病灶，如局限性血肿、坏死或出血性肿瘤，也可有类似的表现。
C=答案包含图片：第766页，第8题。
Q=肝内脂肪浸润（脂肪肝）有何影像学表现? 
A=脂肪肝是由肝细胞内甘油三脂沉积造成的，与许多疾病有关，包括酗酒、肥胖、皮质醇过多、营养过度、糖尿病以及糖原沉积病等。此病可导致肝功轻度异常和肝大。脂肪肝可以是弥漫性或局限性。|||US：脂肪肝表现为局限性或弥漫性强回声反射区。肝内管道、深部肝脏及肝后膈肌可能回声减弱或看不到。超声看不到任何对邻近胆管或血管的占位效应。但肝脏弥漫性回声反射增强并不具有特异性，也可见于肝炎或肝硬化。|||CT：脂肪肝表现为低密度．邻近有正常肝组织的局限性脂肪肝较易识别（见图5）。在CT平扫中，正常肝脏比脾脏CT值高8Hu，但脂肪肝的密度要比脾脏低。但是，其他病灶如肝仲瘤和转移病灶也可表现为平扫时的低密度。脂肪肝时，肝内血管显示明显，如同注入对比剂一般，在局限性脂肪肝也可见此征象，但恶性肿瘤中无此征象。局限性脂肪肝边缘常较直且按叶分布。|||MRI：脂肪组织在T1加权像为典型的强信号，在T2加权像信号减低或呈弱信号。局限性脂肪肝的信号改变常较轻微，不及皮下脂肪组织信号那样强。与CT一样，在信号异常区内可看到正常血管且没有占位效应，这些征象对此病的诊断是很重要的。脂肪抑制序列比常规Tl、T2扫描更敏感，脂肪肝显示为比正常肝组织信号减弱。
C=答案包含图片：第768页，第9题。
Q=对血色素沉着症最敏感的检查方式是什么?
A=MR和CT都是根据肝脏和其他器官内含铁量的增加而诊断血色素沉着症的。如果没有肝硬化，肝脏内铁异常沉积的超声表现可完全正常。铁原子含量增高在CT图像上表现为高密度，但不具有特异性；胺碘舀同、化疗剂煦糖原沉秘症也可产生相同表现。典型血色素沉着症患者肝脏的CT值大于85Hu，而正常肝组织的CT值为60Hu。在MR中，由于沉积铁的顺磁效应而使信号减弱。此现象在T2加权像最显著，在T1加权像上显示范围较小。MR比CT更敏感和有特异性，且随着MR成像质量的提高，将来会减少肝活检的必要。|||原发性血色素沉着症是一种常染色体隐性遗传性疾病，发生于过量摄食铁的患者，过量的铁在肝、心、脾和胰腺细胞内积累。继发性血色素沉着症一般由多次输血引起，导致铁在肝、脾的网状内皮细胞内沉积。肝硬化或血管内溶血时，肝细胞内铁含量水平也会有轻度升高。MR和CT都不能区分这些器官中哪些细胞内含铁量过多，但是，器官图像的异常可提供有价值的信息。
Q=哪些影像学技术可用于检查肝硬化？
A=US：在超声检查中，肝硬化表现为独特的异常回声。肝实质量明显的强回声，回声光点增粗，整个肝脏回声欠均质。肝内血管显示欠清。但这些表现并非特异的，肝实质回声反射增强也可见于脂肪肝，而且回声不均质可能是由肿瘤浸润造成。另外．肝功能损害程度与超声表现之间没有直接关系。肝硬化更特异的超声表现有：肝表面呈结节样变，肝尾状叶不成比例增大（见图6A）。肝尾状叶与肝右叶体积比值大于96%时诊断肝硬化的准确率为96%。在门脉高压者，正常门静脉流速可有很大变化，但多普勒检测离肝的血流对诊断有意义。多普勒还可提供门脉侧支血管的情况，尤其是重新开放的脐周静脉。|||CT：尽管CT不能发现实质的早期改变，但酒精性肝病的早期表现——脂肪肝可得以显示。表现为肝脏肿大，密度异常减低，低于脾脏凸随病情进展，肝脏体积明显减小，可呈结节状（由增生结节、疤痕和萎缩所致），略不均质增强。增生结节与肝实质等密度，只能从外形改变来判断。肝尾状叶和肝左叶外侧段异常增大，同时出现肝右叶和左叶内侧段萎缩。肠系膜脂肪比腹膜后或皮下脂肪的密度高。CT可显示与门脉高压有关的静脉曲张、腹水和脾大（见图6）。与US不同，CT不能显示血流方向，但其优点在于全面显示曲张静脉和侧支循环的情况。|||MR：MR对诊断肝硬化作用较小，但可以区分肝硬化结常和肝癌。再生结节由于有含铁血黄素沉积而T2W1呈弱信号，而肝癌为强信号口典型样的增生性腺瘤结节T1Wl呈强信号，T2W1呈弱信号，也可与肝癌鉴别。
C=答案包含图片：第770页，第11题。
Q=什么是正常的多普勒波形?
A=根据血流反射回声的频率不同，超声可以计算流速，并可测定血流方向。“正常”血流的波形对每条动脉或静脉来说各不相同。静脉血流呈持续低速，频率随呼吸而改变。门静脉血流是向肝性的，速度范围在15~25cm/sec（见图7A）。血流速度在吸气时减低，呼气时增加。动脉血流不随呼吸改变速度，而随心动周期发生明显变化，收缩期为高速血流，舒张期为相对低速血流（如，小阻力）（见图7B）。禁食（或空腹）患者，肠系膜上动脉收缩期血流仍为高速，但舒张期血流极缓慢，甚至反向流动（如，大阻力）。摄食肉食可通过末端动脉扩张、增加入肠的舒张期血流而制造一个小阻力系统。|||不论是动脉期还是静脉期，彩色多普勒都可用来证明血流的存在并测定血流方向。正常动静脉内血流根据不同方向而呈不同颜色（红或蓝色）。动脉血流因速度变化较快而表现出彩色波动。由操作者决定朝探头的缸流为蓝色或红色，背离探头的血流为相反颜色。彩色多普勒是判断血管通畅和血流方向的最快方式。肝门区无色彩的管状结构，可能是胆管或无血液或有血栓的血管。
C=答案包含图片：第771页，第12问题。
Q=在门静脉栓塞、门脉高压和伯-查综合征时，其多普勒波形有何改变?
A=急性门静脉栓塞时，门静脉内血流明显减少或消失。大多数患者门静脉内可见有反射回声的物质（见图8A），而少数患者的门静脉看上去可能是正常的。多普勒分析时无血流波形，也看汪以彩色血流，在慢性门静脉海绵样变性时，看不到门静脉，但在肝门区可见回声结构，表现为纤维样残留物质。在肝门区测到多支有血流或彩色门脉高压超声检查或表现为门静脉增宽、血流速度减慢。虽然门静脉宽度变化较大，仅凭几次测量是不可靠的但门脉宽度超过13mm即可提示有门脉高压。门静脉内发现反向（离肝的）血流，则提示病情已达晚期，这是一个非常有价值但却为时已晚的征象（见图8B、C）。显示门脉测支循环对门脉高压的渗断非常有帮助。超声最易发现的侧支循环是重开的脐周静脉（见图8D），它将肝左静脉的血液引流至腹壁静脉，中间穿过肝圆韧带。冠状（胃左）静脉是另一条侧支血管，起自门脾汇合处，上升至食管胃吻合处形成食管的曲张静脉。检查冠状静脉内的离肝血流，是诊断门脉高压的一个最好疗法。脾静脉曲张很容易检测，表现为脾门处可见有血流的管状结构。其他门脉侧支包括睥肾分流和腹膜后静脉。|||伯-查综合征是指肝静脉回流梗阻，可发生于多个水平，从肝小静脉到下腔静脉。其典型表现为肝实质广泛不均质。但要诊断此病，必须在一条或多条肝静脉或肝后下腔静脉内观察到血栓回声或血流缺失。20%的患者具有相关的门静脉血栓，另外许多患者有腹水。
C=答案包含图片：第772、773页，第13问题。
Q=陈述超声在评价经颈静棘肝内门脉分流术（TIPS）中的地位
A=随着超声技术经验的发展，超声在评价TIPS中的地位仍在不断发展。目前，超声主要用于术前诊断和术后分流通畅度的评价。|||术前检查应在TIPS之前24~48小时内进行，检查肝脏、脾脏实质的回声，脾脏大小，可能存在的曲张静脉和腹水，肝血管特点以及颈静脉是否通畅。|||术后24~48小时内应进行再次检查。观察血流是否进入旁路，在旁路末端及中间分别测量血流速度，在通畅的、功能完善的旁路中血流通常速度很快，并且为涡流，有一个较宽的速度波峰（见图9）；所以首次速度测量是很重要的。如果出现速度峰值减低，且并发其他旁路失败的征象，提示应行门静脉造影进一步检查。旁路失败的征象包括旁路内血流速度下降，腹水重新集聚，重新出现静脉曲张或曲张的静脉进一步增粗及旁路出血。旁路峰速为50~60cm/sec时，应进行旁路造影检查是否有狭窄。
C=答案包含图片：第775页，第14问题。
SEC2=胆道成像
Q=超声中胆囊壁增厚有何意义?
A=扩张的胆囊壁厚超过3mm为异常，必须予以注意。胆囊壁异常增厚，并有超声墨菲氏征和胆结石，则急性胆囊炎的可能性为90%，它是引起胆囊壁增厚的最常见原因。|||还有许多情况可以引起胆囊壁增厚。充血性心力衰竭和缩窄性心包炎可引起肝脏充血肿大，并常伴有胆囊壁水肿增厚。继发于慢性肝功能不全或肾病综合征的低蛋白血症，可导致血浆渗透压下降而产生一般组织的水肿，包括胆囊壁的水肿。任何原因引起的门脉高压所致门静脉充血和肝静脉闭塞性疾病，均可导致胆囊壁增厚。由邻近的肝炎或AIDS相关胆管炎引起的胆囊炎症也可产生胆囊壁增厚。其他原因还有慢性胆囊炎、腺肌病、原发性硬化性胆管炎和白细胞浸润。胆囊癌也可引起胆囊壁增厚，但其肿块表现及相关的淋巴结肿大和肝脏转移使其易于鉴别。
Q=对怀疑有胆道梗阻者如何制订影像学检查方案？
A=当怀疑有胆道疾病时，超声可作为筛选检查方法。超声显示正常的肝内胆管直径为l~2mm，也经常看不到。肝总管（CHD）内径是胆道梗阻的敏感指标，在评价早期或部分性胆道梗阻时常比肝内胆管更敏感。正常胆总管（CBD）直径为4~5mm，大于6mm时为胆管扩张（见图10A）。但是，肝外胆管直径随年龄而增大，且可能因患者曾行胆囊切除术或以前得过胆道梗阻而增粗。因此，胆管扩张并不等于梗阻。在口服脂肪餐或静脉注射胆囊收缩察之后复查，可能会有助于区分扩张和梗阻，如果扩张的CBD在激发试验之后直径不减小或反而增加则提示有梗阻。在疑难病例中，多普勒检查可以很容易的区别胆总管和门静脉。肝内胆管扩张时，可见与门静脉平行的多条低回声管状结构，产生“管道过多”症。|||尽管超声是胆道疾病的最佳筛选方式，但CT对于明确诊断、确定梗阻的程度、位置和原因更有效。这是由于肠道内气体可干扰超声对CBD远端的观察，而CT能够显示CBD全程。另外，正常CBD直径可边6mm，超过9mm为扩张（网10B）。胆道扩张还可由MR诊断，但费用太高。且由于MR空间分辨率较低而常常影响诊断。内窥镜逆行性胆管胰腺造影（ERCP）或经皮肝穿刺胆管造影可提供比超声、CT更详细的诊断，但都属于有创性检查。
C=答案包含图片：第777页，第16问题。
Q=胆道梗阻的影像学鉴别
A=胆道梗阻可能会与胆道疾病（胆结石、胆管炎、胆管癌）或胆道外疾病（胰腺疑、壶腹周围癌）有关。肝内胆管扩张而CBD正常提示有肝内肿块或异常。胰管扩张时梗阻常局限于胰腺或壶腹水平。扩张的CBD突然变细或中断是肿瘤（或结石）的特异性征象，而CBD在胰头部逐渐消失则是与慢性胰腺炎有关的纤维化的典型表现。|||超声诊断胆总管结石的准确率为60%~70%：与胆囊结石不同，CBD结石并不一定带有声影。CT检查需行薄层扫描（小于或等于5mm）。结石成分不同，可表现为腔内软组织影或钙化影。若胆管突然梗阻却看不到团块或结石，应考虑到胆管癌的可能。其原发肿块通常超声和CT都难以发现，因为胆管癌常位于肝门或附近水平（Klatskin瘤），表现为肝内胆管扩张而肝外胆管直径在正常范围内。CBD突然或逐渐消失有助于将胰腺癌和慢性胰腺炎鉴别。但是，慢性胰腺炎也可表现为局限性团块，此时需活检以确定病因。
SEC2=胰腺成像
Q=影像学如何鉴别急性胰腺炎和慢性胰腺炎?
A=急性胰腺炎：其典型的超声表现为胰腺呈低回声、弥漫性增大，局限性者占18%。在急性胰腺炎的诊断中，超声在以下几方而不及CT：（1）肠道内气体干扰从而不能完整观察胰腺；（2）在确定胰周积液的程度上小及CT；和（3）超声不能诊断胰腺坏死。因此，CT是临床有严重胰腺炎症状患者的首选检查方法。但是，超声可于于假性囊肿的随访，假囊肿表现为无回声或低回声暗区（由于出血或碎屑所致）。|||注射对比剂后胰腺凝有典型的CT表现，但是如果怀疑是出血性胰腺炎的话，由于平扫即为高密度，所以不需要增强扫描。轻度的胰腺炎，CT可无任何异常发现，中度胰腺炎，可表现为胰腺增大且有轻度不均质。由于炎症浸润，胰周脂肪变为高密度（“感染的脂肪”）。严重的胰腺炎，山腺体内胰液内渗导数胰腺内积液，外渗导致胰周积液，胰周感染及被膜增厚（见图11A）。积液最常见于肾旁前间隙，较少见于肝肾隐窝，但可广泛扩展。|||慢性胰腺炎：超声诊断性胰腺炎准确率为60%~80%，最特异的表现为髓管扩张，胰管钙化表现为胰腺内带有声影的强回声。在早期胰腺可增大，但以后会萎缩或局限性增大。胰腺实质多种情况。CT亦有相似表现，胰腺大小的变化较大，慢性疑块产生的局限性增大需活检排除胰腺癌。胰管扩张（大于3mm）可达乳头水平，可呈串珠状、不规则状或光整。钙化是慢性胰腺炎最可靠的CT征象，可见于50%的患者（见图11B）。胰腺内或邻近可见假性囊肿。
C=答案包含图片：第779页，第18问题。
Q=陈述CT和超声在诊断胰腺炎并发症中的作用
A=（1）假囊肿：由液体积聚产生，发病率大约为急性糖腺毙的30%~50%。假囊肿的形成至少需4周。一半以上（直径5cm左右）可自然消退。假囊肿不能消退或引起症状（疼痛、感染、出血、胃肠道梗阻或瘘）者需引流。CT检查，假囊肿表现为卵圆形液性密度灶，壁由非上皮组织组成，可增强。超声检查表现为无回声暗区，其内有或无碎屑，周围有一层薄壁。假囊肿内出现气泡与感染或与肠道形成瘘有关。|||（2）胰腺源性腹水：见于7%的急性胰腺炎患者，表现为腹腔内游离的积液，积液内含有较高的淀粉酶。这些患者通常病情严重，CT有明显的异常改变，但偶尔胰腺也可表现正常。对这类患者，需进行穿刺引流测定淀粉酶以确定诊断。|||（3）坏死：急性胰腺炎坏死可由CT诊断，敏感性为75%~80%。坏死区表现为正常的胰腺区域内的无对比增强区，可发生于疾病的早期或晚期。坏死程度是一个重要的预后因素。CT无坏死征象的患者的死亡率为零，而并发症的发生率只有6%。轻度坏死（小于整个胰腺素的30%）没有致命性，但并发症发生率为40%；坏死更严重的患者（大于50%）并发症的发生率为75%~l00%，死亡率为11%~25%。坏死组织可继发感染，CT表现为胰腺坏死区内出现气泡（如产气性胰腺炎），更常见的感染不产生气体，这种情况下，可穿刺抽吸培养，以确定诊断并叫确病原体。|||（4）胰腺脓肿：继发与液化坏死并发感染者，CT表现为局限性低密度的积液，壁厚并可强化，有时可见气体。超声表现为弱回声或无回声团块，周围有强回声的壁、脓肿形成的几率随胰腺坏死的面积而不同，常于急性胰腺炎发病4周以后出现，脓肿和感染性坏死的鉴别很困难但很重要，因为他们的治疗措施是完全不同的。|||（5）假性动脉瘤：由于酶腐蚀壁所致，最常累及脾动脉，其次为胃十二指肠动脉和胰十二指肠动脉，假性动脉瘤破裂可发生大出血，可破入腹膜后，腹腔、胰管、假囊肿或肠腔，引起消化道出血、CT是诊断假性动脉瘤的最佳方法，表现为假性动脉瘤内或周围高密度灶，代表刚形成的血栓或出血、如果肠道内没有大量气体，多普勒超声对假性动脉瘤及其并发症亦较敏感。|||（6）脾静脉血栓：CT扫描表现为增强扫描时脾静脉内有充盈缺损，超声多普勒也可用于血栓的诊断，门静脉和肠系膜上静脉血栓不常见，一旦发生，CT和超声多普勒都能较好显示。
Q=胰腺癌的影像学表现是什么?
A=（1）胰腺增大：可呈局限性或弥漫性增大，以局限性者更常见、弥漫性增大常继发于肿瘤引起的胰腺炎，局限性增大多见于胰体、尾部。|||（2）胰腺轮廓或外形扭曲变形：胰腺癌也可引起时限膨出或表面不规则。钩突的受累可引起胰腺局限膨出或呈球形。胰腺增大和外形改变是胰腺癌的最常见表现。|||（3）密度或回声改变：超声显示胰腺癌常为低回声，但也可与正常胰腺组织呈等回声。CT扫描时胰腺癌常呈低密度灶，在静注对比剂之后显示更清楚。|||（4）胰管扩张：是诊断小胰腺癌的重要线索（假如能排除是其他疾病），肿瘤位于胰头时更常见。|||（5）胆道扩张：常见于胰头部肿瘤，单纯肝内胆管扩张可见于扩展到肝门的胰腺癌。|||（6）局限浸润：最常见为胰周脂肪浸润，但也可见于肝门、胃、脾和邻近肠袢受侵。|||（7）区域淋巴结肿大：胰腺癌可累及肝门区、主动脉旁区及腹腔干和肠性系膜上动脉周围区的淋巴结。|||（8）肝脏转移：肝脏是胰腺癌转移的常见部位。表现为单个或多个低密度灶。
Q=哪种影像学方法最适于胰腺癌的诊断?
A=诊断可疑胰腺癌的两种基本方法是超声和CT白CT是首选的最佳方法，但超声在显示胰腺癌上也不逊色。CT对于评价周围侵润或淋巴结受累最好，且不存在不能完全显示胰体和胰尾的问题。而在超声检查中，25%以上的患者不能显示胰体、胰尾，这是因为肠道内气体干扰所致。对有胆道梗阻表现的患者，超声和CT都是较好的首选检查方法。
Q=常见的胰腺囊性肿瘤是什么?
A=有浆液性（小囊性）和粘液性（大囊性）囊性肿瘤。浆液性肿瘤常见于女性，82%发生于60岁以上。大都为良性病变，且主要见于胰头部，比其他胰腺肿瘤更常见钙化（50%），其典型表现为中央有星形疤痕，多为钙化，常由许多小囊（小于2cm）构成。超声检查多发的小囊不一定都能观察到，所以常为强回声团块。超声或CT发现强回声的中央性疤痕和钙化，支持浆液性肿瘤。CT表现可有多种多样，无数的微囊使其看上去像液性肿瘤，而多发小囊，使其呈蜂窝状或“瑞士奶酪”样表现。软组织成分可呈异常增强，胰腺轮廓呈分叶状。粘液性囊性肿瘤也主要见于女性，但多见于青年患者，好发于胰尾部（85%），30%可见钙化，而且可能是恶性的。肿瘤较大，平均12cm，由单房或大于2cm的多房构成。超声可观察到内部间隔，可很少量或很多。可厚可薄。但这些间隔比微囊性肿瘤内的间隔要厚，且可有钙化，cT更易于观察。CT易于显示瘤壁厦来源器官，而超声则对于观察内部间隔和固体赘生物较好。鉴别诊断包括囊性乳头状瘤、囊性胰岛细胞瘤、囊性转移瘤、假囊肿和脓肿。
SEC2=腹部和盆腔成像
Q=单纯腹水与复杂腹水如何鉴别?
A=单纯腹水是指水样渗出液，通常继发于重要器官的功能衰竭，如肝、肾或心功衰竭。由于是渗出液，单纯腹水CT检查呈水样密度，CT值范围为2~20Hu，一般随着蛋白质含量增加，CT值亦增高。超声检查单纯腹水为无回声或无分割的暗区，后方回声增强。单纯腹水为游离的，位于腹腔和盆腔的某些较低的区域内，常见于Morison凹陷沟，双侧结肠旁沟及盆腔内。大量腹水时，肠管飘浮在液体中，常位于腹部中央。单纯腹水与腹腔其他内容物之间也可有光滑锐利的分界（见图l2A、B）。|||有多个腔的腹水下能视为单纯积液，它提示肓粘连存在。牯连可能是良性病变所致如手术．也可是感染或恶性病变的征象。、多腔性腹水常不位一r：腹腔下垂部f屯，并且常推压邻近肠管。而有结节的边缘提示可能由感染或恶性病变。|||复杂性腹水常继发于感染、出血或肿瘤性病变。其表现包括：密度高于水，内部有碎屑、分隔、气泡、边缘厚或有结节，或为包裹性（见图12C、D）。通常，CT值大于20Hu时应考虑为复杂性腹水，反映蛋白质含量增加。但并不是所有复杂性腹水都有这些表现，有时看上去像单纯性腹水，许多情况下，能判断腹水是不是单纯性的惟一办法是穿刺化验。
C=答案包含图片：第783、784页，第23问题。
Q=如何鉴别腹腔积液和胸腔积液?
A=超声和CT都是较好的检查方法。如果超声下看到积液，常能看情膈肌的轮廓，则诊断无问题。CT中见到下列征象可帮助诊断：|||（1）腹水位有于膈脚前方或外侧，而胸水位于膈脚后方或内删。|||（2）胸腔秘液可向膈脚内侧延伸，看上去能与脊柱或主动脉相接触。|||（3）腹水常与其他部位积液相连接。|||（4）腹水与腹腔内脏器如肝、脾之间有清晰的界限。胸水则因它与腹部脏器之间有膈肌存在而显得分界不清。|||（5）肝裸区内不出现腹水，肝裸区位于肝右叶岳缘，左右冠状韧带之间，此区为腹膜反褶是肝脏悬吊于膈肌之处。腹水不能越过冠状韧带进入此裸区。但裸区与膈肌相连，所以胸水可以在裸区后方积聚。
Q=何时应行CT检查诊断小肠疾病?
A=与CT相比，X线钡剂检查在肠腔内及粘膜病变的诊断上仍有一定的优越性。CT则更有利于小肠壁内病变反肠系膜、大网膜、腹膜后腔、腹腔、内脏病变的诊断。为了检查成功，需要口服或静脉注射造影剂使小肠不透X线并扩张。口服造影剂小肠充分扩张后，肠壁厚度约2mm|||肠壁均匀性增厚，光滑，厚度在7~11mm内，非恶性病变的可能性大，如Crohn’s病、局部缺血性肠炎、溃疡性结肠炎、感染性肠炎、放射性肠炎、自发性紫癜、肠壁内出血与门脉高压有关的肠水肿等。检查的同时应注意观察小肠以外的征象。例如．在Crohn’s病中，应寻找有无相应的脓肿、纤维脂肪组织增生、瘘、肠系膜的炎症等（见图13）。皮肤增厚、肠系膜及皮下脂肪密度增加见于放射性肠炎，盆腔内肠管受累表现尤为典型。严重的局部缺血性肠炎可继发于门静脉气栓、壁内出血或腹膜腔内其他部位的出血。|||局限性肠壁偏心性小规划增厚，厚度超过2cm就应怀疑癌症的可能。此征象若合并肠系膜肿块、腹膜后淋巴结肿大，则应考虑淋巴瘤；合并肝脏损害时，应考虑为腺癌。小肠良性肿瘤如神经纤维瘤和平滑肌瘤，很难和恶性肿瘤区分，但脂肪瘤除外，脂肪表现为CT值-90~-l20Hu的低密度，易于鉴别。小肠类癌肿瘤，好发于右下腹，其特征性表现为部分钙化和周围结缔组织反应增生。|||肠套叠时，由于套入的系膜脂肪位于高密度的套入部和套鞘之间，呈低密度，因此易于诊断。潜在的肿瘤有时能发现。有时却漏诊。
C=答案包含图片：第786页，第25题。
Q=如何应用CT评价大肠?
A=为了能更清楚地观察结肠，检查前需要作肠道准备，用对比剂或空气灌肠扩张结肠以显示肠壁真正的厚度，扩张后肠管的正常壁厚应小于3mm。结肠扩张常提示结肠直肠癌或盆腔癌、肠道感染性疾病、憩室炎、阑尾炎等。静脉注射造影剂有助于对肠壁、实性器官和血管结构的评价。|||乙状结肠或直肠憩室炎适合于用CT检查，因为它们是向结肠外突起而不是腔内病变。急性炎症表现为肠周脂肪密度增加、肠壁增厚并能直接显示憩室。对大多数危重病例如脓肿和瘘道感染的并发症CT也有明显的优势。乙状结肠癌穿孔和憩室炎CT很难鉴别，甚至仅用CT几乎不能鉴别，如果肠壁厚度大于3mm或为偏心性增厚，应考虑乙状结肠癌。|||在多数情况下，肠壁环状增厚无特异性（图14A），可见于Crohn’s病、局限性缺血性肠炎、假膜性结肠炎、放射性肠炎、中性粒细胞减少性肠炎和巨细胞病毒或无芽孢弯曲杆菌感染所致的肠炎等。节段性良性肠壁增厚可表现为均一强化的软组织密度或高低密度的同心环——双晕征或靶征，以后者较少见。同心环由高密度的粘膜、绒毛膜和低密度的粘膜下水肿组成。|||肠壁增厚的病因有时可由它所在部位或相关征象反映出。例如，因肠系膜上动脉闭塞导致的结肠脾曲肠壁增厚，提示为局部缺血性病变。病变若位于直肠乙状结肠和盆腔内低位小肠提示为放射性肠炎。大肠周围的炎症可使大肠的肠壁增厚，如同原发的肠炎一样。再如。穿孔性阑尾炎可使盲肠壁增厚。严重的胰腺炎，如果炎症累及结肠系膜，可使横结肠壁增厚。|||不规则偏心性分叶状肠壁增厚常提示为腺癌。有时还可见到肠腔内息肉样肿块。局限性肿瘤可呈团块状，一般无穿孔，结肠周围脂肪可保持其均一低密度，此征象与炎症不同。CT检查根据Dukes系统对肿瘤进行分期，准确率仅为50%。但一旦发现腹腔内或腹膜后淋巴结肿大、肝脏转移灶，则可进一步支持肠癌的诊断。巨大的肿瘤常因有组织坏死区而呈不均质强化。CT对结肠直肠癌术后吻合口复发的评价很有价值，因该病发生于浆膜层，内窥镜无能为力。结肠的淋巴瘤不同于腺癌、肠壁增厚程度更明显，通常可达4mm，淋巴瘤根少单发于肠道，常与其他器官或部位同时发病。
C=答案包含图片：第788页，第26题。
Q=憩室炎的最佳影像学检查方法
A=一般认为，CT是诊断憩室炎的最佳影像学检查疗法，腹部平片通常作用不大。钡灌肠可显示憩室，还可以显示瘘道以及与邻近炎性病变有关的外来性腔内病变。CT因能显示肠周炎症情况及腹膜内或腹膜后受累程度而具一定的优越性。对于脓肿和瘘道的显示，CT比钡剂检查更敏感。|||急性憩室炎的CT特征是炎性表现或肠周脂肪密度增高，也就是所谓的脂肪感染（图15）。随着炎症进一步加重，可出现蜂窝织炎或脓肿所致的积液，脂肪或脓肿内可见到气体，如有穿孔腹膜腔内也可见气体。有时可见多发憩室，常伴肠壁增厚（大于4mm）。但此征象无特异性，憩室病也可出现。这种肠壁增厚常很难与结肠癌区分，如果病变区肠壁僵硬则癌症的可能性大，肠周脂肪有感染则倾向于憩室炎。|||通过适当的结肠造影扩张大大改进了CT对结肠病变的诊断为达到此目的可以通过口服对比剂、如病人无腹膜刺激症状可采取直肠内灌注空气或经直肠灌注水溶性对比剂等方法。
C=答案包含图片：第789页，第27题。
Q=急性阑尾炎的CT和超声表现是什么?
A=超声：急性阑尾炎表现为阑尾扩张和不能压缩、阑尾结石、阑尾周围积液、腹腔积液及蜂窝织炎或脓肿所表现的混杂性回声光团。正常阑尾前后径为5~6mm．超过此值都为阑尾异常（见图16）|||CT：表现为阑尾扩张、壁增厚，约1/4的病例可见阑尾结石，局限性炎症的征象有邻近脂肪组织的密度增加或呈线状、邻近筋膜局部增厚、局部积液、蜂窝织炎或脓肿。
C=答案包含图片：第791页，第28题。
Q=诊断急性阑尾炎，哪一种检查方法更好?
A=CT的敏感性为96%，稍高于超声的（85%~90%），特异性大约为90%。CT在显示正常阑尾及炎症对邻组织侵犯的程度方面更具优势，缺点为花费高，有电离辐射，有时需要静脉造影和服用对比剂。对儿童、孕妇、体质较弱的病人超声为首选检查方法，CT可应用于任何其他类型病人，特别是重症患者。
Q=影像检查在腹腔脓肿中的价值如何?
A=超声：对怀疑有腹腔脓肿病人，超声的优势在于可行床边检查。超声特别适合于评价盆腔、右下腹、左上腹内的脓肿。在这些部位，膀胱、肝脏、脾脏，各自可提供了声波传播的声窗。然而，由于上部肠腔气体的干扰，超声对中腹部病变的显示通常较差。脓肿表现各种各样，边界通常不规则，呈低回声，内部呈回声增强。|||CT：可扫描整个腹部和盆腔，扫描前需口服足够量的造影剂以充盈肠腔，肠袢内充满液体后更容易显示脓肿；经直肠灌注对比剂也是一种有效的方法。不同时期的脓肿其CT表现不同。早期。脓肿表现为软组织密度团块，当脓肿成熟并有液化坏死时，其中心区域可见水样密度，有时伴有气体或可见气液乎面（图l7）。脓肿壁由内芽组织形成，经静脉注入造影剂后有明显强化，呈高密度，构成了脓肿的边缘。脓肿对周围结构有占位效应，邻近脂肪可见一般炎症征象和密度增加。|||闪烁成像：放射性核素扫描可采用67镓枸缘酸盐或l11铟标记白细胞（WBC）成像。闪烁成像的优势在于可提供整个人体的影像，这样有时能发现意想不到的感染灶。然而，镓成像需要48~72小时才达最佳显像状态，且镓的正常肠道扫泄又可干扰成像质量。111铟标记的白细胞成像比镓快，但缺乏特异性。因肝脏和脾脏正常情况下也吸收这些物质，难以鉴别。小结：一般来说，对急症病人脓肿检查CT是影像中的首选方法，如果怀疑脓肿位于右下腹、左上腹、盆腔或怀疑阑尾脓肿者，应首选超声检查。非急症病人，无法确定病变部位者，可先采用放射性核素闪烁成像法。
C=答案包含图片：第792页，第30题。
Q=AIDS在胆道系统的特征性表现是什么?
A=约20%的艾滋病患者超声检查可见胆囊和胆管异常，包括胆囊壁增厚、胆汁淤积、胆囊结石、胆管扩张、胆管壁增厚、胆囊周围积液和超声莫菲氏征辞。最常见的是胆囊壁增厚，但有时患者没有症状，甚至与胆囊疾病无关，系肝炎或低血管紧张肽原酶血症引起的水肿所致。量囊壁增厚合并莫菲氏征阳性提示为非结石性胆囊炎，继发于巨细胞病毒感染或隐孢子虫病。|||AIDS有关的胆管炎也继发于巨细胞病毒感染或隐孢子虫病。超声是肝外胆管的最佳非创伤性检查方法，而CT更适合于肝内胆管的评价。十二指肠内窥镜逆行造影（ERCP）对于观察整个胆道系统的形态学改变要优于任何一种检查方法，胆管扩张、乳头狭窄、弥漫性肝内胆管狭窄、肝外胆管情况或以上征象可同时出现于AIDs相关的胆管炎，如硬化性胆管炎、乳头狭窄，甚至二者兼有等情况。乳头狭窄或孤立性肝外胆管病变患者，适合于括约肌切除术或胆管内放置支架。|||胆管扩张也可系门脉性肝炎、腹膜后Kaposi肉瘤、淋巴瘤引起的淋巴结肿大所致。非艾滋病有关的疾病如胆管结石、胆管癌、胰腺癌等也应考虑在内，并应用相应的临床设备进行检查。   
Q=陈述AIDs在肝脏的影像特点
A=20%的艾滋病患者可有肝脏肿大。肝脏肿大通常无特异性，可见于感染、肝炎、脂肪增生、淋巴瘤或kaposi肉瘤性结缔组织增生。大约近10%的AIDs病人超声显示弥漫性肝脏回声增强，这可能是营养不良所致的脂肪浸润（脂肪肝CT表现为低密度）或分支杆菌、结核球菌、隐球菌、组织胞浆病毒、巨细胞病毒、弓形虫、磺胺类药物反应所致的肝脏肉芽肿病造成的。肝脏感染可表现为单发或多发肝脓肿。超声显示这些病灶可为强回声、低回声或混杂回声。但CT一般显示为低密度。肝脏结构微细变化CT和超声都无能诊为力，组织活检是明确断的惟一可行方法。AIDs患者发生肝脏感染，几乎都为播散性疾病。应注意检查有无胆管炎、淋巴结胂大、脾肿大和腹水等。|||kaposi肉瘤是AIDs患者中最常见肿瘤，然而患者死前几乎都不能明确肝脏有无受累。由于该病是多部位性肿瘤，所以表现多种多样。超声可见肝肿大、肝实质内强回声病灶（多邻近门脉）。CT增强扫描病灶开始为低密度，经过一段时间后（4~7分钟）变为等密度或密度减低。kaposi肉瘤更多见于腹膜后、肠系膜或纵隔的淋巴结肿大，而肝脏病灶较少见。|||AIDs患者发生淋巴结外淋巴瘤的几率比正常人高，肝和脾即是两个常见的好发部位，CT和超声都能显示单个或多发的脏器内病灶。超声中显示病灶多为低回声，CT扫描病灶一般为低密度。器官受侵有时是该病惟一的表现，但淋巴瘸通常合并腹膜后腔、肠系膜、纵隔内多发淋巴结肿大。
Q=除肝脏外AIDs患者的胃肠道表现有哪些?    
A=HIV阳性病人常显示肝脾肿大，CT表现为腹膜后、肠系膜可周多发小结节（小于5mm）。如有直肠炎，则可见直肠壁增厚、肠周脂肪衰减增加。已进展为临床型AIDs的患者常规CT和超声检查通常能显示感染病灶或肿瘤结节。淋巴结肿大多为AIDs而不是HIV，实性器官局限性病变要么是脓肿要么是肿瘤浸润。|||Kaposi肉瘤（KS）侵及胃肠道比较常见（如同皮肤受累一样），钡剂检查显示胃肠道中可见粘膜下结节，可发生于任何部位。CT可显示较大的结节。肠壁结节增厚提示为KS。与淋巴瘤不同，KS中淋巴结病通常少见或很轻。|||AIDs患者的淋巴瘤一般为B细胞型，有侵蚀性，易于向淋巴结外播散。淋巴结病一般为多发，但也可为孤立结节。肝脏和脾脏内病灶CT扫描呈低密度，超声表现为低回声。消化道受累表现为管壁增厚。|||感染的多样性：念珠菌、单纯疱疹、巨细胞病毒（CMS）可引起食管炎，钡剂检查可显示病变情况。CMS可发生于肠道任何部位，通常以盲肠区多见。CT可见浆膜和粘膜强化、肠壁增厚。结核分支杆菌可侵及回盲肠区，CT表现为典型的肠壁增厚和右下腹内淋已结低密度。禽结核杆菌常侵及小肠，表现为中心呈低密度（液化所致）的多发结节，隐孢子虫病的CT特征性改变为小肠内大量水样硅度内容物。卡氏肺囊虫脓肿表现为肝、脾、胰、肾、淋巴结内多发小甜性低密度，脓肿形成早期和晚期都可有钙化。
SEC1=核医学
Q=与其他影像检查方法相比核医学有哪些优势?
A=几乎每个病例，进行核医学检查都有以下意义。|||（1）能提供其他方法无法获得或仅能在费用昂贵或冒更大风险时才能得到功能信息。|||（2）许多情况下核医学技术可获得高对比度（靶背景比）图像，尽管空间分辨率较差但仍能进行诊断。|||（3）核医学检查通常是相对无创伤性检查，仅需注射放射性核素或吞服影像示踪剂。
Q=与其他检查方法相比核医学的缺点有哪些?
A=（1）核医学的空间分辨率低于其他影像学方法，其分辨力通常为1—2cm。|||（2）成像时间长，有时达到1小时或更长。|||（3）放射辐射的危险明显高于MR或超声，但较平片、CT核医学检查的射线量等于或少于一般CT检查（67镓、111铟标记的白细胞检查除外，它们的辐射危险性是一般核医学检查的2~4倍）。某些检查如胃排空、食管功能检查的射线量相对于透视来说是微不足道的。|||（4）应用有局限性，由于核医学特殊的程序需要放射性药物和专业医师，而这些并不是每个医院都具备的。
Q=对于胃肠道，哪种核医学检查方法最有价值?
A=核医学检查现已应用于几乎所有的胃肠道疾病。然而，内窥镜、测压法、pH值监测及其他影像检查方法及普及，限制了核医学对特殊临床疾病的应用。
C=答案包含表格：第796、797页，第3题。
Q=胆汁闪烁（肝胆管成像）是如何进行的?正常表现是什么?
A=肝胆成像同样适用于它所有的适应证。方法是给病人注射99锝标记的亚氨基乙酰乙酸（IDA）引物。目前，使用的化合物一般是DISHLDA，mebrofenin，HIDA（hepoda IDA），后者是临床医生检查中常用到的。尽管它们与胆红素排泄机制相同，但是这些化合物能在高胆红索水平（大于20mg/d1）进行诊断。|||注种药物以后，可进行一系列连续成像，每次一般持续1分钟，可持续60分钟或更长。正常情况下，肝脏能迅速清除IDA复合物，图像显示为正常强度，注射后5分钟内心脏的血池运动像很模糊或很难辨认。持续稳定的血池运动像和肝吸收差是肝细胞机能障碍的征象。左右肝管常于10分钟内显影（但此时间不是不变的），胆总管和小肠一般在20分钟内显影。如果病人4小时内来进食，胆囊也在此时显影，而且正常可持续显影1小时。l小时后，几乎所有的活性（作用浓度）都局限在胆管、胆囊、肠道，使肝脏活动减弱或消失。|||问题3中所列出的检查中，如果1小时内应该显示的结构（如急性胆囊炎患者的胆囊、胆管闭缩患者的小肠）仍然不显影，需延迟显像时间至4小时。有时在成像60分钟后要进行不同的处理，如输入辛卡利特或吗啡，那么显像可再持续30~60分钟。
Q=急性胆囊炎的患者如何进行准备?如何缩短检查时间并增加其可靠性?    
A=传统的检查方法，急性胆囊炎的诊断是依据功能性肝胆成像确定的，表现为成像开始60分钟和4小时时胆囊不充盈（多见于胆囊管结石）。所有准备措施和操作都是为确保胆囊不显影是真阳性或缩短检查时间。由于食物是有效的、持久的诱发内源性胆囊素（CCK）分泌和胆囊收缩的刺激物，所以检查前4小时应禁食。否则会使检查出现假阳性口延长显影时间会使正常胆囊内的胆计变浓稠，放射性药物会影响胆囊的充盈，甚至导致假阳性。目前多数诊所使用短效CCK代用品辛卡利特，3分钟内静脉注入0.01~0.04μg/kg。造影前1个半小时，如果病人禁食超过24小时，则为营养过剩或非常虚弱。|||即使实施了这些措施，胆囊也可能在肝胆成像60分内不充盈。如果60分钟内胆囊不显影但小肠显影，可注入0.01μg/kg吗啡，而不选择4小时后重新成像；注射吗啡后。可再持续成像30分钟。这是由于吗啡能使奥狄氏括约肌收缩。从而增加胆管系统的压力，由此可克服胆囊的功能性梗阻。如果胆囊仍不显影，无需进行延迟成像，可诊为急性胆囊炎（见图1）。注意静脉注射辛卡利特或吗啡都可使坏疽的胆囊穿孔，但目前尚未见此并发症的报道。
C=答案包含图片：第798页，第5问题。
Q=如怀疑急性胆囊炎，是否可用肝胆闪烁成像法检查?  
A=肝胆闪烁成像法是诊断急性胆囊炎最准确的方法，敏感性和特异性都是95%。然而并不是所有怀疑急性胆囊炎的患者都适合于这种检查。例如，如果发生急性胆囊炎的几率很低（小于10%），那么在这种低几率情况下可能出现假阳性的结果；同样，如果几率很高（大于90%），那么高几率情况下可能出现假阴性结果。某些人群中，如非结石性胆囊炎、营养过剩和危重病人，就有很高的假阳性率，此时，应进行必要的CT或超声检查。
Q=如何用胆管核素成像诊断处理胆汁漏?
A=胆管核素成像对检测胆汁漏有很高的感敏牲和特异性（见图2）。因为手术后常见非胆汁性积液，解剖学检查无特异性。胆管核素成像的空间分辨力根低，所以不能确定漏的准确部位。内窥镜逆行胆管造影（ERCP）或经皮肝胆管造影（PTC）可用于解剖定位、肝胆核素成像也是评价胆汁漏的一种非创伤性检查方法。
C=答案包含图片：第800页，第7问题。
Q=肝胆核素成像如何诊断胆总管梗阻?
A=如果以前有胆管手术史，那么超声显示有胆管扩张即无特异性，而且急性梗阻（小于24~48小时）可无胆管扩张。肝胆核素成像如果显示胆囊不显影、小肠显影、胆管树也不显影，4小时延迟成像显示胆总管梗阻，则具有很高的敏感性和特异性（图3）。即使是高胆红素血症肝胆管核素成像也非常可靠。此成像方法还可用于鉴别梗阻性和非梗阻性黄疸。
C=答案包含图片：第800页，第8问题。
Q=肝胆核素成像对诊断胆道闭锁的作用是什么？
A=根据问题8中所提到的进行推理，如果病人准备充分，则肝胆核素成像对诊断胆道闭锁非常敏感并具有很高的特异性。对新生儿主要的鉴别诊断是严重的新生儿肝炎。超声不敏感：它可显示胆道闭锁中的胆管扩张，但此时胆管常无扩张。闪烁成像主要的问题在于重型肝炎患者肝汁分泌缺乏出现假阳性。新生儿提前5天预服苯巴比妥药5mg/kg/d，刺激胆汁流动，从而可以解决这个问题。苯巴比妥的血清内含量的重要性是不容忽视的。如果小肠的放射活性浓度延迟成像，即可排除胆道闭锁（见图4）。
C=答案包含图片：第801页，第9问题。
Q=肝胆核素成像如何诊断奥狄括约肌功能障碍?
A=相当数量的病人检查结束后接着出现疼痛，奥狄括约肌功能障碍即可能是诱因。尽管行ERCP时测压具有诊断性意义，但肝胆核素成像无创伤性，无并发症。现在已建立了一个闪烁成像扫描的经验性评分方法，参阅胆汁流动和肝功的量化参数，说明胆道系统压力的大小。
Q=肝胆核素成像何时有助于评价胃肠吻合术后梗阻?
A=因为输入襻必须充满钡剂。所以用钡剂检查很难对输入襻进行评价。肝胆核素成像检查。如果注人放射性药物后，1小时内即出现输入襻和输出襻的活动显像，就可排除输入襻梗阻。如2小时时输入襻有持续性药物积聚而输出襻无活动显像。则可诊断梗阻。
Q=什么是胆囊运动障碍?核素成像如何评价胆囊排空?
A=有许多病人影像及临床检查结果正常，但有疼痛症状，且与胆囊有关的，胆囊小肠吻合术后疼痛症状减轻。证实疼痛与胆囊有关。难以理解的胆囊运动障碍异源性疾病，已被认为是疼痛的病因之一。一般认为胆囊与胆囊管的不同步收缩可引起疼痛。有学者提出胆囊运动障碍可通过胆囊收缩素刺激下，胆汁分泌异常减少而得以证实。|||传统的胆管核素成像检查，胆囊充盈后30~45分钟注入0.0lug/kg的幸卡利特刺激胆囊收缩，30分钟后计算胆囊排空比（GBEF，正常超过35%~40%）。数据征明经手术和药物治疗后随防病人的GBEF正常、异常之间有密切相关性，依次能区分正常与异常。
Q=什么是核医学胃排空检查?
A=核医学可进行液态和固态食物的胃排空检查。对婴儿通常进行液态食物胃排空检查。即在正常进食时间，服用硫化99锝胶体与牛奶的混合物。每15分钟摄像一次共持续60分钟，计算半排空时间。成人通常进行固态食物排空检查，方法是检查前一天晚上禁食，检查时随同平常普通饮食一起服用混有硫化99锝标记后胶体物的炒鸡蛋，每15分钟成像一次共持续90分钟，然后计算平均排空时间。食物还没有统一标准，正常值取决于食物的成分。服用炒鸡蛋、面包、黄油等300焦耳的食物，1小时排空值为63%（SD±11%）。
Q=核医学胃排空检查适合于哪些临床情况?
A=与胃动度异常有关的症状无特异性，钡荆检查不能量化，也是非生理性的。一方面，胃排空检查是半定性的，不能重复显像，而且是非标准化的。但是。该方法对有临床症状的群体（例如糖尿病、胃大部切除术后患者）胃排空时间可进行粗略估计，如果结果非常明确（正常或异常），那么对解释一些非特异性症状或提示其他病因是有帮助的（图5）。
C=答案包含图片：第803、804页，第14题。
Q=哪些食道核医学检查是可行的，如何进行?
A=目前已有三种检查应用于临床：食管动度检查、食管反流俭查、肺核收功能检查。|||食管动度检奄：吞服含99锝胶体水剂时，行快速连续食管成像。尽管该检查能提供食管功能方面准确的可复写性的大量信息，但是钡剂检查能提供足够的资料解释食道解剖或功能性疾病。食管动度检查作为一种简单易行的非创伤性检查疗法，适用于食管蠕动不良、失弛缓症治疗后的随访。|||食管反流检查：病人饮用含90锝胶体的酸化桔汁后进行一系列食管快速成像，成像期间要使用腹带以保持腹部胀气，虽然比24小时pH值监侧缺乏敏感性，但该方法比钡餐更敏感，而且可应用简单易行的屏幕显示检查或用于评价反流患者的治疗效果。|||肺吸收功能检查：口服含99锝胶体水剂后，进行胸部成像。药物在肺内的显示情况是诊断肺吸收功能的依据。虽然敏感性较低，但比放射性对比剂造影检查的敏感性可能要高，而且还有能用一系列简易的影像来检查间断性吸气的优势。
Q=核医学在评价肝脏肿块状病灶中有何作用?
A=传统的肝/脾扫描是经静脉注射嗜枯否氏细胞的硫磺99锝或白蛋白99锝胶体，目前此法已大部分被超声和CT取代。CT、超声分辨较高而且可同时观察邻近的组织结构。然而，特殊病人，如有脂肪浸润者，其他检查不能明确者，核素成像有帮助（图6）。|||局限性结节样增生（FNH）在肝/脾成像上表现为温或热结节，因为它们枯氏细胞含量较多。而肝胆闪烁成像中FNH为冷结节，因为它缺乏肝细胞。这些表现综合起来对FNH有特异性。相反，肝腺瘤大部分由肝细胞组成，闪烁成像中表现为温结节或热结节。而肝脾成像中表现为冷结节，此联合表现也有特异性。肝细胞瘤在胆汁闪烁成像中表现为温结节或冷结节（但不会是热结节），绝大多数肝细胞瘤具有67镓的特性。除了少见的嗜镓性肝转移瘤外，这些联合表现同样具有特异性（见上表）。
C=答案包含图片：第805页，第16问题；答案包含表格：第805页，第16问题。
Q=哪一种核素扫描可用于诊断肝海绵状血管癌?
A=CT、MR和超声通常不能确诊海绵状血管瘤。SPECT成像（单光子发射计算机断层摄影，三维闪烁成像类似子CT）延迟扫描，病灶中充满了99c锝标记后的红细胞而显影，对诊断超过2.5cm海绵状血管瘤最敏感、最具特异性（图7）。对于较小的病灶，甚至小于1cm的病灶，SPECT也有很高的检出率。因为这些病灶也有很高的靶背景对比率，这是与其他组织相比海绵状血管瘤含血量更高这一特点造成的。在这些情况下应选择延迟SPECT扫描。但大血管附近的病灶，它很难区分血管和血管瘤，此时可用其他影像检查方法。同样，对少见的含血栓或纤维化的病变，敏感性就没有那么高。
C=答案包含图片：第806页，第17问题。
Q=陈述维生素B12吸收（希林氏）试验和它的作用
A=希林氏试验用于测试人体吸收和排泄维生素B12的能力。由于维生索B12吸收不良有多种原因，所以检查通常分成许多阶段，有计划有步骤地评价维生索B12缺乏的主要临床病因。虽然一些临床医生未查明病因就对维生索B12缺乏症的病人进行治疗，但明确病因对很多病人都是很重要，因为查找病因的过程中会发现一些有关的或未想到的问题。|||严重维生素B12缺乏的病人作希林氏试验前未经维生素B12治疗的患者，第一及以后的阶段，病人服用放射性钴标记的维生素B12药丸2小时后再肌肉注射lmg无放射标记的维生素维生素B12，使其与维生索B12受体结合，2小时后再服一粒有放射性60钴标记的维生素B12药丸，服用药丸前、后3小时病人一定要禁食（预防放射标记后的维生素B12与食物结合），然后收集24~48小时尿液，测定尿肌酸酐并记录尿量。如果24小时尿肌酸酐低于正常，提示收集不足，即尿液中维生素B12分泌减少是人为因素造成的。分析收集尿液中放射性钴含量，正常情况下，24小时时应分泌口服剂量的10%以上。如果24小时维生素B12排泄正常，提示胃肠吸收正常。|||如果第一阶段异常，就进行第二阶段的试验。除了上述的影响因素之外，口服放射性维生素B12药丸第二阶段与第一阶段是相同的。第三阶段因临床怀疑维生素B12吸收不良的病因不同，而有多种变动（图8）。第一阶段分泌异常而第二阶段维生素B12排泄正常提示有严重贫血。
C=答案包含表格：第808页，第18问题。
Q=核医学是如何帮助发现异位的胃组织的?
A=作为小儿胃肠道出血的一种原因，Mecke氏憩室常含有胃组织。由于胃组织能聚集和排泄过锝酸盐，所以该物质是确定传统造影检查难以发现胃肠出血部位的理想药物。具体检查方法是静脉注射过锝酸盐，然后腹部成像45分钟。典型的异位胃粘膜和胃组织同时显影，而且成像期间无运动。该方法对Meckel氏憩室出血的敏感性为85%。提高本检查敏感性的方法有预先服用甲氰咪胝（阻止过锝酸盐排泄至小肠）和/或高血糖素（抑制肠蠕动以便使过锝酸盐不被排泄掉）。同样，该方法可用于鉴别消化性胃溃疡术后的残胃，敏感性为73%，特异性为100%。
Q=核医学检查能否发现副脾或脾功能亢进?
A=脾切除是治疗自发性血小板减少的一种方法，有时治疗失败与未切除副脾有关。未被发现的脾组织植入也是难以解释的腹痛的一种原因。对脾组织小病灶定位的最敏感的成像法是热损伤99锝-RBC扫描，这是因为损伤的红细胞多聚集于脾内，而且有特异性。这是一种选择检查方法，特别是应用SPEUT的时候。但红细胞损伤检查需要精密的实验室设备，这在许多医院都是不可能具备的。因而先行肝/脾扫描是合理的。如果发现副脾或植入的脾组织，应进行相关治疗（见图9）。如果检查结果为阴性，应行红细胞热损伤试验。
C=答案包含图片：第809页，第20问题。
Q=哪种核医学检查有助于鉴别肠炎和腹腔脓肿?
A=67镓99锝HMPAO标记的白细胞（WBC）及111铟标记的WBC都可用于于腹腔感染检查。67镓正常都排入肠道。少量的99锝-HM-PAO由WBC游离出来并排入肠道；因而，这些药物对腹腔炎症的显像作用很小。用67镓成像需要持续1周时间以允许肠道运动。从而使可疑的腹腔部病灶显示出足够的征象。尽管需用较大的放射剂量（放射量是腹部CT的2~4倍），67镓的缺点可为其费用低廉所抵消。99锝-HMPO和111铟标记的WBC检查费用昂贵，而且需要特别的标记专家。|||111铟标记的WBC正常仅在肝、脾和骨髓中聚积。在CT、MR、US未能明确诊断时，可选用111铟标记的白细胞来进行腹腔感染的定位检查。肝脾对正常。WBC的摄入是个小缺陷，可用双重同位素99锝胶体成像（肝/脾扫描）克服此缺点，因为脾内/脾周或肝脓肿在肝/脾扫描中为冷结节，在111铟-WBC核素成像中表现为热结节。但需要24小时延迟扫描以增高敏感性，这也是一个缺陷。|||注射后1小时的99锝M—HAMm成像与炎性程度及肠炎位置有关，因而它可用于非创伤性随访。该药物试剂更适合于111锢-WBC检查，因为它的敏感性高，用量却少。
Q=对低位胃肠出肠出血定位，哪一种核医学检查法更有效?
A=众所周知，低位胃肠道急性出血的定位非常困难。出血灶的特性对病人处理常常是不重要的，因为最终治疗方法常常是部分肠管切除。即使急性、大量出血是断断续续的和频繁的，血管造影也多为阳性发现，或者由于腹腔内的血液使内窥镜显示病灶模糊不清。上消内窥镜达不到的部位的小肠出血的定位更加困难。|||有两种核素成像法可用于胃肠道出血的定位：注射99锝后短期成像和注射99锝标记的红细胞后延迟成像。尽管理论上99锝胶体的优势是能发现小的出血，但此法具有血管造影同样的局限性，即造影剂在静脉中有一定停留时间（仅几分钟）。99锝-RBC成像具有明显的优势，这是因为药物能长时间停留在静脉血管内（受限于放射衰减），延迟成像法能探测到腔内放射性血流积聚。|||该检查是通过99锝标记的RBC进行的实验室研究，标记是重要的一步。因为标记不好会导致尿液、胃排泄伪影。放射标记后的RBC注入人体后。进行多程序计算机成像持续90分钟或更长，计算机成像非常重要，因为电影检查定位的敏感性更高。
Q=核医学检查能用于临床胃肠道出血的定位吗？是简便的方法吗?
A=一般说来，对间歇性出血的诊断99锝-RRC成像检查比血管造影更敏感（图10）。早期的观点是，在血管造影前进行核医学胃肠出血检查不能确诊，后者仅为一种筛选检查法。但是，由于对出血的定位有严密技术和严格诊断标准，所以对很多疑难病例都是非常有价值的。了解每一种方法的优缺点有助于选择最合适的临床检查方法。
Q=核医学技术能帮助实施动脉导管灌注吗?
A=肝动脉导管灌注法的实施受限于有无未发现的分流、导管的移动及不适于高毒性化疗药物灌注区的灌注等因素。动脉导管注射99锝巨凝聚物白蛋白（MAA）将导致微栓子栓塞于动脉水平并提供导管灌注区域的影像图（如果使用SPECT）。用放射性造影剂不一定能获得可靠图像。因为造影剂在动脉血管内会被快速稀释。
Q=核医学如何评价腹膜静脉分流开放？
A=腹围不断增加即可诊断为有腹膜静脉分流（LeVeen or Denver）。其病因包括分流阻塞、腹水增加并形成多个囊腔等。如果分流通路是非透光性的，那么放射影像学检查是无能为力的，任何情况下，放射影像学检查都要分流插管。由于腹部分流的静脉只有单方向的瓣膜，所以诊断反流是十分困难的。通道的开放程度，可以通过腹膜内注射钟99锝-MAA胸部成像90分钟来进行评价。即使分流管不显示，肺动脉内99锝-MAA聚集也可证实分流通畅。
C=答案包含图片：第812页，第25题。
C=答案包含表格：第813页，第25题。
Q=能用核医学检查评价腹部恶性病变吗?
A=特异性肿瘤和炎症际记物67镓，已用于评价可疑恶性病变瘤它不能用于肿瘤分期，但可评价那些解剖上很难与坏死、疤痕与肿瘤复发相区分的肝细胞、何杰金、非何杰金淋巴瘤。但不同肿瘤的亲和力及67镓排入大肠而使胃肠具有活性会干扰其作用。部分可通过SPECT成像或长达1周的随访来区别胃肠道活性与病灶活性，因1周以后，排入肠内的67镓已被清除。FAA赞同用111铟-PEN—TREOTRIDE和131碘-MIBG成像检查中性嵴肿瘤，它对难以成像的肿瘤的评价开辟了新的检查途径。131碘-MIBG，一种多巴胺类似物，对完成类癌、神经母细胞瘤、副神经节细胞瘤和嗜铬细胞瘤的CT和MR1分期及检查尤其有用。111铟-奥曲肽，一种生产抑素炎似物，对不同的表现为生长抑素抑制的中性嵴肿瘤具有高度敏感性和特异性，能检测其他方法未发现的隐匿病灶，并能对CT、MRI有疑问的病灶进行定性，包括胃泌素瘤、高血糖素瘤、副神经节细胞瘤、嗜铬细胞瘤、类癌、何杰金非何杰金淋巴瘤。|||最近FDA认为放射标记的抗体111铟-satumomab非常适用于评价；癌胚抗原升高或不升高的结肠肿瘤患者；已知单发的适于手术切除的复发患者：以及标准诊断方法不能确诊的患者。对上述临床症群，111铟-satumomab可对近一半的患者做出诊断并指导临床治疗。
SEC1=内窥镜超声
Q=腔内胃肠超声始于何时?
A=胃肠道超声始于1956年。Wild和Reid做了第一例直肠超声。近l0年，胃肠道超声的应用已有了新的进展。腔内超声可清晰显示肠壁各层，可检查比邻的胸腔和腹腔内结构，超声使用直接接触探头进行高频扫描．可观察到肠壁形的精细结构及腔外结构。
Q=超声波如何使胃肠道显像?
A=超声脉冲是纵向波，可通过软组织、液体。由传导介质内分子运动而传播。其波长是指两个疏渡和密渡之间的间距。超声的额率超过20Hz，诊断用的超声额率一般为2~20MHz。声波穿过软组织的速度为1540m/sec，与额率无关。超声穿过介质的速度取决子这种介质的密度和强度，二者对声速的影响效果正好相反。因超声穿透组织时其能量逐渐减步，因此反射回声的强度用负值表示。
Q=超声频率对声束穿透深度及分辨力有何影响?
A=要获取最高的分辨力，应平行发射超声波。如果探头离靶区太近或太远，因波长的偏差会使图像变形，所以恰当放置探头，用合适的额率才能获高分辨力。 
C=答案包含表格：第815页，第3题。
Q=人体一般结构超声特性
A=水/血  低回声（黑色）|||胶原蛋白  高回声（白色）|||空气 全反射|||骨  全反射|||肌  低回声（黑色）
Q=目前胃肠超声设备的主要差别
A=过去10年，用子腔内GI超声的设备数量和种类都已迅速增多。最初的仪器为非光学的，其分辨力和组织穿透辣度有限，现在，超声可通过光学的、可弯曲的内窥镜进行扫描。|||目前有两种超声内窥镜由olympus和pentax制造的，其中olympus型设备能提供360度径线扇扫，而pentax能做纵向扇扫，可用于浆膜下活检或细胞学检查。|||微探头在内窥镜超声中有很多优势，如：直径小，能通过先导内窥镜；一次性探头价格为500美元，而能重复使用的内窥镜探头为40 000~50 000美元；微探头可通过一个几乎阻塞的病灶，而内窥镜则不行；微探头可由钢丝导入；没有内窥镜，微探头也能通过。超声内窥镜的缺点有影像质量差，在内窥镜里面缺乏灵活性和可操作性。
Q=什么决定层厚?正常肠壁的声像学解剖如何?
A=肠壁的眭内超声图像厚度不同于整个组织学厚度。Kimmey等已假定整个超声图像由两种来源的超声构成：一种是不同声阻抗组织层之间的分界面产生的回声，另一种是组织内部结构产生的回声。用5~l2MHZ频率扫描，在声像图上，肠壁分为5层（见图1）。
C=答案包含图片：第816页，第5问题。
Q=正常淋巴结的内窥镜超声（EUS）影像特点?
A=高分辨力内窥镜超声可观察到正常淋巴结，它呈实质回声，豆形，径小子1cm。恶性淋巴结大于1cm，失去正常形态（丰满或球形），呈低回声或与原发肿瘤一样的实质回声。
Q=EUS如何区分血管与淋巴结?
A=血管一般表现为无回声，线样结构，常有分支。有分点及壁后回声增强，有助于区分血管与低回声淋巴结。
Q=陈述腹膜后正常EUS表现，有哪些定位标记?
A=胰腺和腹膜后腔是腔内超声最难探查的部位，因此必须熟悉大体懈剖及超声表现。对十二指肠进行超声检查，术前常服用一些抗动力性药物如：高血糖素，用7.5频率从壶腹水平开始，正常解剖关系如图2所示。正常胰腺回声均一，略高于肝脏，胰头的回声因观察角度而异。可用胃腔充水的方法从胃周观察胰体尾部。
Q=EUS检查适应证
A=胃肠肿瘤：食管癌。胃癌，壶腹癌，胆管癌，非何杰金氏病，结肠直肠癌。胰腺癌，直肠癌，粘膜下肿瘤。|||非癌性病变评价：反流性食管炎，门脉高压，胃溃疡，胆总管结石。慢性胰腺炎，胃粘膜皱襞肥厚．肠炎。
Q=EUS是如何用于食管癌的临床评价的?
A=目前，EUS对食管癌无诊断价值，EUS仅能提供形态学政变，不能取代恶性病变的组织学检查。EUS无助于区分恶性与炎性狭窄，作为癌症的一种筛选检查方法，它敏感性不高。|||EUS和CT联合应用是对食管癌分期的最准确的方法。（如Barrett's食管伴发育不良）先用CT排除转移，然后用EUS精确划分T期和N期。
C=答案包含表格：第817页，第11问题。|||答案包含图片：第818页，第11问题。
Q=EUS如何对食管癌病人的临床治疗进行指导？
A=（1）指导分期，以便选择适当的治疗方案。|||（2）对肿瘤的可切除性进行术前评价。|||（3）估计预后。
Q=EUS在食管癌分期中有哪些疑难区?
A=目前，25%~50%食管癌为晚期，以致于内窥镜在肿瘤上方通过受阻。因85%的阻塞性病变已是T3或T4期，所以不能过分扩开呻瘤强行通过内窥镜，否折会引发穿孔，此时可用微探头检查。不主张扩张食管做内窥镜检查。|||很难精确划分Tl期，常高估。|||L分期中，球形病灶大于1cm。低回声，失去正常形态，提示为恶性病变，EUS不能区分炎性与恶性淋巴结病变。结节大于lcm提示恶性病变。|||化/放疗后再分期是个难点，因为此时很难区分残余癌与纤维化。数据显示的复发率与EUS预测的复发率相矛盾。
Q=食管癌术前分期中，EUS与CT的区别
A=
C=答案包含表格：第819页，第14问题。    Q=EUS胃癌分期中的疑难点是什么?
A=对于T2期病变，约20%~30%病人被划分为T3期，因为EUS无法区分T2、T3期，而且部分胃无浆膜覆盖。限于粘膜层的（不适于内窥镜治疗）与累及粘膜下层的（淋巴结转移率增高）胃癌鉴别是相对不准确的——60%~70%。内窥镜下表浅、轻微凹陷或隆起的小病灶，经活组织检查为癌性。如果EUS未显示肿瘤处胃壁的异常，可假定它为限于粘膜下层的病变，因EUS不能区分癌灶与病灶周围纤维化和炎症，估计过高主要发生于溃疡及早期胃癌。|||医分相关淋巴结的炎性改变较困难，像胃肠道任何部位的检查所遇到的疑难一样。
Q=EUS是否有助于评价胃癌?
A=SUS对胃癌的初期诊断无价值，疑为此病的患者不能用EUS进行筛选。但疑为皮革状胃而活组织检查未能证实的病人，其典型EUS表现可有助于做出正确诊断（见图3）。但是在幽门胃底区径线扇扣技术上很困难。如果根据分期进行治疗，当CT无转移时（M0）时可用EUS EUS在预示可切除性方面是可信的（T1~T3对T4）。
C=答案包含图片：第820页，第16问题。
Q=胃恶性肿瘤的TNM分期。
A=
C=答案包含表格：第820页，第17问题。
Q=EUS是否有助于胃淋巴瘤的评价?
A=是。EUS对非何杰金氏病能行准确T分期。但对做过外科手术或化疗的病人的分期是不确定的。可用EUS评价淋巴组织浸润深度，决定声像表现是否与放化疗引发的穿孔有关。EUS也可用于手术中判断和评价病灶的可切除性（R0）。对于手术或不手术均可的病人，EUS的分期要早于手术分期。
C=答案包含图片：第821页，第18问题。
Q=EUS如何有效评价胰腺肿瘤
A=EUS在区分局部异常、正常胰腺组织方面是可信的，但是区分肿瘤与炎性瘤样团块不可靠。EUS是ERCP的补充，当US，CT检查阴性或无定论时。仍需组织学检查，而EUS引导下细针穿刺有待评价。EUS无助于胰腺癌的筛选。|||EUS在评价腹部隐痛病人中的作用（例如。对胰腺胆管异常的诊断）还未经适当的前瞻性研究证实。对于CT，US定为M0期病人，EUS可提供更多的肿瘤分期信息。有经验的医师用EUS检查门脉受累优于血管造影。
C=答案包含图片：第822页，第19问题。
Q=比较EUS和CT对胰腺癌分期的准确性
A=Roschel等进行的胰腺癌分期的研究，132例疑为胰腺癌的病人用EUS，CT，US和ERCP评价。其中手术47例，穿刺36例，尸检3例均得到确诊。
C=答案包含图片：第822页，第20问题。
Q=EUS在对胰腺癌评价时有何难点
A=（1）EUS穿透深度不足以显现巨大肿瘤的整个边界。|||（2）EUS不能提示动脉浸润。|||（3）EUS难以确定肿瘤是否侵及钩突。|||（4）未累及脾静脉时，EUS不能显示是否侵及汇合区。
Q=常规CT、US、血管造影难以确定胰腺及胰周的内分泌性肿瘤的原发部位，EUS能否确定肿瘤原发部位？
A=能。EUS是确定内分泌性肿瘤原发部位的最准确的影像学方法，当CT、US检查为阴性时，EUS仍保持80%的准确率，当神经内分泌肿瘤位于胰腺外时，其准确性降低。
C=答案包含表格：第823页，第22问题。
Q=EUS能用手壶腹癌的评价吗?
A=EUS无助于壶腹癌瘤与局限性壶腹癌的鉴别诊断，其未用于壶腹狭隘的评价。EUS对壶腹癌的分期非常明确，特别是判断胰腺内播散的情况。壶腹癌为T1时，可行书腹腺瘤局部切除术治疗，而Whipper’s术式用于晚期癌（T2~T4），EUS的临床效用还不明确了。
Q=EUS有助于胆管癌的评价吗?
A=EUS对确定胆固醇息肉或胆囊小腺瘤的作用有待证实。对胆囊肿瘤分期。EUS准确性优于CT或超声，但EUS分期是否有临床意义有待证实。|||EUS还用于不明确胆管狭隘的检查。对于近端胆管肿瘤分期EUS的作用还不明确t微探针用于胆管肿瘤的分期作用有待证实。
Q=陈述EUS对胆管癌的作用
A=EUS在确定胆管癌是否处于T和N期，其怍用优于CT扫描。EUS和CT联合用于直肠癌的分期是可行的最准确的方法，所以做治疗计划时两种检查结果都应考虑。采取何种外科手术取决与于肿瘤的分期，TI期适于局部切除，T2~T4期需根活术，辅助放/化疗可有可无。
Q=EUS能评价粘膜下肿瘤吗?
A=EUS区分真正粘膜下肿瘤和腔外正常或病理结构压迫所形成的凸起，其准确率达95%。一旦确定肿瘤是粘膜下肿瘤，应根据病变的大小及引起的症状体征（而不是EUS表现）来选择治疗方案。EUS表现可为粘膜下肿瘤的病理性质提供线索，但不能最终确定肌源性肿瘤的性质。有些学者建议切除大于3cm的肌源性肿瘤，而对小于3cm者随访观察。这一原则尚需进一步研究。|||粘膜下肿瘤EUS特点|||异位胰腺  粘膜下；类似胰腺的低回声；可有低回声的管状结构|||支气管癌  低回声；破坏粘膜下层置固有层的完整性；通常边缘不规整|||乳腺癌  转移性；同支气管癌|||粪癌  粘膜层；低回声（见图6）|||纤维血管性息肉  粘膜下层；混合型回声（见图7）|||胃囊肿  无回声；迎缘光滑；粘膜|||粒细胞瘤  低回声：粘膜下层；边缘光滑|||脂肪瘤  强回声；粘膜下层（见图8）|||平滑肌瘤  低回声：固有肌层；边缘光滑（见图9）|||平滑肌肉瘤  低回声：固有肌层；大着可边缘不整；淋巴结肿大；小者表现可同平滑肌瘤|||淋巴瘤  低回声；可破坏粘膜下层、固有肌层及淋巴结肿大|||胰腺假性囊肿  无回声；轮廓光滑，压迫Nl壁|||静脉曲张  无回声；粘膜下层；蛇状迂曲|||血管 无回声；线状分支；常伴壁后增强
C=答案包含图片：第824、825页，第26题。
Q=EUS对非肿瘤性疾病是否有用?
A=初步研究表明EUS检查对反流性食管炎、失弛缓症和胃溃疡无临床意义。|||对于粘膜皱襞增粗的疾病，EUS可排除大的粘膜内血管，评价大块活检的安全性。EUS表现有助于确定突起性疾病的性质。第一、二层增厚提示炎症、巨大肥厚型胃炎病和淋巴瘤。大块活检安全并有诊断价值。所有层次均增厚提示淋巴瘤或皮革胃。若活检结果仍有争议，则应剖腹探查。
Q=门脉高压患者行EUS检查有何意义？
A=EUS可显示闪镜下不能确认的胃底静脉曲张，还可确定脾静脉扩张，有人提出门脉高压胃病患者EUS可表现为粘膜内血管扩张。曲张静脉内镜下套扎或注射硬化剂治疗后EUS监测腔内、腔外或壁周静脉曲张以指导治疗或预测复发是否有意义尚需进一步探讨。
Q=EUS是否有助于慢性胰腺炎的诊断？
A=EUS诊断中、重度胰腺炎非常准确。目前正研究EUS是否可诊断早期慢性胰腺炎。尚未有ERCP和EUS诊断胰胆管疾病的准确性的对比研究。通常认为ERCP更胜一筹，但EUS无ERCP后胰腺炎之虞且可更全面的检查胰腺间质及肝周、胰腺周围的解剖结构。|||EUS在内镜下治疗胰腺假性囊肿中的作用正在加强。EUS有助于确定假性囊肿穿刺部位，且可避免穿入血管。
Q=EUS在诊断胆管结石中的作用如何?
A=回顾性研究发现EUS诊断胆总管结石有较高的敏感性和特异性。目前EUS对胆石症的诊断作用尚不明。应研究ERCP失败后，经皮肝穿刺胆道造影前行EUS的意义。对可疑胆石症患者因肥胖不能行体外超声检查者，EUS可能是较好的辅助检查手段。
SEC1=内窥镜逆行性胰胆管造影（ERCP）
Q=诊断性及治疗性ERCP的区别
A=诊断性ERCP为经十二指肠乳头进行的胆胰管造影（偶尔是经副乳头）。ERCP附带性检查包括异常乳头的内窥镜活检，及胆道狭窄的毛刷细胞学或活组织检查。诊断性ERCP所需技能包括所有诊断性内窥镜检查的技能，如：镇静和止痛的知识，及内窥镜操作能力。|||治疗性ERCP包括诊断过程的所有必不可少的部分，还包括所需附带操作以行根治性或姑息性治疗。这些操作有内窥镜乳头切除术。取右术及塑料或金属支架放置术。
Q=两种ERCP各需要哪些培训?   
A=目前，对胃肠内窥镜操作者是否需掌握治疗性ERCP技能这一问题仍有争议。美国胃肠内窥镜协会已指定基本的操作次数，以评价行标准和先进的内窥镜检查的资格，75例行诊断性ERCP，附加25例行治疗性ERCP，暗示可仅进行诊断性ERCP培训。如果受训者在监护或其他专业实践中已获得ERCP治疗方面的经验，培训时应着重于ERCP诊断性技能的训练。重症患者ERCP只能由介入治疗医师来做。非侵害性成像手段不断改进，如CT等，用ERCP诊断良或恶性胰腺疾病的必要性降低串治疗性逆行胆管造影的适应证已扩展，特别是作为经腹腔镜胆囊切除的补充。对乳头切除术和取石术，无经验的内窥镜操作者所做的胆管结石病的诊断，需再行治疗性ERCP，那么，病入需再次麻醉，并增加X线辐射量和花费。内窥镜操作者在胆道狭窄上方注入的造影剂不能迅速排空，从而增加了患胆管炎的危险性。
Q=ERCP中的镇静及止痛有注意事项吗?
A=有。多数标准内窥镜检查，一个消化科大夫足以监视病人，并做一些力所能及的辅助工作。ERCP中，第一助手（在床头）所做的全是准备工作，导管及导引钢丝的活动及其他完成检查所需的辅助设备。因此，第二助手的主要任务是监视病人。|||ERCP花费时间长，而上消化道内窥镜检查是非常短暂的。时间长及复杂性高的检查需要更太的镇静/止痛总剂量，对患有胆总管结石病或胆管狭窄的老年人或需每日服尼古丁止痛的慢性胰腺炎病人，这种检查较难进行。大多数病例，在谨慎注射标准镇静/止痛剂的情况下能安全完成内窥镜检查。所有病人用波动血氧定量法监护以及对近期有严重心脏病史的病人进行心电监护是很必要的。不是每个病人都需供氧，但是低氧血症病人必须吸氧。需备逆转尼古丁和苯二氮革类的药物以及维持病人气道通畅和提供基本生命支持的设备。急救设备须随手可得，对一些特殊病例，如高龄、有严重心肺疾患、慢性尼古丁使用者、过度肥胖或不能联合手术者，需有麻醉师指导。
Q=逆行胆道造影的一般适应证有哪些?
A=一般适应证为探查阻塞性黄疸或一些机械原因，如结石、肿瘤或胆道狭窄所引起的腹痛。几乎所有发现这些异常的病例，都进行介入性治疗（取石术，放置支架等）。|||腹腔镜胆囊切除术的出现，使逆行胆管造影的使用增加。在胆囊切除术中可通过阻囊管做胆管造影。但在腹腔镜引导下胆管取石术或胆管探查术尚在发展中，还未广泛应用。高度怀疑胆囊结石的病人，胃肠外科医师常在腹腔镜胆囊切除术之前，行逆行胆管造影取石，而术中胆管造影意外发现胆囊结石时，应先行腹腔镜胆囊切除术心腹腔镜胆囊切除比普通胆囊切除术的并发症多，特别是腹腔镜医师技术不熟练时。|||内窥镜乳头切除术，有或无支架置换都会加速术后阻囊漏的闭合。逆行胆管造影可确认少有的横断面，可确认术后狭窄并行扩张和/或放置支架。其他逆行胆管造影的适应证有复发性急性胰腺毙，有易感染因素或AIDs患者的硬化性胆管炎，取胆石结晶或其他解析物，行附带性检查如胆管测压等。
Q=如何成功进行逆行胆管造影?用什么方法提高其成功率?
A=有经验的医师行逆行胆管造影的成功率为85%~95%。多数病例，用标准导管就能做成功的造影和插管，但一些疑难病例还需其他的导管和设备。标准导管接收特制钢丝，这种钢丝能滑入胆管，便于插套管。可通过此钢丝注射造影剂，但这常不是最佳疗方式。可利用钢丝和造影剂各有单独通道的导管，其确实有效，但缺点有导管径线增大，硬度高，小径线通道辅助检查难度大。一种有用的技术，用单腔导管导引钢丝以自由插套管，然后沿着胆系升高导管，可抽出导引钢丝，注入造影剂。助手可用附带的注射器在注造影剂前抽空气，减少产生气泡的叮能性。|||一些商业性导管逐渐变细，硬度小，这使导管能更好地屈曲、抬高，易于前行。其中很多导管不能接收标准们0.035-in导引钢丝，因而它们过去的缺点是，获得自由插套管后行乳头切除术须用0.0l8-in的导引钢丝，这在技术上这很难做到。目前，可获得0.0210~0.025~in的中级钢丝，其硬度足以行导管交换或支架放置，并可与逐渐变细的导管配用。内窥镜操作者用乳头镜行胆管插套管难度较大，可用切割线上的可变压力弯曲导管以插套管。更新的乳头镜可与特殊材料导引钢丝一块用，但内窥镜头，导管乳头镜导引钢丝同时多样操作，即使埘最好的内窥镜操作组也很难（胆管造影显示清楚而以上方法失败时，介入放射医师可行经肝胆管造影）。如确认有胆囊结石，放射医师可将导引钢丝导入十二指畅，内窥镜操作者可用此钢丝行乳头切除术和取石术。通过此联合技术，可对恶性梗塞行刷取细胞或支架放置。
Q=什么是乳头预切除术?它是否应用于诊断性胆管造影?
A=乳头预切除术是在不能进行胆管自由插管的情况下，用特殊导管在乳头区做一个切口。可用裸线针刀或常规的乳头刀做此术，常规乳头刀的切割线可达导管顶端。通道内放置这些导管，在胆管方向上切割，做小切口后放管及插管，这一技术已有报道。|||虽然这种技术提高了逆行胆管造影的成功率，但即使是有经验的入做，它的并发症也是常见乳头切除的2~3倍。预切除术前做胰管支架可减少乳头切除术肝胰晾炎的发病率。只有有胆管造影和/或内窥镜乳头切除术高度适应证的病人，才能由有经验的内窥镜医师做预切除。预切除相对适应证是结石陷于乳头水平，阻碍了胆管的自由插管。即使在此情况下，用特殊导引钢丝或其他技术尝试完成自由胆管插管的方法也优于预切除术。
Q=诊断性内窥镶逆行胰管造影的一般适应证是什么?
A=逆行胰管造影的一般适应证是验证胰腺非创伤性成像中的结论。横断腹部超声或CT发现疑为癌的团块状影时，可用组织学诊断。如果存在相关动力学病变，如胃排泄口阻塞时可在剖腹术中取得组织学样本。胰头团块状病灶，可使胰管和日县总管都狭窄和梗阻，即所谓的双管征（见图1）。ERCP可提供细胞学诊断，减轻缓和胆管梗阻。随着放射学引导下抽吸术及活检技术的改进，假为定性或胰体尾部刷细胞而敞的逆行胰管造影术已不常用。|||逆行胰管造影的另一个适应证是为慢性胰腺炎术前提供解剖细节。有无胆管扩张、狭窄或结石引起的梗阻以及假性囊肿是否与主胰管相通，都与外科介入成功的几率有关。患急性复发性胰腺炎的病人常行逆行胰管造影以排除解剖畸形，如胰腺发育畸形、肿瘤性梗阻或慢性胰腺炎（还可行胆管造影排除胆总管结石）。
C=答案包含图片：第832页，第7问题。
Q=列5条指导原则，指导内窥镜初学者成功的完成简单的胆管乳头切除术
A=（1）即使最优秀的内窥镜医师也有失败的时候。初学者希望展示高技术水平，创立名声，即使有此愿望也不能过长拖延操作时间（增加镇静/止痛井发症发生的危险），不能在胆管插管中重复充盈胰管或尝试乳头切除。换更有经验的同事和放射或外科介入医师操作是更可取的。|||（2）仅在自由、选择性插管后做胆管乳共切除术，有经验者常用乳头刀，而不是标准诊断性导管行治疗性操作。无经验者也许认为用乳头刀做自由插管更困难。可用标准或更细的导管进行插管，然后把它换为有乳头刀的导丝。|||（3）使用乳头刀模型，应熟悉其每一个标记。有经验着大多喜欢将切割线的1/2~1/3置于乳头外，以便更好地控制切割。这可通过视觉及感觉完成。另一个选择是记住乳头刀上的每一处标记，特别是与切割线近端及远端一致的标点及两点的中点。这使内窥镜医师能通过标记操作导管，使其确信切割线被放于合适的位置。|||（4）导引钢丝在乳头切除术中应放于适当的位置。许多导引钢丝在做乳头切除时必须取出但，特殊防护的钢丝可在手术中放于适当位置，此钢丝已可买到。这种钢丝能确保乳头刀抽回到适当的位置，因而操作者不用担心插管遗失。|||（5）只接受最佳的切割线方位。胆管乳头切除沿胆总管十二指肠内段最大压迹进行的，这指“10~l”点位置，有时也可不用这种定位方式。内窥镜医师应把导管抽出内窥镜，当钢丝逐渐变紧导管弯曲时，尽力把带切割线的导管定向左边，然后换上乳头刀。但如果重新定位未使切割线回到合适的位置，应换另一个乳头刀。如果有两个乳头刀，特别是切割线相对较短时，多数要用有长切割线的乳头刀，这样更有利于定位。
C=答案包含图片：第833页，第8问题。
Q=ERCP一般并发症有哪些?
A=诊断性和治疗性ERCP最常并发胰腺炎，胆管炎。出血及十二指肠穿孔在诊断性ERCP中少见而，在治疗性ERCP可见。|||在ERCP检查者中胰腺炎的并发症为1%~5%，其原因有多种，大量造影剂进入主胰管可能是主要因素。用于ERCP的造影剂是高渗碘剂（~1500mOsm/kg）。但研究还未发现低渗性或无碘造影剂这种昂贵替代品有多大益处。|||胆管梗阻近端注入造影剂后，常并发胆管炎。未适时引流以缓解梗阻，更易引发胆管炎。近端恶性狭窄的病人比远端狭窄者更易并发术后胆管炎。那些行多次造影者，即多次检查以确诊或内窥镜引流，并发胆管炎的危险性更高。梗塞性黄疸做逆行胆管造影前，小心起见常服用广谱抗菌药，但其不能替代最后的引流。适当灭菌及内窥镜及附件的处理也是必不可少的。假单胞菌胆道败血症与污染的器具有关。|||乳头切除后出血是公认的治疗性ERCP的并发症，发生率为1.5%~5%，可在术中发现或术后几天或更长时间才发生。用混合电流缓慢控制切割，小心放置定位线圈，可减少出血的可能性。穿孔的发生率为1%，常杜检查中发现，必须单独处理，但不足所有穿孔需立即外科探查，对怀疑或确诊穿孔者，应考虑放置鼻胆管。做乳头切除术以治疗结构异常，但如果发生穿孔，内窥镜操作者也不能顺利地进行取石或放置支架。感染的胆汁成分可直接引流至管外，引流可限制腹膜后感染。用鼻胆管排空和胃肠外抗菌治疗，很容易使穿孔闭合。引流应持续到最后治疗时。|||过度麻醉是ERCP的一种潜在并发症，可发生于所有注射镇静/止痛药的GI内窥镜检查中。胃内容物吸入很少见，但也可发生，病人长时间俯卧时，助手注意力可能集中于检查工作而忽略此点。如果在内窥镜通路的始端，发现有意义的胃内容物而继续检查，发生吸入的危险肚较大。对危重病例，洗胃及提高助手警惕性是很有益的。
Q=如何降低ERCP术后并发症?
A=无扩张胆管的病人行内窥镜乳头切除术要比有胆管扩张的病人重易并发胰腺炎。但一般很难预测ERCP后哪些病人会发生胰腺炎。由于这些原因及不能充分理解其病理生理，小可能提供解决方案，但是下列措施也许有用：|||（1）记住适应证。因胆总管结石的患者做ERCP时根本无须行胰腺造影。试用选择性胆管插管，如果不小心插入主胰管时，应立即停止注射，随后尝试向胆管方向定位。|||（2）主胰管造影应遵循最小剂量原则。|||（3）造影过程中，透视观察胰尾部时不要忽略胰头部。因充盈胰尾部胰管时，胰头部的侧支可发生过度充盈或腺泡形成。|||（4）注意助手提供的信息，如果只能强行注射时．应调整导管位置以更通畅可控的注射。
Q=乳头切除术后，篮式或球囊导管的取石术，哪一种更可取?
A=两种方法都有效且互相补充。适当的乳头切除术后，球囊导管置于结石近端上方，然后膨胀。各种径线的球囊都有，相对于乳头切除的大小（胆管扩张程度，结石大小）选择合适球囊。膨胀的球囊导管逐渐进入十二指肠；可同时获得阻塞胆管图像。轻柔插入，顺时旋转，沿着尖端远离内侧壁的运动可便于运送球囊通过乳头。球囊的缺点是不能从管中直接看到结石，球囊管硬度相对高。这种高硬度使球囊更难插入小乳头刀或将其传送下近端胆系（特别是左肝管）、用导引钢丝可便于球囊放置。|||篮式导管用于捕捉和排单个结石，其优点是可直接接触并看见结石，柔韧度高，可由助手操作，引导导管至近端胆系。缺点是排石期或排石后不能行胆管造影以验证。一些内窥镜青担心篮中有石，不能通过乳头，但一些辅助方法，如碎石器可补救之。|||一种有效的方法是先用篮式导管直接取石，然后用球囊式清除残余的结石。
Q=患胆总管结石病和急性胰腺炎的病人应做急性ERCP检查吗? 
A=患胆石胰腺炎的病人在住院早期就有进展征象者，无需做急性ERCP，但当病人的确有胆总管结石和一些持续胆总管结石，应适时建议做外科或内窥镜的检查，以防止胰腺炎的进一步发作。|||较重胆石胰腺炎患者或那些无明显进展的病人，在胰腺炎发作期叫做ERCP。许多严重或未治愈的胆石胰腺炎患者都可发现胆总管结石，结石常陷于乳头水平。胆总管结石和胰腺炎患者早期行内窥镜治疗能减少胆管炎的并发症，也许能降低整个死亡率。这种情况必须由有经验的医师做内窥镜检查，上述病人大部分体质很弱，所以应以适当速度行选择性自由插套管，这一点很重要。主胰管的充盈理论上会加重胰腺炎。陷于乳头水平的结石有必要行乳头切除术。一些病人须鼻胆管引流。偶尔有病人需要加强监护。如果一个病人转入内窥镜室，所需监护器应一块转人。多数急性病人，麻醉师应在场以注射镇静/止痛药。
C=答案包含图片：第836页，第12问题。
Q=恶性胆道梗阻的内窥镜处理常涉及金属支架吗？
A=用聚乙烯支架缓解恶性胆管梗阻的方法已较成熟。这些支架能充分引流，且多数病例都易于放置。肝门狭窄区和左右肝管同时引流很难做到，即使是最优秀的内窥镜医生。这些支架常有周期性阻塞，许多医生建议置换支架以防止胆囊炎。|||近来金属支架在市场上即可买到，它们易于由内窥镜医师或放射医师放置，很少发生阻塞。放置金属支架的初胡费用高于聚乙烯支架，但长期费用较低。更换聚乙烯支架时需做内窥镜检查，支架梗阻引起胆管炎时需住院。如用金属支架，这两种需要都减少。聚乙烯与金属支架的另一个区别是塑料易于取出，而金属不易取出。因而行手术切除姑息性治疗的病人更适于放置塑料支架。如排除了手术的必要性，第一次即可放置金属支架。对于危重病人用金属支架是很不划算的。
Q=治疗性内窥镜逆行胰管造影有用吗?
A=内窥镜逆行胰管造影对胰管分离引起的急性复发性胰隙炎患者的治疗有价值。胰管分离即背腹侧胰管未融合，它与胰腺炎有关，理论上认为胰腺是通过背侧胰管及胰腺分离中副乳头引流的，胰腺引流量超过其引流能力时，导致胰腺炎发作。副乳头括约肌成形术可减少其发生，也可行内窥镜治疗；通过特殊的尖导管可做副乳头插管和造影。可经内窥镜放置小径线支架进行临床试验以评价其效果，或指导内窥镜乳头切除术。在短期随访的临床试验中发现，背侧胰管内放置支架和副乳头切除术后放置支架都有益于控制急性复发性胰腺炎。用内窥镜进行胰管乳头切除、放置支架、取石和假性囊肿引流来治疗慢性胰腺炎的经验在不断成熟。尚需长期研究来确定在这些情况下，与杯准外科的或放射性的介入相比，这些介入冶疗方法更有益，更有效。
Q=在胆管畸形的诊断与治疗中，胆管造影有用吗?
A=几乎无用。用特殊小径线内窥镜通过十二指肠镜或特殊小视野内窥镜，可直接看到胆管及主胰管（图4）。对多数病人，常规ERCP所获信息足以诊断、治疗胆管畸形。少数情况下，ERCP需用胆管造影或胰管造影补充相关信息。偶尔难以区分胆系块状病灶与固有结百时也可用。胆管狭窄的直接显现可补充细胞或非也创伤性成像所得信息；用胆管造影直接做细胞学或活组织检查。肿瘤或巨大结石的激光摘除术或其他摘除术也可能通过胆管造影进行，并在将来使用率增高。
C=答案包含图片：第838页，第15问题。
Q=ERCP放射医师的作用
A=放射医师的作用因医院而异。实践中，ERCP是在放射科而不是内窥镜室进行的，一些助理医师、住院压师、技师都在场，直接读片，因为他们了解相关病史以及相关影像结果及检查结果。放射医师不在场时，内窥镜医师负责观察透视表现，而且常常拍片便于以后参考。内窥镜医师必须了解放射医师的职能，对于慢性胰腺炎患者，应先照平片再行逆行造影。由窥镜医师在透视图像的基础上进行常规检查，并拍片记录重要表现，存入病人的病历。
