SEC1=蛋白质
Q=蛋白质是最重要的营养物质吗？
A=人类的营养物质有多种。主要的营养物质是蛋白质、碳水化合物和脂肪；其他则是微量营养物质，包括维生素、电解质和微量元素。由于每一种营养成分对生命活动都很重要，因此讨论哪种成分最重要是不必要的。缺少任何一种营养物质对身体都不利，甚至会引起疾病。但大多数人有充分的理由认为，真正最重要的营养物质是蛋白质。|||蛋白质是构成人体的基本物质，由氨基酸组成，而氨基酸是构成人体，包括骨骼、肌肉、皮肤和脑的物质基础。而且氨基酸也是生成 核酸的基本物质，核酸既形成遗传密码，也是体内储存能量的分子形式。从根本上说，人体是由蛋白质组成的。|||主要营养物质中，最难获得的是蛋白质，而且蛋白质价格偏贵。从世界范围看，儿童生长迟缓主要是由于饮食中缺乏蛋白质引起，贫穷国家和富裕国家落后地区的人，特别是非洲国家，靠一些勉强可以称为食物的东西生存，这些食物当然不会含丰富的蛋白质。因此，如果不考虑其他因素，单从社会经济学角度看，蛋白质是最重要的营养物质。
Q=优质和劣质蛋白质之间有何区别？
A=蛋白质广泛存在于许多动物和植物性食物中，氨基酸变化非常大。一些蛋白质缺乏某些对人体蛋白质合成很重要的氨基酸。“理想的”蛋白质其组成应恰好符合人体需要。当然，这些需要各有不同。新生儿所需要的蛋白质恰好能从母乳中获得。成人所需要的蛋白质与儿童不同，因为其蛋白质不是用来生长，而是进行新陈代谢。人们普遍认为鸡蛋蛋白是很好的参照蛋白，可以与参照蛋白的成分含量进行比较来衡量蛋白质的优劣。|||衡量蛋白质优劣的尺度是其所含氨基酸的不同。通过将一种蛋白质中某种氨基酸的量与参照蛋白质进行比较来计算。这种蛋白质优劣是由它的最低氨基酸（即限制氨基酸）决定的。最低氨基酸通常 是指色氨酸、苏氨酸、赖氨酸或者蛋氨酸+胱氨酸。应注意到这就将优质蛋白定义成了比参照蛋白含更多必需氨基酸的蛋白质。|||观察蛋白质优劣的一个基本的方法是看它促进机体蛋白质合成的能力。我们可以用很多方法检测合成反应，但最古老、最常用的方法是限定蛋白质的摄入量并测量尿氮的排出量（见问题5）。如果患者处于稳定状态，这一差别就可以显示蛋白质的净合成量。能更好地促进机体蛋白质合成的蛋白质就是高质量的蛋白质。|||最后，可以根据某种蛋白质促进生长的能力来衡量它的优劣。 蛋白质的效能比率代表它促进动物生长的能力，用一定时期内（几天或几个星期）蛋白质摄入后的体重增长率来表示。
Q=什么是必需氨基酸？
A=一些氨基酸可由体内含碳和含氮的底物合成。那些必须由饮食提供的氨基酸称为必需氨基酸，但这类氨基酸有时也是非必需氨基酸；而另一些能在体内合成而不必由饮食提供的氨基酸称为非必需氨基酸。必需氨基酸与非必需氨基酸之间的界线不容易划清。有几种氨基酸是条件必需氨基酸，意思是它们可以由机体合成，但部分情况或所有情况下仍然需要由外界环境提供。|||目前共有10种必需氨基酸（见表）。旧的教科书给出了8种，但最近组氨酸和精氨酸也被列入必需氨基酸，婴儿正常生长需要这两种氨基酸；应激患者在精氨酸合成不足时也需要补充精氨酸；长期依靠胃肠外营养的患者则需要组氨酸。|||下面列出了11个条件必需和非必需氨基酸（见表）。脯氨酸、丝氨酸、牛磺酸和甘氨酸是条件必需氨基酸；酪氨酸和半胱氨酸可由苯丙氨酸和蛋氨酸合成，也可认为是条件必需氨基酸。它们仅仅在食物中苯丙氨酸和蛋氨酸的含量不足时才需要。谷氨酰胺在一些情况下是条件必需氨基酸。当应激患者体内谷氨酰胺合成不足时，就需要补充。|||必需氨基酸：亮氨酸，条件必需：牛磺酸，非必需：丙氨酸；必需氨基酸：异亮氨酸，条件必需：酪氨酸，非必需：谷氨酸；必需氨基酸：缬氨酸，条件必需：半胱氨酸，非必需：天冬酰胺；必需氨基酸：赖氨酸，条件必需：甘氨酸，非必需：天冬氨酸；必需氨基酸：苯丙氨酸（酪氨酸），条件必需：丝氨酸；必需氨基酸：蛋氨酸（半胱氨酸），条件必需：脯氨酸；必需氨基酸：苏氨酸，条件必需：谷氨酰胺；必需氨基酸：色氨酸；必需氨基酸：组氨酸；必需氨基酸：精氨酸。
Q=蛋白质的需要量是多少？
A=蛋白质的推荐膳食供给量（Recommended Dietary Allowance，RDA）是每天每公斤体重0.75g，即成人每天需要45~60 g蛋白质，或7~10g氮。一般而言，这是约两个Big Macs的蛋白量。作者不推荐单独使用Big Macs进行蛋白质补充。儿童每天每公斤体重需要1~2g蛋白质，幼儿和婴儿则需要更多。|||应激状态的患者情况要复杂一些。在新陈代谢亢进的情况下，机体蛋白质分解加速，速度增加4倍，会达到每天每公斤体重2~4g。但这种情况并不常见，大多数应激患者蛋白质分解速度不会超过每天每公斤体重1~1.25g，大约比RDA多50 %。
Q=如何判断人体蛋白质摄入是否充足？
A=首先，应明确患者是否存在蛋白质营养不良症。蛋白质营养不良症有肌肉瘦弱无力、伤口愈合不良、低血浆蛋白等基本特征。如果患者没有从饮食中摄取足够的蛋白质，血尿素氮会明显低于10mg/dl（见问题7；也见于第二十九节，营养评估）。|||其次，应明确患者是否对补充蛋白质产生反应。临床上，蛋白质补充足够时，患者应表现出体重增加、肌肉增粗、精力充沛；化学检测上，可以测定甲状腺素结合前体蛋白。前体蛋白半衰期短，在营养不良的患者体内含量明显低于10mg/dl；如果患者蛋白质补充足够，前体蛋白就升高到15~25mg/dl。|||最后，权威性的检测是氮平衡。方法是通过蛋白质饮食替代患者的常规饮食，持续2天或更长一段时间，收集每天24小时的尿和大便，然后检测氮的总排出量，用饮食的总含氮量减去氮的总排出量，所得结果就是氮平衡，正氮平衡与足够的蛋白质摄取紧密相关。临床上，通常可忽视大便的排氮量而只测尿中的尿素氮。但是，只有80%的氮以尿素的形式存在，所以必须以尿素氮乘以1.25才是总含氮量的近似值。
Q=哪些食物含高质量的蛋白质？
A=大家都知道肉、鱼、蛋、牛奶、乳酪含优质蛋白。豆荚、花生、豌豆和大豆制品含高质量的植物蛋白，严格素食者蛋白质的获得就是通过这类食物。很多谷类食物都含有蛋白质，而水果和蔬菜仅仅是一般的蛋白质来源。|||其中一些来源是互补性的。例如，谷类食物蛋白质量不是特别高，但当它们与牛奶中的蛋白质相结合时，其中所缺就可由牛奶蛋白来补偿。因此，谷类食物和牛奶相结合是一个比单纯谷类食物要好得多的蛋白质来源。实际上，谷类食物蛋白占全美国蛋白消耗量的16%左右。|||根据USDA统计，美国食物的平均蛋白量超过需求。多数美国人热量的16%来自蛋白质，超过RDA中蛋白质的量。
Q=蛋白质营养不良的体征和症状是什么？
A=蛋白质营养不良者主要表现为能量损失、虚弱、肌肉萎缩、水肿、脂肪肝、皮疹、伤口愈合不良及免疫力低下。患者体内的血浆蛋白处于低水平，包括白蛋白、转铁蛋白、甲状腺素结合前体蛋白和视轴蛋白（retinol-binding protein）。这种患者易于感染，儿童的感染死亡率是30%~40%。|||单纯的蛋白质营养不良又叫加西卡病，这或许是一个非洲单词；单纯的能量缺乏叫消瘦；两者都缺乏是最普遍的，通常叫做单纯性蛋白质能量营养不良症或PEM。单纯的PEM临床上只能偶然见到，但在慢性消耗性疾病患者中则常见，尤其是在癌症和艾滋病患者更为明显。|||急性营养不良是另一件麻烦事。在此紧急情况下很难判断，当患者何时开始处于蛋白质脱失状态，血清白蛋白含量通常用来判断营养状态，但也有它的局限性，它会受脱水和水肿的影响。肝病、外伤或术后患者可能出现白蛋白合成障碍，所导致的低白蛋白血症无论营养摄入足够与否都会持续2~3周。尽管以转铁蛋白和前白蛋白作为判断指标会更有用，何它们在应激期的合成却也非常少。
Q=全胃肠外营养（TPN）应供给多少蛋白质？
A=首先，TPN中的氨基酸混合物被认为是高质量的蛋白质。因此通常由TPN供给的量是0.75g/kg体重/d（应激反应情况下1~l.25g/kg体重/d）。通过热量需求来计算氨基酸需求量的方法，也可供选择。无应激反应的患者，其热量需求的16%应由蛋白质或氨基酸供给；有应激反应的患者，应升高到20%~25%。如上所述，氮平衡检测可用于评估患者胃肠外营养是否充足。|||用于TPN的氨基酸混合物不包括谷氨酰胺。此氨基酸在溶剂中分解成谷氨酸和氨。尽管谷氨酰胺分解率较低，也不能用于将要储存近1个月以上的溶液中，这意味着所有通过商业途径获得的氨基酸溶液中缺少谷氨酰胺。由于谷氨酰胺通常不是必需的，大多数情况下它的缺少也不会造成疾病；但谷氨酰胺在应激反应的状态下是必需的，它的缺乏对有应激反应的患者的康复来说会有严重的影响。
Q=什么是芳香族氨基酸，为什么它们在肝病中很重要？
A=色氨酸、苯丙氨酸和酪氨酸都是神经递质的前体，如去甲肾上腺素、多巴胺和5-羟色胺等。它们的侧链上都有一个芳香基团。芳香族氨基酸在血中的水平会影响神经递质的合成，这在肝病中显得尤为重要，芳香族氨基酸在肝病患者血中的水平显著升高，从而导致其进入中枢神经系统（CNS）细胞增加，芳香族氨基酸在中枢转变成对羟苯乙醇胺和苯乙醇胺之类的假神经递质。这些假神经递质被认为是导致肝性脑病的直接原因。实际上，肝性脑病可以用含少量芳香族氨基酸和大量支链氨基酸的氨基酸混合物成功治疗。支链氨基酸可以进一步抑制芳香族氨基酸进入CNS细胞中。患者通过口服或静脉获得这些特殊的氨基酸混合物后，肝性脑病会更迅速地得到缓解并能耐受更多的蛋白质摄入。
Q=什么是支链氨基酸？
A=缬氨酸、亮氨酸和异亮氨酸是侧链上有一个短碳氢链的大分子氨基酸。它们的需求量很大，总蛋白需求量中约有25%应为支链氨基酸。肌肉大部分由它们组成，并在应激反应时由肌肉组织代谢。大多数其他氨基酸的合成和代谢都在肝脏。异常支链氨基酸代谢的儿童会发生所谓的枫糖浆尿症。有一些证据认为脓毒症或多器官功能衰竭的患者给予高水平的支链氨基酸治疗有效。
Q=什么是尿素循环？
A=蛋白质代谢终产物是以尿素形式排泄，尿素是含有两个氨基的小分子。尿素是从精氨酸分解而来，分离精氨酸末端的氨基形成尿素和另一种氨基酸鸟氨酸，然后鸟氨酸接受一个氮变成胍氨酸，胍氨酸进一步重新形成精氨酸。氨基酸代谢形成的有潜在毒性的氨离子，就这样转变成无毒的水溶性废物——尿素。尿中的氮排泄大约80%是以尿素的形式，其余是肌酐、氨离子及其他。
Q=是否存在蛋白质过剩的情况？
A=约30年前产生了一种减肥饮食法，强调大量的蛋白质、少量淀粉和无脂肪。根据此减肥模式最初的饮食形式，减肥者应该监测他们的尿直到开始出现酮体，酮体的出现是机体“切换”到蛋白质代谢的标志。它实际上表示患者正开始进入酮症酸中毒。这种减肥饮食是有效的，包括两个原因：第一，限制蛋白质摄入意味着限制了热量摄入；第二，蛋白质饮食提供最大限度的饱胀感，摄入适量热量的患者在两餐之间不会感到饥饿。这种酸中毒不是特别有害。但从那以后的几年中，出现了一些更加复杂和危险的饮食形式，如使用一种浓缩的氨基酸制剂，患者只食用非常少量的其他食物。在密切的医学监护下，这种饮食产生了引人注目的减肥效果；但在没有监护的情况下，也引起了几例患者死亡。
SEC1=碳水化合物
Q=什么是碳水化合物？
A=碳水化合物由二氧化碳和水合成，是地球上含量最丰富的有机物。碳水化合物包括糖和淀粉，是人类从饮食中获取能量的主要来源。糖类一般以单糖（葡萄糖、果糖和半乳糖）或双糖（两个单糖结合在一起，比如蔗糖[糖果]、麦芽糖和乳糖）的形式存在。|||自然界最丰富的糖是葡萄糖，为一种单糖，是许多种动物的主要能量来源。自然界发现的多数碳水化合物以多糖的形式存在，是大分子量的多聚体。淀粉是植物中葡萄糖的多聚体储存形式，而动物的葡萄糖则以糖原的形式储存。
Q=戊糖和己糖之间有什么不同？
A=己糖是由6个碳原子组成的单糖，正如上文所写，葡萄糖、果糖和半乳糖等己糖都是常见的单糖。戊糖只有5个碳原子，常见的戊糖是核糖、木糖和阿拉伯糖。核糖和脱氧核糖在体内核酸和核苷酸中广泛存在。尽管还存在含有3~7个碳原子的单糖：丙糖、丁糖、戊糖、己糖和庚糖，但戊糖和己糖是最常见的单糖。
Q=碳水化合物的主要功能是什么？
A=碳水化合物是生命体的重要燃料。作为燃料，多糖碳水化合物的储存形式（淀粉和糖元）必须水解成为单糖。除了作为燃料，碳水化含物还是组成细菌、植物和动物的物质。纤维素是构成植物的主要碳水化合物，也是自然界最丰富的多糖。除了牛和绵羊之类的反刍动物，脊椎动物缺少消化纤维素所必需的酶（纤维素酶）。在人类，未经消化的纤维素到达结肠，被结肠菌群代谢成为CO2、H2O、甲烷和短链脂肪酸。短链脂肪酸主要被肝脏吸收用作能量。这样，未消化的碳水化合物可以间接地作为次级能量来源。|||还有其他种类的结构性多糖。壳多糖是节肢动物外骨骼的主要成分。此外，透明质酸等异多糖是连接细胞的细胞外基质的主要成分，提供力量，构成骨和软骨等组织的基本形状。异多糖可形成粘多糖的蛋白积聚体，这些物质使粘液等分泌物带有粘性。
Q=碳水化合物作为人类的能量来源的重要性是什么？
A=碳水化合物是饮食中最重要的能量来源。在许多西方饮食中，即使是那些被认为是高脂肪的饮食，碳水化合物也占了总热量（卡）的50%~60%，其余的能量由脂肪（30%~40%）和蛋白质（10%~20%）提供。在一些以农产品为主的地区，尤其是非洲和亚洲，碳水化合物提供的能量高达饮食总能量的80%。
Q=碳水化合物含多少能量？
A=碳水化合物的能量含量是由燃烧测量法测定，大约是3.8kcal/g。但对住院患者给予的肠道外葡萄糖水溶液的能量含量则明显不同。因为水溶性葡萄糖的存在形式是一水化合物（分子量=198），而不是无水葡萄糖（分子量=180），在这种情况下它的能量含量是3.4kcal/g。如果分析5%葡萄糖，它仅含4.5%的无水葡萄糖。因此，其热量含量显得较低，因为其中的无水葡萄糖的含量比实际的低。
Q=为什么碳水化合物是基本的营养物质？
A=由于哺乳动物中枢神经系统组织（例如大脑）的能量需求高，大脑利用非碳水化合物能量来源的能力又有限，故碳水化合物成为首要的营养物质。在人类，大脑估计每天需要100g葡萄糖，即一般水平饮食中碳水化合物的1/3~1/2。 其他组织，诸如造血组织和白细胞也必须利用葡萄糖。
Q=碳水化合物需求的最小量是多少？
A=碳水化合物每日需求的最小量是100g（380kcal），相当于2L5%的葡萄糖水，以提供足够的能量，来满足必须消耗葡萄糖的组织之需要，从而尽量减少机体因糖异生而分解的蛋白质。|||碳水化合物的摄入时减少但不能消除蛋白质的分解，甚至无应激的禁食患者机体内也不能完全消除蛋白质的分解。另一方面，摄入脂肪对蛋白质分解几乎没有影响，脂肪不能阻止蛋白质的分解。不过，应该注意的是，脂肪乳中所含热量的10%是由甘油来提供的，而甘油是一种碳水化合物。
Q=什么是碳水化合物的最大耐受量？
A=葡萄糖的最大利用率约为每分钟每公斤体重4mg，一般人每天接近400g（每天1500 kcal）。葡萄糖摄入过量会发生高血糖症，会逐渐导致渗透性利尿、游离水丢失过多、脱水甚至死亡。对接受葡萄糖输入或全面胃肠外营养（TPN）的患者保持葡萄糖输入率低于耐受水平是很重要的。做到这点的一个很好的方法是使总热量的30%~40%由脂肪提供。这就允许TPN配方中每分升包含10~15g葡萄糖，而非旧配方中每分升25g。应该指出，像过去普遍所做的那样，每天提供2L25%葡萄糖（加有氨基酸），会使机体每天的葡萄糖负荷增加500g。|||组织损伤、应激反应和脓毒症会使糖耐量降低。皮质醇和儿荼酚胺类激素可降低糖耐量。因此，每分钟每公斤体重4mg的限度应视为最高值，控制目标应远低于此值。|||如果葡萄糖供给量超过能量需求，过量的碳水化合物就转化为脂肪，这个过程叫做脂肪生成。脂肪生成过程引起二氧化碳释放，并使呼吸商升高到总量超过1.0，这样就会使原有呼吸功能衰竭的患者病情更加严重。
Q=什么是复合碳水化合物？
A=消化复合碳水化合物没有消化单体碳水化合物快。如果淀粉以肠道消化酶易于接近的形式存在，则其在小肠的近端部分就会被很快消化掉。然而，某些食物中的淀粉具有某种物理形式，防止被快速、完全地消化掉。举一个很好的例证，糊状食物中的淀粉就被消化得相当慢，而且那种消化在小肠的运输过程中并不完全。这样，未消化的糊状淀粉就可以到达盲肠，在盲肠成为厌氧菌发酵的底物。最近的研究证实，早餐食用糊状食品12小时后，氢（breath hydrogen）的产生量快速升高，这可能是由于冋肠末端排空，将未消化的淀粉传送到盲肠，在盲肠细菌作用下引起发酵所致。
Q=淀粉吸收的因素包括哪些？
A=直链淀粉和支链淀粉是淀粉中两种类型的葡萄糖多聚体、淀粉消化最初的一步与唾液和胰作用于直链和支链淀粉α-1，4键的淀粉酶的作用有关。直链淀粉很快被淀粉酶分解，但支链淀粉分支多，分支点连接的α-1，6键对胰淀粉酶具有抵抗作用，故不易被分解。淀粉酶作用支链淀粉产生糊精。糊精是包含了 5~10个葡萄糖分子的低聚糖，在小肠内被刷状缘的酶进一步水解。
Q=食物提供的碳水化合物除了作为能量来源外，还有什么功能？
A=碳水化合物，尤其是单糖的主要作用是使食物产生甜味。然而，淀粉、结构性多糖和各种低聚糖还具有许多其他功能。比如，多聚葡萄糖由于其流变学特性，在一些食物中可以作为脂肪混合物成分被加入；如加入到布丁、糖霜、冷冻甜点等食物内，可以减少其脂肪含量而又无损其美味。碳水化合物能提供吸湿力、覆盖能力、香味包裏和抑制结晶的作用。多糖可被用作浓缩剂、稳定剂、乳化剂和胶化剂。在加工食物成品过程中使用碳水化合物生产这类物质，使食品加工业得到了相当快的发展。
Q=	什么是山梨醇和甘露醇？
A=某种糖的醇衍化物叫多羟醇，它们是被用于多方面的营养物质。常见的多羟醇是从蔗糖衍化而来的山梨醇、从甘露糖衍生的甘露醇和从木糖衍生的木糖醇。它们有甜味，但在胃肠道的吸收比单糖慢。山梨醇被广泛应用，它与葡萄糖一样甜，吸收缓慢却完全，并且有与糖大约相当的能量成分。山梨醇用于解毒治疗时与木炭混合，木炭吸附毒素；大剂量山梨醇引起腹泻，从而排泄摄入的毒物。
Q=	碳水化合物是如何消化的？
A=碳水化合物的消化分为三个阶段。在口腔，唾液淀粉酶开始将淀粉水解为糊精，然后分解为麦芽糖和单糖。这个过程在胃中继续，尽管胃本身没有新的消化酶解作用。在小肠，胰淀粉酶继续水解淀粉。肠道内，肠粘膜细胞的刷状缘细胞中的双糖酶将特定双糖分解为单糖，蔗糖酶将蔗糖分解为葡萄糖和果糖，乳糖酶将乳糖分解为葡萄糖和半乳糖，不耐乳糖的个体是因为缺乏乳糖酶，上文曾提到过，世界上大多数人都有乳糖酶缺乏的情况。麦芽糖酶将麦芽糖分解成两个葡萄糖分子。|||单糖通过与钠-钾泵密切联系的作用过程吸收到肠粘膜细胞。葡萄糖被转运钠的载体进行同时转运，由肠腔和肠内部细胞间的巨大的钠梯度所驱动。进一步讲，此梯度由交换细胞内纳和细胞外钾，以保持细胞内的低钠水平和细胞内外钠离子的浓度梯度的Na+，K-，- ATP酶来维持。
SEC1=脂肪和脂类
Q=脂类和脂肪有什么不同？
A=脂类是一大类化合物，包括脂肪、油、蜡和其他多种化合物如胆固醇、磷脂和脂蛋白。它们的共同特性是非水溶性、可溶于有机溶剂、可被生物体利用。|||脂肪可用三种不同的方式定义。一般来说，脂肪是一种摸起来油腻、不溶于水的东西。从化学上讲，脂肪是由脂肪酸组成的，大多数是以甘油三酯的形式存在，也有的以单酸甘油脂、甘油二酯、三酰甘油和游离脂肪酸的形式存在。从营养学的角度说，脂肪也包括某些营养上很重要的脂类。这些脂类包括复合脂类，如磷脂和糖脂；类固醇，如胆固醇；合成脂类，如中链甘油三酯、结构脂类和油脂替代品。   
Q=脂肪酸的结构式什么？
A=脂肪酸是由碳原子构成的一条长链，其中一端有一个甲基（CH3-），另一端有一个羧基（COOH-）。链上每个碳原子有一个或两个氢原子相连。如果每个碳原子连着两个氢原子，则链的形式如下：||| -CH2-CH2- |||如果连着一个氢原子，则此碳原子与下一个碳原子以氢键密切相连，且这“下一个碳原子”也只连着一个氢原子。这称作双键，或不饱和键：|||-CH=CH- |||脂肪酸以碳链的长度和其双键的位置为特征。例如，亚油酸（见下文）有18个碳原子，其中有两个双键，第一个双键距离碳链末端的甲基有6个碳原子。它的名称是C18:2ω-6，经常被写作C18:2n-6或C18:2n6。更为复杂的是，一些化学参考书是从羧基末端而不是甲基末端计数。亚油酸的这类符号是18:2（9，12）。但使用ω符号的甲基格式是最常用的。
Q=饮食中最常见的脂肪是什么？
A=食物中最常见的三种脂肪酸是棕榈酸（C16）、硬脂酸（C18）和油酸（C18:ω-9），前两种是饱和酸，后一种是单不饱和酸。食物中的一个甘油三酯分子可能是三者各一与一个甘油基相结合，如牛排脂肪。饮食中大约有22种脂肪酸，有饱和的也有不饱和的，所以甘油三酯的可能组合数量非常大。
Q=为什么多不饱和的脂肪酸更有利于健康？
A=饱和与不饱和脂肪酸对健康的影响没有显著差别。但多不饱和脂肪酸（PUFA）却不同，它含有两个或更多的双键。最常见的PUFA中有两种是必需脂肪酸（见下文和第三十六节）。其他的PUFA，如存在于鱼油中的，可能有助于预防冠状动脉疾病（见下，及第三十六节）一些PUFA在减轻疾病上有作用，包括类风湿关节炎和特应性皮炎等炎性疾病，还有多发性硬化症。
Q=什么是必需脂肪酸？
A=两种来自食物的必需脂肪酸是亚油酸和α-亚麻酸。二者都不能被人体本身合成，没有它们，身体会患必需脂肪酸缺乏症；通过它们，机体能合成有生物活性的脂肪酸和类二十烷酸，后者也称前列腺素。这两种必需脂肪酸中的每一种，都是一系列有特殊生物活性化合物——类二十烷酸的前体，是影响血压、血管反应性、凝血和免疫系统的脂肪激素。除了α-亚麻酸外，其他的ω-脂肪酸也可被利用（见下文）。它们是廿碳五烯酸（EPA）和廿二碳六烯酸（DHA）。|||亚油酸的推荐摄入量是每天2~7g。ω-3脂肪酸的推荐总摄入量是每天1.1~1.4g，其中摄入亚麻酸每天0.8~1.1g，摄入EPA和DHA 每天0.3~0.4g。
Q=ω-6和ω-3脂肪酸有什么不同？
A=亚油酸（C18:2ω6）是所谓ω-6脂肪酸的前体。类二十烷酸是从这一系列脂肪酸衍生而来的，包括前列腺素E1（PGE1）、前列腺素E2（PGE2）、血栓素A1和血栓素A2等。这些脂肪酸活性范围很广。例如，血栓素A2使血小板聚集、血凝块形成和血管收缩，这些都可在损伤时促进凝血。亚油酸存在于许多植物油里，如谷物油、草红花油、棉花籽油和大豆油。||| ω-3脂肪酸起源于亚麻酸（C18:3ω3），包括前列腺素E3（PGE3）、血栓素A3和前列腺环素，进一步讲前列腺环素几乎与血栓素A2作用相反，它使血管舒张和抑制血小板聚集。亚麻酸存在于大豆油、芸苔油、胡桃油和小麦胚中。其他ω-3脂肪酸存在于鱼油中，尤其是卄碳五烯酸（C20:5ω3）和廿二碳六烯酸（C22:6ω3）、通过食用这些脂肪酸，从而增加了类二十烷酸中ω-3家族的成员。ω-3脂肪酸还表现出了心脏保护作用，这对心脏和营养学研究来说是一个重要课题（见第三十五节）。
Q=什么是脂蛋白？
A=脂蛋白是机体用于运输不溶于水的脂肪的一组化合物。少量脂肪被蛋白质包裹起来便具有了水溶性，这就是脂蛋白。血浆脂蛋白的大小变化很大，这取决于其蛋白“外壳”中所含脂肪的量，它们的密度取决于脂肪与蛋白质的比率。如果脂肪量大蛋白质量小，其密度就小。乳糜微粒是低密度大颗粒，形成于小肠，在餐后血液中可见。乳糜微粒在肝脏变成小颗粒，为一种极低密度脂蛋白（VLDL），它可以运输脂肪到细胞内。运输胆固醇有两个特殊脂蛋白很重要，低密度脂蛋白（LDL）携带胆固醇到细胞内，而高密度脂蛋白（HDL）从细胞内 携带胆固醇到肝脏分解并消除。因此防止动脉硬化性心血管疾病的一个主要目标是降低LDL和升高HDL（见第十六和二十五节）。
Q=什么是磷脂？
A=磷脂是一类含有长链脂肪酸、磷酸和一个含氮基的脂质，是组成细胞膜的重要成分。
Q=什么是卵磷脂？
A=卵磷脂是一种磷脂，是细胞膜的主要结构。它既有一个脂肪酸形成的疏水端，又有一个含磷酸和含氮基构成的亲水端。卵磷脂是形成细胞膜脂质双分子层的基本结构，在所有的细胞内都能合成。|||作为一种脂质，它广泛存在于动物和植物组织内，较好的食物来源是肝脏、蛋黄、大豆、花生、菠菜和麦芽。卵磷脂通常被作为每日食物必须的供给品，然而它并没有特殊作用，因为它在肠道被磷脂酶 A2（或称卵磷脂酶）分解。它的含氮基（胆碱）被认为具有抗脂肪肝作用，有助于防止脂肪积累。
Q=什么是糖脂？
A=糖脂是脂肪酸与一个碳水化合物（如半乳糖）和一个氨基醇（如鞘氨醇）结合成的化合物。一般来说，糖脂存在于细胞膜中。在大脑结构中发现的大量特殊糖脂，被称作脑苷脂类。
Q=胆固醇的功能是什么？
A=胆固醇通常被归类为脂肪，但它既不是甘油三酯也不是脂肪酸，它是一类叫做固醇的化合物中的一员，由碳、氢、氧组成环状结构。固醇是脂类，因此在非极性溶剂中疏水但在水中亲水。胆固醇是机体的重要组成部分，因为它是合成固醇类激素包括皮质激素、醛固酮和性激素的起始分子。胆固醇在心血管疾病的发病机制上非常重要（见第十五和三十五节）。
Q=食物中应含多少脂肪？
A=脂肪应占食物热量的30%以下，蛋白质不超过20%~25%，剩下的是碳水化合物。在过去10年中美国人的食物中平均脂肪含量稳步下降，从19世纪60年代的40%~50%降到1990~1994年的34%~37%。联邦政府在营养学专家的指导下，制定了到2000年前降到30%或更低的目标。|||这显然是个很好的设想。但有两个限制条件应该指出：第一，除非总热量的摄入适度，否则降低食物中的脂肪百分率来减肥不会很有效。一个人吃棕色大米（brown rice）可以与吃土豆片一样变胖，只是他需要吃得多一点。第二，有些减肥方法只是简单地将热量由一 类食物转移为另一类食物，例如可以买到“无脂食品”。这些食物通常将脂肪狭义地定义为甘油三酯。但一道无脂冰淇淋仍然含有300~400cal的碳水化合物、单-酸甘油酯和甘油二酯。这样来计算营养是无益的，而且是一种误导。脂肪热量本身没有增加疾病的危险，是肥胖危害了人们的健康，维持正常体重应该是营养调节的目标。
SEC1=维生素
Q=什么是维生素？
A=维生素是维持机体包括血细胞生成在内的正常代谢机能所必须的营养物质。它不能通过哺乳动物细胞合成，在功能上是作为酶反应的辅助因子。其中水溶性维生素在糖、脂肪、蛋白质转化为机体组织和能量的过程中起着重要的作用。维生素B1是糖代谢的辅酶；维生素B2也是一种与组织氧化、供能有关的电子传递系统中的辅酶； 维生素B3是组织进行呼吸的一种氧化还原辅酶；泛酸是各种乙酰化代谢反应的辅酶；叶酸和维生素B12与代谢相关，二者是核酸合成和红细胞成熟必不可少的物质。抗坏血酸（维生素C）在细胞呼吸中有着重要的功能，不仅参与糖、氨基酸的代谢，也是胶原形成和组织修复必不可少的物质。|||水溶性维生素（维生素CO、维生素C）不能被机体大量储存，多余部分都从尿中排出，因此，它们必须通过饮食或其他方法进行周期性的更新，以维持组织必须的浓度。伴随着不断摄入、吸收的过程，它们又迅速被排泄。然而，脂溶性维生素（A、D、E、K）却能够被机体很好地储存。如果多余的没有被排泄，如肾功能衰竭的患者，就会不断在体内蓄积，甚至导致中毒。此外，人工合成的维生素和天然的维生素在功能和活性方面都是相同的。|||维生素的分类：水溶性B1，脂溶性A；水溶性B2，脂溶性D；水溶性B3，脂溶性E；水溶性B5，脂溶性K；水溶性B6；水溶性H；水溶性B12；水溶性叶酸；水溶性C。
Q=维生素的生物活性如何？
A=维生素生物活|||性维生素A：|||吸收：十二指肠，空肠上部；分布/结合：各种靶器官（除心脏或骨骼肌）；代谢：肠肝循环转化为葡糖苷酸，肝内氧化储存；排泄：粪便|||维生素D：|||吸收：D2和D3从小肠，D3更完全，吸收需要胆汁；分布/结合：迅速，淋巴乳糜微粒，肾，肾上腺，骨骼，肠道；代谢：D2或D3:t1/2=19~25h，1，25二羟维生素D3:t1/2=3~5d，机体储存时间为6个月；排泄：40%在10d内由胆汁排泄，少量在尿中|||维生素K：|||吸收：35%从小肠吸收；分布/结合：淋巴，所有组织；代谢：尿生育酚酸和Y-内脂葡糖苷酸；排泄：70%~80%通过肝脏（7d以上），20%~30%通过尿液|||维生素K：|||吸收：小肠，结肠，需要胆汁（约50%的维生素K在肠道合成）；分布/结合：淋巴；代谢：葡糖苷酸和结合硫酸盐；排泄：胆汁、尿液|||维生B1：|||吸收：小肠（最大吸收量为8~15mg/d）；分布/结合：心、脑、肝、肾、骨骼肌；代谢：组织降解；排泄：多余的以原物从尿中排出|||维生素B2：|||吸收：小肠；分布/结合：所有组织，少量储存；代谢：磷酸化为黄素单核苷酸（FMN）；排泄：9%以原物从尿中排出（大剂量时增加）|||维生素B3：|||吸收：通过胃肠道；分布/结合：所有组织，特别是肝脏；代谢：N-甲基2-氮苯5-氨甲酰；N-甲基4-氮苯3-氨甲酰；排泄：以原物从尿中排出|||维生素B6：|||吸收：通过胃肠道（被动转运）；分布/结合：脑、肝、肾；代谢：肝内4-吡哆酸；排泄：粪便、尿液|||维生素B12：|||吸收：冋肠（远端）；分布/结合：肝、心、肾、脾、脑；代谢：钴复合物；排泄：胆汁（主要）、粪便、尿液|||泛酸：|||吸收：通过胃肠道；分布/结合：所有组织；代谢：无代谢；排泄：70%原物从尿中排出|||肌醇：|||吸收：通过胃肠道；分布/结合：所有组织；脑、心、骨骼肌；代谢：代谢为葡萄糖；排泄：小量从尿中排出|||胆碱：|||吸收：以磷脂酰胆碱形式（不完全吸收）；分布/结合：肝，周围组织释放到淋巴组织；代谢：三甲胺（由肠道细菌代谢）；排泄：粪便|||维生素H：|||吸收：通过胃肠道；分布/结合：合肝、脑；代谢：尿中代谢；排泄：粪便和尿液中以双体复合物形式排泄|||叶酸：|||吸收：回肠；分布/结合：肝，组织；代谢：代谢产物；排泄：尿液|||维生素C：|||吸收：肠道；分布/结合：血浆、体细胞；代谢：代谢产物；排泄：血浆浓度超过2mg/dl时从尿中排出。
Q=影响维生素生物利用度的因素有哪些？
A=口服含维生素、矿物质和微量元素的药物时其生物利用度要受到一系列复杂因素的影响。解决该问题最常见的方法是确定口服剂量进入全身循环的比例。但是，对微量营养物质来说，此方法还不得不考虑生理血浆浓度和为满足机体需要而对肠道吸收、分布进行的调节机制等因素。因为，这些部位之间的交换率不仅影响了进入血浆的部分，还影响了从血浆中被清除的部分。在血浆浓度调节活跃时，单纯监测口服给药后血浆浓度—时间曲线的面积对生物利用度的测定是不够的。在营养学中，“生物利用度”这一术语包括了对某一营养物质的代谢利用情况的影响总和，它可以通过对物质缺乏症状的改善率或生长期的体重增长情况进行定量。然而，所有这些却都要受到机体内环境稳态机制的影响。|||例如，生物利用度随年龄而异。1989年版的RDAS中，对小孩营养物质的需要计算得很好，但却将51岁及其以上者都归入了年龄最大范围。有文献回顾提示，目前老年人的口服RDAS中，维生素B2、B6、叶酸、B12、维生素D和钙太低，但维生素A却可能太高。
Q=摄入维生素的需要量是多少？
A=每日参考摄入量：维生素H：300μg；叶酸：400μg；维生素B3：20mg；维生素B5：10 mg；维生素B2：1.7 mg；维生素B1：1.5 mg；维生素B6：2 mg；维生素A：5000ω；维生素B12：6μg；维生素C：60mg；维生素D：400ω；维生素E：30ω；维生素K：80μg。注：iu为国际单位；mg为毫克；μg为微克。
Q=经典复合维生素中各成分剂量为多少？
A=下面是给患者进行胃肠外营养或常规补充的经典剂量。经典口服液体复合维生素剂量：A（iu）=3000，D（iu）=400；A（iu）=3000，B1（mg）=10；A（iu）=3000，B2（mg）=10；A（iu）=3000，B3（mg）=100；A（iu）=3000，B6（mg）=4.1；A（iu）=3000，B12（μg）=5；A（iu）=3000，C（mg）=200；A（iu）=3000，泛酸（mg）=21.4。
Q=胃肠外营养的患者应提供哪些维生素？
A=成人胃肠外营养所需复合维生素成分；A（iu）：Astra（MVI 12）=3300，Fujisawa(MVC)=10000；D（iu）：Astra（MVI 12）=200，Fujisawa(MVC)=1000；E（iu）：Astra（MVI 12）=10，Fujisawa(MVC)=5；B1（mg）：Astra（MVI 12）=3，Fujisawa(MVC)=50；B2（mg）：Astra（MVI 12）=3.6，Fujisawa(MVC)=10；B3（mg）：Astra（MVI 12）=40，Fujisawa(MVC)=100；B5（mg）：Astra（MVI 12）=15，Fujisawa(MVC)=25；B6（mg）：Astra（MVI 12）=4，Fujisawa(MVC)=15；B12（μg）：Astra（MVI 12）=5，Fujisawa(MVC)=0；C（mg）：Astra（MVI 12）=100，Fujisawa(MVC)=500；H（mg）：Astra（MVI 12）=0.06，Fujisawa(MVC)=0；叶酸（mg）：Astra（MVI 12）=0.4，Fujisawa(MVC)=0。MVI-Ped建议的维生素成分含量；维生素C（mg）：2ml=32，3.3ml=5.3，5ml=80；维生素A（USP单位）：2ml=920，3.3ml=1520，5ml=2300；维生素D（USP单位）：2ml=160，3.3ml=264，5ml=400；维生素B1（mg）：2ml=0.5，3.3ml=0.8，5ml=1.2；维生素B2（mg）：2ml=0.6，3.3ml=0.9，5ml=1.4；维生素B6（mg）：2ml=0.4，3.3ml=0.7，5ml=1；维生素烟酰胺（mg）：2ml=6.8，3.3ml=11.2，5ml=17；维生素泛酸（mg）：2ml=2，3.3ml=3.3，5ml=5；维生素E（USP单位）：2ml=2.8，3.3ml=4.6，5ml=7；维生素H（μg）：2ml=8，3.3ml=13，5ml=20；维生素叶酸（μg）：2ml=56，3.3ml=92，5ml=140；维生素B12（μg）：2ml=0.4，3.3ml=0.7，5ml=1；维生素K（μg）：2ml=80，3.3ml=130，5ml=200。|||上述需要量是由AMA食品和营养委员会制定的胃肠外营养者的一个建议量。Astra结果（MVI-12）反映的是推荐的混合剂量，并常作为1天量来补充。但Fujisawa公式（MVC）有些差异，它不含B12、维生素II或叶酸。
Q=新生儿/婴儿胃肠外营养维生素的建议量是多少？
A=婴儿的标准需要如MVI-Ped（Astra）所示。剂量取决于所给药量，而所给药量又取决于年龄、身高等。MVI-Ped对多种维生素液的每日推荐量如下：低于1kg=2ml；低于3kg=3.3ml；超过3kg但低于11岁=5ml。
Q=在静脉用脂肪乳或普鲁泊福（Propofol）中含有哪些维生素？ 
A=用于肠外营养的脂类乳剂是类似脂蛋白的悬浮液，它含有丰富的多种不饱和脂肪酸和维生素E。因此，有人认为维生素E可能在脂类乳剂中是作为一种促氧化剂（prooxidant）而存在，正如在脂蛋白混悬液中一样。脂肪乳临床应用时易于氧化成高氧化水平，特别是在脂肪乳和光疗一起运用时。由于脂质过氧化物是细胞毒类物质，会引起副作用，所以不小心输入腐败的脂肪乳剂会给早产儿带来许多问题。|||商业静脉用脂肪乳剂主要成分来自于植物油，天然的叶绿醌（维生素K1）。10%脂肪乳剂中维生素K1的浓度在Intralipid中为30.8μg/dl，而在Liposyn II中为13.2μg/dl；在20 %的浓度中分别为62和26，是10%的两倍。在静脉用脂肪乳剂中维生素K1的含量相当丰富。除了满足日常的需要量，脂肪乳剂对患者体内的维生素K还有其他作用。例如，它们对维持治疗所需要的凝血酶原时间的华法林钠的剂量有很大影响。|||细胞膜通过内源性抗氧化剂如脂溶性α-生育酚对抗脂类过氧化物反应而进行自我保护。由于麻醉剂普鲁泊福（2，6~二异内基苯酚）也含有1个酚羟基，所以和α-生育酚有着类似的化学结构。因此，在控制微粒体缺乏α-生育酚的情况下，没有观察到谷胱甘肽（GSH）对抗肝线粒体内脂质氢化过氧化物的临时保护作用。输入的普鲁泊福（2及5μM）后恢复了GSH的保护作用。与控制微粒体相似，将微粒体预热，GSH的保护作用也没有表现出来。这些结果提示普鲁泊福和α-生育酚对肝内微粒体膜所起的抗氧化作用相似，可作为中断氧化反应链的抗氧化剂。
Q=在临床胃肠外营养液中哪些维生素是稳定的？
A=临床上很少研究全胃肠外营养（TPN）溶液中维生素的稳定性以及药效。被频繁使用于加药稳定性研究的胃肠外（PN）营养配方是一种标准混合物，但其结果已经或正被推广应用到任何成分的溶液。除这一缺点外，研究者努力探索的是PN溶液中所加药物的稳定性。却很少对PN液中大分子营养物质和微量营养物质进行评价，特别是维生素相当不稳定，易于被分解。破坏性影响可以源于易损的维生素成分。最近发现在一种含有60g氨基酸、250g葡萄糖、标准浓度的电解质、微量元素、维生素、添加或未添加雷尼替丁的PN液中，仅含有不足原来90%的维生素B1。这就低于了USP对静脉给药者的稳定性要求。因此，在缺乏充分资料的情况下，临床工作者对于胃肠外营养途径中加药应慎重。
Q=什么维生素和大分子底物（macrosubstrates）相关？
A=不同的维生素和特异的大分子底物利用相关。在每种大分子营养物质利用中起重要作用的维生素见下表。|||大分子营养物质利用涉及的维生素；氨基酸：A=X，D=X，E=X，B1=X，B2=X，B6=X，B12=X，H=X，FA=X，C=X；碳水化合物：A=X，B1=X，B2=X，B3=X，B12=X；脂肪：E=X，B3=X，B12=X，H=X，PA=X。
Q=为什么要避免大量服用维生素？
A=若摄入超量，许多维生素都会产生相当严重的副作用，而脂溶性维生素更危险，因为它们可在体内蓄积。|||维生素A副作用：头痛、呕吐、复视、脱发、粘膜干燥、皮炎、贫血、失眠、骨骼异常、骨关节疼痛、肝肿大、肝损害、高钙血症、高脂血症、月经不调、自发性流产、发育缺陷；维生素D副作用：恶心、呕吐、口干、尿多、肌肉无力、关节疼痛，高钙血症，定向力障碍，不可逆的心、肺、肾和其他软组织钙化；维生素E副作用：加剧由于吸收障碍或抗胶原疗法导致维生素K缺乏而引起的胶原缺陷；维生素K副作用：失血性贫血、肝损害，新生儿核黄疸症；维生素C副作用：恶心、腹泻、肾结石、骨骼矿物质转运障碍、流产、大剂量时促氧化（prooxidant）；维生素B1副作用：胃不适；维生素B2副作用：对于人体作用无报道；烟酸副作用：血管扩张、胃肠刺激、增加肌糖原的利用、降低血脂、减少肥胖者组织脂肪酸的活力和肝肿大；尼克酰胺副作用：恶心、胃灼热、疲劳、头发干枯、喉痛、注意力不集中；维生素B6副作用：眩晕、恶心、共济失调、周围神经元疾病；叶酸副作用：能够掩盖诊断不明的恶性贫血的贫血症状，防止神经损害、减少锌吸收；维生素B12副作用：无报道；维生素 H副作用：无报道；泛酸副作用：偶尔腹泻、水肿；胆碱副作用：恶心、眩晕、腹泻、抑郁、胆碱过量刺激症、EKG异常；肉毒硷副作用：偶尔腹泻；肌醇副作用：据现有报道仅在被降解时可能有副作用（糖尿病、慢性肾功能衰竭、半乳糖血症，多发性硬化症）。
Q=维生素缺乏的危害是什么？
A=多种维生素的长期缺乏与癌症、心血管疾病、白内障、关节炎、神经系统疾病、光敏感性疾病密切相关。在幼龄和高龄、应激、疾病状态下，维生素缺乏的危险最大。由于不同疾病的损害情况不同，每一种维生素在不同疾病的病理中都扮演着不同的角色，其中β-胡萝卜素、维生素E、维生素C受到了很大重视，尤其是在预防氧化自由基的损害方面。
Q=哪些维生素与器官疾病相关？
A=肝病和脂溶性维生素不足有关。在进行肝移植评价的原发性硬化性胆管炎患者中，维生素A不足占82%，维生素D不足占50%。由于90%的维生素都在肝脏储存，因此，其他肝病也可能和维生素A减少有关。另外，肝脏还和叶酸、维生素B12、维生素E的储存、代谢有关。|||维生素D通过肝肾后被激活。过量维生素D在肾功能衰竭患 者中却特别危险，原因在于维生素D不能被透析清除。随着维生素 D的蓄积，或者是胃肠外维生素C的蓄积，会导致患者体内草酸盐沉积或组织中的草酸钙沉积物的增加。而肾病患者，在控制正常的情况下，其维生素A、维生素K也会升高，并可导致骨质溶解。另外，叶酸、维生素B12的补充对保持红细胞的完整性是必须的。补充叶酸尤其重要，这是因为肾病患者血清中同型半胱氨酸浓度较高。尽管维生素B12能和蛋白高度结合而不致在透析中被清除，仍应补充维生素B12，因为仅补充叶酸可能掩盖恶性贫血症状。
Q=维生素对免疫系统的作用是什么？
A=炎症和感染时会出现组织损伤、炎症介质产生增加、淋巴细胞功能抑制。而抗氧化维生素——维生素C和维生素E，在局限组织损伤、防止细胞分泌物增加等方面都有重要作用。谷胱甘肽不仅是一个重要的内源性抗氧化剂，而且对淋巴细胞的复制功能也很重要。维持它的稳定，需要维生素B6和维生素B2的参与。其中维生素B6是半胱氨酸（谷胱甘肽生物合成限速底物）合成的辅因子，维生素B2则是谷胱甘肽还原酶的辅因子。若维生素E、维生素B6、维生素B2不足，就会使实验动物淋巴组织的细胞数量减少，并使细胞介导的免疫反应的功能发生异常。在人类和动物的研究中发现，维生素C和维生素E也具有抗炎作用。在人类食物中若补充维生素C、维生素E、维生素B6可增强淋巴细胞的一部分功能。|||中毒性休克可继发氧化应激（oxidative stress）。在中毒性休克时静脉注入抗氧化剂，如脂质抗氧化物、血液动力学物质和一氧化氮，达抗氧化状态时起的治疗作用已有研究。有报道，将30例患者进行抗氧化剂治疗或葡萄糖输入，抗氧化剂为N-乙酰半胱氨酸加口服药维生素C和α-生育酚。在接受抗氧化剂的16例中，心率和心脏指数上升、血管阻力下降，抗氧化剂对血液流变学的益处给了人们极大的鼓舞。抗氧化剂的应用有可能是对中毒性休克传统治疗方法的一种有益补充。
Q=维生素如何促进伤口愈合？
A=维生素C、铁、锌和能量（每合成1g胶原1kcal）对伤口愈合是必需的。伤口愈合时进行的许多生化反应都和患者的营养状况直接相关。尽管早期局部组织炎症反应正常，但随后由于营养状况的影响，局部溶解和氧化能力下降，随之巨噬细胞、成纤维素细胞和内皮细胞的修复能力也会严重受损，特别是杀菌能力大大依赖于局部分解、营养 和内分泌条件的粒细胞功能也会严重下降。因此，伤口的愈合需要适当的生理、营养和内分泌条件支持。
Q=哪些维生素具有抗氧化作用？
A=抗氧化剂是复杂、多样化的分子物质，能够防止某些物质关键的生物活性点被氧化。它们通过去除、灭活自由基以及其他可重新激活氧化反应的中介物质等途径起作用。癌症和心脏疾病可能都和我们饮食中摄入抗氧化剂的多少有关。|||β-胡萝卜素已经用于心脏病和癌症的治疗。然而一项随机抽取，22000名内科医生进行的美国内科医生健康研究（U.S. Physicians Health Study）结果表明，恶性肿瘤或心血管疾病的总体发生率和死亡率均无差异。在β-胡萝卜素和视黄醇的药效试验（有18000 受试者）中，β-胡萝卜素和维生素A能轻微增加肺癌的危险性。β-胡萝卜素现已不再被推荐使用。|||目前认为，维生素E能够抑制低密度脂蛋白（LDL）氧化而防止动脉粥样硬化。一些流行病学研究也显示，维生素E的高摄入或高血清浓度，与心脏缺血性疾病的低发生率相关。对患有冠状动脉粥样硬化症的患者给予维生素E治疗，能够大大降低1年后非致命性心肌梗死的发生率。|||抗氧化酶和辅酶的选择；抗氧化酶：超氧化歧物酶（锰-超氧化歧物酶、铜-锌超氧化歧物酶），谷胱甘肽过氧化酶（硒依赖性），谷胱甘肽-S-转移酶，谷胱甘肽还原酶，过氧化氢酶；抗氧化辅酶：维生素A，维生素C，维生素E，泛醌醇（辅酶Q的降解形式）。
Q=同型半胱氨酸血症增高的危险因素是什么？
A=同型半胱氨酸是含硫氨基酸，在血浆中浓度很高，易于导致血栓形成和诱导局灶动脉硬化。同型半胱氨酸在血浆中轻微升高就易导致动脉硬化。引起血浆浓度轻微升高的原因在于饮食中缺乏叶酸、 维生素B6或维生素B12，可能合并有甲基四氢叶酸还原酶基因的改变。对心肌梗死来说，血浆同型半胱氨酸浓度增高是一独立的危险因素。
SEC1=微量元素
Q=什么是微量元素？
A=微量元素是指一些存在于体内、对人体功能必不可少的、含量极少的元素。它们与钠和钾不同，微量元素的需要量小于100mg/d，且大部分是金属元素，它们经常参与酶的合成。微量元素多为饮食中的基本成分，由于需要量少，所以很少发生缺乏。其他如铁、碘，由于食物中含量很少，摄入量就容易不足。
Q=哪些微量元素是必须的？
A=目前，必需的微量元素是铁、锌、铜、铬、锰、钴、钼、硒、氟、碘。它们的每日建议供给量（RDA）还没有制订。研究表明，以前认为是非必需的某些微量元素，现在已确认是非常重要的。下表总结了目前了解的必需微量元素和可能必需的微量元素。必须的微量元素Fe、I、Zn、Cu、Mn、Cr、Co、Se、F；可能必需的微量元素：Si、V、Ni、Sn、Cd	、As、Al、B。|||在过去的25年里，推动该领域研究进展的主要动力就是TPN的广泛运用。当所有营养物质按化学配方静脉应用时，缺陷就相对会很快地暴露出来。并且，通过数年接受TPN的儿童及成人，不断证实、发现以往对营养供给需求考虑不周。
Q=哪些微量元素应该加进静脉用营养液？
A=目前的建议是锌、铜、铬、锰、碘。铁也必须以肌内注射途径给予。在St. Lukes医院每日给予的确切剂量是：锌=5mg，铜=2mg，铬	=20μg，锰=0.5mg，硒=100μg。
Q=对铁的需要怎样？		
A=成人含有3~5g铁。血红蛋白大约含有70%，肌红蛋白含有5%，其他存在于酶中或与血浆池中的铁转运蛋白结合。从衰老红细胞中回收铁进行再循环相当有效，90%的铁都可以在新的血红蛋白合成中被再利用。铁的需要量相对较小，男性约需l0mg/d，女性约为l5mg/d，但怀孕期间需要增加到30mg/d。铁不足是最常见的微量元素缺乏综合征，正常饮食中的铁仅仅勉强够用、含铁丰富的食物包括肝、牡蛎、贝壳、肉、禽类和鱼类，全谷类制品和干大豆都是很好的植物性来源。
Q=人体能摄入过多铁吗？
A=体内的铁含量通过吸收、转运、储存而进行调节。其吸收主要通过位于肠粘膜的脱铁蛋白-铁结合蛋白的多少进行控制。尽管体内储存较少时能吸收更多的铁，但饮食中大多数的铁不能被吸收。在某种情况下，体内会蓄积过多的铁。铁蓄积过多就会导致含铁血黄素沉着症——一种铁沉积于组织中的现象。这可能是过量摄入或吸收，或是红细胞更新过快所致。含铁血黄素沉着症为一种罕见遗传性疾病，其特征是铁超载（iron overload）。另外，给肾功能衰竭或镰状细胞贫血的患者多次输血，也可能因为超过正常铁吸收的调节而导致铁过量。
Q=锌在体内的作用如何？
A=体内锌仅有2g~3g，但却是必须的。它作为多种酶的辅因子参与糖、脂肪、蛋白和核酸的合成与降解。而且发现锌还存在于细胞核内的RNA和DNA中。骨骼中亦含有锌。锌缺乏能导致伤口愈合困难。对于儿童，锌缺乏可导致生长发育不良。女性对锌的需要量为12mg/d，男性为15mg/d。含锌的食物有肉、鱼、禽类、奶制品、黄豆、全谷物制品和坚果。
Q=为什么碘是必不可少的？
A=碘用于甲状腺素的合成，其主要来源于海产品。它也存在于肉食中、但这还要取决于能够为动物所利用的碘的含量。与此相似，在蔬菜中碘的含量取决于土壤中的含量。碘缺乏会导致成人甲状腺肿大和儿童智力发育障碍（呆小病）。由于食物链中碘的缺之，该类疾病过去在远离大海的内陆，特别是在欧洲的内陆国家，如瑞士等的人群中相当常见。这个问题目前在许多地方已通过强制性给予碘盐，使用含碘消毒剂、色素、面包膨化剂（conditioners of bread dough）等措施而方便地得以解决。在许多国家，如加拿大，都强制性要求食用盐里添加碘。若非如此，据估计现在会有超过10亿的人还受着碘缺乏的威胁。|||RDA对成人和青春期碘的需求量规定为150μg/d，怀孕期增至175μg/d，而哺乳期则增至200μg/d。
Q=体内的铜有什么功能？
A=在人体内的肝脏、大脑、肾脏、心脏中都发现了铜的存在。铜在血浆中是结合在球蛋白——血浆铜蓝蛋白（在铁吸收中有活性）上的。虽然还没有RDA的规定，但已有一个“估计安全和适宜的日摄入量（ESADDI）”。ESADDI对青春期和成人需求量定为1.5~3mg/ d。在饮食中如贝壳、脏器、干大豆、谷类、水果、禽类均含有铜。在大多数居民使用铜管输送的水中也含有铜。
Q=在糖代谢中，铬起什么作用？
A=大约20年前在对长期TPN患者糖代谢异常的观察中发现，铬是必须的。从此以后，铬在糖调节中的重要性愈加明显。铬是胰岛素的辅因子，有助于胰岛素结合到细胞膜上。而且，铬也被认为是葡萄糖耐受因子（glucose tolerance factor）的一个成分，这一因子参与维持正常血糖浓度。铬还参与甘油三酯浓度的调节。ESADDI对其需求量定为50~200μg/d。含量丰富的食物包括布鲁尔酵母、牡蛎、 肝、马铃薯、海产品、全谷类制品、麸、肉、禽类。铬不足可引起胰岛素拮抗，还可能是某些成年人糖尿病的发病原因。
Q=	锰的作用有哪些？
A=锰存在于肝、骨骼、胰腺和垂体中。在细胞中它被发现位于细胞核和线粒体中。它是酶的成分之一，包括谷胱甘肽合成酶，超氧化物歧化酶，丙酮酸羧化酶。成人体内约有20mg的锰、人体锰缺乏时可出现体重减轻，皮炎，恶心；在动物可出现性功能和生殖功能紊乱。对成人，在ESADFDI中锰的需求量为2~5mg/ d。
Q=为什么钴很重要？
A=钴惟一已明确的作用是参与构成维生素B12。因此，钴参与了红细胞的成熟。维生素B12缺乏会产生特征性的巨细胞性贫血，维生素B12吸收障碍则会导致更严重的恶性贫血。对钴来说，还没有规定的RDA量。钴是从肉类食物中获得的。所以，严格的素食主义者可能会出现维生素B12缺乏。然而缺乏后的3~6年才会发病，注射维生素B12就可有效治疗。
Q=什么是硒缺乏？
A=硒是谷胱甘肽过氧化酶的成分之一、该酶存在于细胞内、外，几乎所有细胞和人部分体液均有硒的发现。谷胱甘肽过氧化酶既是抗氧化物，也是自由基清除剂，阻止组织过氧化。已经观察到在长期接受TPN的小孩中出现硒缺乏。硒缺乏也需要几年的时间后才会发病，其症状表观包括肌无力、疼痛、压痛。硒缺乏在囊性纤维化的患者中也被发现。它可能和癌症的死亡率相关，据推测与心脏疾病也有关。成人硒的推荐膳食供给量（RDA）为55~70μg/d。
Q=哪些酶含有钼？
A=钼，和许多微量元素一样，是许多酶的必需成分或辅因子，特别是黄嘌呤氧化酶。该酶将嘌呤代谢的终末产物（腺嘌呤苷、鸟苷等）转化为尿酸。亚硫酸氧化酶代谢半胱氨酸和蛋氨酸。有报道，先天性亚硫酸氧化酶的缺乏会导致严重的脑损害。它们都是催化氧化还原反应的酶。钼是许多作用于氨基酸的酶的一种辅因子。它激活脂肪清除因子——脂蛋白脂酶。成人的钼ESADDI为75~250μg/d。
Q=为什么要将氟加入饮用水？
A=已发现氟能阻止龋齿的发生。所以，整个美国和其他地方都广泛将氟加入饮用水中。由于一些因素的作用，龋齿的发病率事实上已在下降。现在没有氟的地方在逐渐减少，氟被广泛应用于牙膏以及其他专门的氟制品。食物中的氟含量也在升高，特别是氟化水已用于食品加工，氟已成为了食物链中的一员。有趣的是，由于使用特富龙（Teflon）外镀的煎锅烹调食物，煮食的东西中氟含量有所提高，因为特富龙（Teflon）是一种含氟的聚合物。成人的氟ESADDI为1.5~4mg/d。据报道，在美国，有氟化水的地方，平均氟摄入量为1.7mg/d，而在无氟化水的地方为0.9mg/d。
SEC1=矿物质和电解质
Q=矿物质属哪类营养物质？
A=营养物质分为大分子营养物质——糖、蛋白质、脂肪和小分子营养物质——即其余的营养物质，又可分为矿物质、维生素（见第四节） 和微量元素（见第五节）。本节讨论的是每天需要量超过100mg的矿物质。大部分矿物质以电解质溶液的形式存在于体液。
Q=何种矿物质是细胞外液中的主要阳离子？
A=钠（Na）。其总量约为70g。正常细胞外液中钠离子浓度为135~145mEq/L，接受静脉输液的患者日需要量约为80mEq。
Q=钠怎样吸收和排泄？
A=几乎完全由小脑吸收。无吸收调节机制，故可导致排钠功能差的患者出现钠潴留的趋势。钠主要通过肾脏排泄，受醛固酮和心房利钠因子（ANF）调节。少量则通过汗腺和大便排泄。
Q=钠在体内起什么作用？
A=钠是维持水电平衡和酸碱平衡的主要物质。Na+ -K+ -ATP 酶泵维持细胞通透性，钠可维持肌肉兴奋性。
Q=钠的RDA是多少？
A=钠的每日建议量为500~2000mg。对患有体液潴留性疾病的患者，如充血性心力衰竭、肾功能衰竭、周围性水肿，钠的摄入量应降低。|||钠不足较为罕见。常见的饮食问题均是钠超量。人多数钠以盐—氯化钠的形式被消化代谢。含钠丰富，对某些患者具有潜在危险的物质包括盐块（table salt）、加工成品、快餐、火腿、薰肉、松软干酪、牛奶、鸡蛋等。
Q=细胞内液中的重要阳离子是何种矿物质？
A=钾。其细胞内液浓度为140mEq/L，大约和细胞外液钠浓度相同。细胞外液钾浓度相当小，为3.5~5mEq/L。大约98%的钾存在于细胞内液中，总钾量为3000~4000mEq/L（50~55mEq/kg）或约150g，正常情况下静脉输液患者的补钾量为40~60mEq/d。
Q=钾怎样吸收和排泄？
A=钾在小肠吸收，但只是按比例吸收其中的一部分，主要经肾脏排泄，少量通过汗液和粪便排出，总排泄为40-60mEq/d。|||肾功能衰竭时严重影响钾排泄，导致细胞外液钾浓度升高。因为细胞外液钾总量很小，吸收或排泄中微小的变化就会升高细胞外液钾浓度，使危险性增加。|||钾丢失在许多情况下可以出现。最常见的是营养不良、腹泻、长期呕吐，胃肠抽吸术也会导致钾丟失。但钾是间接丢失的，都和钠丢失有关。若血钠下降，肾脏就通过排钾和保钠进行代偿。健康的肾脏通过增加钾的排泄几乎能将钠排泄量降到零。钠丢失引起钾丢失有两方面的益处；首先，它能够使细胞内钾和细胞外钠保持相对平衡；其次是在钠丢失时出现保钠机制。钠丢失和脱水患者的治疗必须包括对钾的补充，补钾量必须等于或大于钠的需要量。
Q=体内钾有何作用？
A=钾是维持体液、细胞内液和酸碱平衡的重要物质。它调节肌肉活动，特别是神经肌肉兴奋性和肌纤维的收缩。心脏对钾的变化相当敏感，高钾会引起心律失常。此外，它与糖代谢也有关。
Q=钾的RDA是多少？
A=每日最少需要量为2000mg。静脉给药的每天维持量是40~80mEq，或约1mEq/kg。在水果、蔬菜、新鲜肉、鳄梨、马铃薯、无花果、豆荚、坚果和大豆中钾含量较高。
Q=细胞外液中主要阴离子矿物质是什么？
A=氯化物。氯化物在脊髄液和胃肠道里浓度最高。血浆和细胞外液氯化物浓度为95~105mEq/L。
Q=氯化物的吸收和排泄机制是什么？
A=在小肠几乎完全吸收。经肾脏排泄，少量通过汗液和粪便排出体外。排泄由醛固酮调节。
Q=氯化物的主要代谢功能是什么？
A=•维持血浆渗透压；•构成胃酸主要成分；•通过细胞内外氯化物-碳酸氢盐的交换调节酸碱平衡；•碳酸氢盐出细胞时，氯化物进入细胞内。
Q=氯化物的RDA是多少？
A=约750mg/d。最常摄入的氯化物是氯化钠（见问题5）。
Q=钙为何种物质？
A=钙是构成骨骼和牙齿所必需的物质。在机体内，它是含量最丰富的二价阳离子，占总体重的1.5%~2%，几乎所有的钙都和磷酸盐结合成羟磷灰石。骨有坚硬且固定的外形，骨是有生命活力的组织。每天约有700mg钙在骨骼和血浆之间循环。正常血浆钙浓度为9~11 mg/dl。
Q=游离钙和结合钙有什么不同？
A=游离钙足以二价阳离子的形式自由存在于血浆中，结合钙是结合到白蛋白和其他血浆蛋白上的钙，是无活性的。正常情况下，约一半的血清钙是以离子形式存在，但其又受白蛋白水平的影响。
Q=钙怎样吸收和排泄？
A=钙在小肠和结肠吸收，大部分在十二指肠吸收。不同于矿物质的是，钙部分通过吸收过程调节，这是一个主动过程，需要维生素D从肠腔通过粘膜转运至血液。摄入的钙仅约10%被吸收，过多的部分通过粪便排出。机体组织中的钙通过肾脏排出。。
Q=钙浓度怎样进行调节？
A=有3种物质调节钙浓度。两种为激素——甲状旁腺激素和降钙素，另一种为营养物质——1，25二羟维生素D3。这些物质直接调节血浆游离钙离子浓度，并维持其正常范围。甲状旁腺激素增加钙吸收，促进肾远曲小管的重吸收，降低肾脏的排泄，并动员骨骼中的钙储备。降钙素是由甲状腺C细胞产生，它减少钙从骨骼的释放，从而降低血浆钙的浓度。1，25二羟维生素促进钙在胃肠道的吸收，有利于增加钙浓度。维生素D过多见于摄入过多，和/或一些肾功能衰竭患者，会导致钙浓度升高，时间过长，还会导致异位钙化和其他高血钙并发症的发生。
Q=钙的作用有哪些？
A=尽管大多数钙在体内存在于骨骼和牙齿，它仍有许多重要作用。它不仅是跨膜电化学信号传递的关键物质，还是神经冲动传导、心肌收缩、肌肉收缩和舒张的必需物质，同时也是血液凝固因子之一，是促使纤维蛋白连接所必须的物质。
Q=低钙血症的临床表现是什么？
A=低钙会导致肌肉过度收缩、手足搐搦。如持续时间过长，还会发生骨质疏松症。
Q=白蛋白含量和血浆钙浓度之间有什么关系？
A=白蛋白含量低时（可能在营养不良患者中出现），结合态的钙浓度就会降低。因为机体调节的是游离钙而不是总钙，所以总钙将会下降。这可能有点难以理解，因为总钙降低时游离钙可能正常。大多实验室都是检测游离钙。可大致釆用将测得的血浆白蛋白每减去1mg/dl，则将游离钙浓度加上0.8mg/dl的方法进行校正。若校正后的总钙量仍低于正常范围，则患者就可能确实低钙。
Q=钙的RDA是多少？
A=建议钙日摄入量为400~1200mg。钙不仅存在于奶制品中，还存在于绿叶蔬菜、无花果、坚果和谷物中。女性比男性需要量多得多。对老年妇女中常见的骨质疏松症可在其生育期间和停经后给予补充钙进行预防，对孕妇和哺乳期妇女应一直补充钙。
Q=锰是一种什么物质？
A=锰是体内最常见的含量占第二位的二价阳离子。血浆浓度为1.6~2.4mEq/L。机体总储存量为20~28g，其中70%和钙、磷酸结合。其余的大部分#存在于细胞内液。
Q=锰如何吸收和排泄？
A=在小肠进行吸收，但有吸收限制量，即摄入增加会导致吸收下降。一次普通的饮食中含有的锰仅约65%被吸收。多余的通过粪便排出体外。体内过量的锰经肾脏排泄。
Q=锰的作用是什么？
A=锰和钙密切相关。它是骨骼的成分之一，在肌肉收缩和神经冲动的传导方面有很重要的作用，它是300多种酶促反应的辅因子。
Q=锰的RDA是多少？
A=建议摄入量为250~350mg/d。锰存在广泛，特别是在未加工的食物如蔬菜和坚果中。
Q=磷是一种什么物质？
A=磷元素在体内以磷酸盐的形式存在。其游离态的磷酸氢根是细胞内最常见的阴离子。与钙结合成磷酸钙，形成了机体的骨架。总磷量为体重的0.8%~1.1％，或500~800g，其中约80%~90%存在于骨骼中。
Q=磷的吸收和排泄？
A=和空肠中的纤维素一起，在小肠吸收，以磷酸盐形式通过肾脏排泄。
Q=磷的RDA是多少？
A=日建议量为800mg，每天仅有1%的磷被排出体外。在牛奶、肉、禽类、鱼、谷类中含量较高。普通的抗酸剂氢氧化铝可结合磷，能阻止磷的吸收，产生低磷血症。
SEC1=纤维素
Q=什么是纤维素？
A=纤维素来源于植物细胞壁，它可拮抗人体小肠内酶的消化。纤维素通常根据其在水中的溶解能力分为两类。水溶性纤维素（果胶、树胶、胶浆和一些半纤维素）在直肠内被细菌降解；非水溶性纤维素（木质素，纤维素和残余半纤维素）以原形排出体外。在饮食中这两类纤维素并存。
Q=结肠怎样消化纤维素？
A=可溶性纤维素到达结肠时仍未被消化，而是被细菌破坏后，发酵多糖产生气体（二氧化碳、氢、甲烷、挥发性的脂肪酸）。不幸的是，产气是高纤维素饮食的副作用之一；所幸的是，这可通过缓慢增加纤维素摄入量以使小肠菌群逐渐适应。
Q=建议纤维素日摄入量是多少？
A=婴儿：建议量是有争议的。一方面，由于婴儿需要充分摄入高热量、高营养的饮食才有利于生长，所以建议不要大量摄入纤维素（食物中纤维素含量超过3g/次）。另一方面，最近Ross实验室研究表明，6~20周龄的婴儿每升营养配方液添加9. 1g纤维素的热量摄入模式对婴儿的健康不会产生危害。|||儿童：建议量随年龄增加5g/d（2~18岁）；成人：20~35 g/d。
Q=美国成年人每天摄入多少纤维素？
A=男性：16.6~20.0g/d；女性：12.5~14.7g/d；|||纤维素摄入量由第二次国家健康和营养检测（NHANE）1988~1991年所报道，比8年前（1980~1984年）的第二次NHANE报道中的男性和女性11.1g/d的均值有所增加。
Q=患者如何增加饮食中的纤维素？
A=每天至少吃5份水果和蔬菜|||使用全谷物面包和谷类食物，而不是白面包和含糖的谷类食物|||日常吃谷类食物	|||每周添加1~2次豆类|||最后，告诉患者在增加纤维素的同时也应增加饮水量，每天至少喝2杯水。
Q=饮食中常见纤维素的含量是多少?
A=水果：香蕉1个、中等大小，纤维素含量2.7g；梨1个、中等大小，纤维素含量4.0g；李子5个，纤维素含量3.0g；葡萄干1杯，纤维素含量2.0g；|||蔬菜：椰菜1杯、熟食，纤维素含量2.3g；玉米1杯、熟食，纤维素含量2.0g；绿豆1杯、熟食，纤维素含量2.2g；莴苣1杯，纤维素含量1.0g；豌豆1杯、熟食，纤维素含量2.2g；马铃薯1个、中等大小，纤维素含量4.8g；|||豆类：蚕豆1杯、熟食，纤维素含量3.2g；海豆1杯、熟食，纤维素含量3.3g；|||面包及谷类食物：白面包1片，纤维素含量0.4g；全麦面包1片，纤维素含量1.5g；糙米1杯，纤维素含量2.0g；爆米花	2杯，纤维素含量1.4g；麸片1杯，纤维素含量5.0g；麦片粥1杯，纤维素含量3.9g；||| 坚果和种子：杏仁10个，纤维素含量1.9g；花生10个，纤维素含量2.2g。
Q=高纤维素饮食影响营养吸收吗？
A=并不完全是。通常认为：|||（1）一些食物中的纤维素含有的磷酸类物质（肌醇六磷酸），和重要矿物质一起形成不溶性复合物；|||（2）草酸盐可干扰铁的吸收。但如果饮食充分、平衡，即使是高纤维素饮食也不太可能导致营养不足。人体能够适应持续摄入含量相对较高的纤维素饮食。在摄入高纤维素饮食后人体的代偿期将持续8~10周，机体可通过增加吸收来补偿与磷酸结合而降低了的可 利用的矿物质。
Q=可溶性和不可溶性纤维素的代谢机制和作用有何不同？
A=延迟胃排空：可溶性纤维素=有，不可溶性纤维素=无；增加粪便体积和肠道运动频率：可溶性纤维素=有，不可溶性纤维素=有；调节结肠排空时间	：可溶性纤维素=有，不可溶性纤维素=有；减缓葡萄糖从小肠吸收：可溶性纤维素=有，不可溶性纤维素=无；降低餐后血糖	：可溶性纤维素=有，不可溶性纤维素=无；降低血清总胆固醇和低密度脂蛋白：可溶性纤维素=有，不可溶性纤维素=无。
Q=纤维素对胃肠道有哪些特殊作用？
A=纤维素能通过作用于各种底物及影响营养物质吸收和肠道排空时间的因素来促进肠的正常功能。不溶性纤维素可导致肠道松弛，增加排空时间和粪便体积。纤维素治疗便秘既有效又便宜，特别是对老年人有益。然而，对慢通过性便秘（slow transit constipation）患者使用纤维素治疗无效。因此，对长期便秘的某些人施以肠道刺激药物可能是必要的，因为肠道的收缩功能可以也减弱。需要特别注意的是，增加纤维素的摄入而不増加水的摄入也会导致便秘。
Q=哪些疾病能通过增加纤维素的摄入而获得改善？
A=盲肠疾病；糖尿病；便秘；高脂血症；痔疮；肥胖；憩室病|||机理：（1）糖尿病：增加纤维素已证明能够改善血糖控制和增加胰岛素的敏感性，可因血糖控制改善而减少药物用量。|||（2）肥胖：纤维素可引起饱胀感，可用于需要长期控制体重者。|||（3）高脂血症：添加可溶性纤维素，特别是燕麦麸，能够降低血 脂浓度，每天仅2/3~1杯燕麦麸就能够降低低密度脂蛋白（LDL）10% ~20%。
Q=高纤维素饮食能够辅助预防疾病吗？
A=可能。饮食中增加纤维素可以帮助预防心脏病和癌症（特别是直肠癌）。当然，低脂饮食，控制体重，锻炼，消除紧张，戒烟等也有帮助。纤维素非常有益，但也并非能包治百病。
Q=纤维素能够减少经肠营养者的腹泻吗？
A=能。纤维素的游离形式能够阻止肠粘膜，持别是小肠远端和结肠粘膜的萎缩。粘膜萎缩可导致腹泻，脱水，电解质紊乱，或营养吸收不良。但腹泻有很多原因，包括滥用抗生素或其他医疗方法，芽胞杆菌、食物过敏或正常肠道菌群失调等。但纤维素是很有益的，市售的大多数纤维素产品含有大豆多糖（soy - polysaccharide）。因为它既能帮助通便又不会因加热受到影响。婴儿摄入含纤维素丰富的食物和大豆多糖（soy-polysaccharide）等饮食配方对治疗腹泻有效，且长期摄入有助于儿童形成正常的排便功能。
