	SEC1=胃肠内营养的适应证	
Q=哪些患者适宜于胃肠内营养方式？
A=胃肠道功能低下的患者，或由于疾病原因不能进食，而又处于营养不良状态或有可能发展力营养不良的患者。
Q=哪些患者可能出现营养不良？
A=7天以上不能摄入营养或摄入量不足的患者；|||最近6个月内体重无故减轻超过10%，或者1个月内减轻超过5%，或低于标准体重20%的患者。|||由于慢性疾病或代谢过于旺盛，营养摄入不足的患者。|||新生儿、婴幼儿、出生体重不足者、体重突然减轻超过10%的患者及发育不良者。
Q=医院中的急症护理期，哪些情况下需要进行胃肠内营养？
A=外伤、大手术、吸氧状态、严重的精神错乱、严重的吞咽困难、昏迷、慢性病恶病质等情况皆需给予胃肠内营养。它能取代或补充口服摄入的营养，避免因不能进食或缺乏食欲导致的营养不良。恶病质可由癌症、艾滋病、肠道感染、慢性梗阻性睥病、神经性厌食和慢性饥饿等导致。
Q=与完全胃肠外营养比较，胃肠内营养有哪些优点？
A=这是一个经常被争论的老话题。如果肠道还具有一定的功能，利用它比用静脉输液更好。胃肠内给养，营养物可被小肠吸收，大部分通过肝脏进入全身血液循环。这一途径更接近于正常生理，对患者更有利。肠胃内给养比肠外给养的并发症少。尤其是较少发生感染和高血糖。并且也更易执行，花费也更少。如果胃肠功能正常，显然肠胃内营养方式更优越。
Q=与肠外营养方式比较，临床实践证明肠胃内营养有哪些好处？
A=较少发生水和电解质紊乱；|||血糖更易控制；|||有利于改善氮平衡；|||促进蛋白质合成；|||降低死亡率和外伤患者败血病发生率。
Q=胃肠内营养对创伤患者有哪些好处？
A=对创伤患者的几项研究证明，肠胃内营养较肠外营养方式更少发生腹部脓肿、肺炎、多系统器官衰竭，中央静脉途径所致的败血症。肠胃内营养为何具有这种优势其因未明，可能与问题5中涉及的几个因素有关。|||多数的胃肠营养液中含有谷氨酰胺，它是一种非必需氨基酸，肠外营养液中通常不含它。它对肠道细胞及肠粘膜的新陈代谢十分重要。谷氨酰胺还是体内许多化学反应的氮源及腺嘌呤核苷酸的前身。需强调的是，人体普遍存在谷氨酰胺的相对不足。它可被添加到肠外营养液中，但并不常用。
Q=胃肠内营养方式需摄入多大量才合适？
A=止前尚不能肯定。要维持肠粘膜的完整和预防小肠绒毛的萎缩，最小肠胃内营养量大约为患者热量和蛋白质需要量的20%左右。这一量是否足以保持小肠的正常形态尚不清楚。
Q=外伤和手术后需隔多长时间才可开始胃肠内营养？
A=这取决于肠胃内营养的部位。小肠的运动在手术后4〜6小时即可恢复，胃的运动恢复需24〜72小时，结肠梗阻者则在手术后5天才能恢复正常肠运动。因此，如果给养部位在小肠，或给予易吸收的物质，则在手术后可立即进行。如患者作了小肠手术或腹内手术则需加倍小心，给养可在手术后48〜72小时开始。从胃给养通常在手术2~4天后开始。
Q=低白蛋白血症患者禁止采用胃肠内营养吗？
A=不。胃肠内营养是可行的且可被低白蛋白血症患者较好地耐受。从前的研究认为该病与肠胃内营养引起的腹泻似乎有某种联系，但不能确证，也不能清楚揭示导致肠胃内给养患者腹泻的其他可能原因。因此，低白蛋白血症与肠胃内给养引起的腹泻之间无必然的因果关系。
Q=患者出现恶心、呕吐症状时，应禁止肠胃内营养吗？
A=尽管开始出现恶心、呕吐症状时，给养量应减少，但采用缓慢持续给养取代快速给养，用等渗液代替高渗溶液，可能使患者更能耐受。刺激胃肠运动或止呕的药物也会有所帮助。此外，当胃内给养不能耐受时，可采用幽门后给养或空肠内给养。
Q=腹泻患者均应禁止肠胃内营养吗？
A=不。如果粪便量少，小于200g/d，可进行持续给养。给予高渗溶液较少引起腹泻加重。某些情况下，还可给予纤维素或止泻药物。但必须排除感染因素，因为抗感染药物可引起腹泻。
Q=对血流动力学不稳定的危急患者，应限制或避免胃肠内营养吗？
A=是的。低血压会引起内脏血流量减少，而使用升拔药，则会使正常的胃肠功能受到干扰。
Q=肠炎患者应禁止胃肠内营养吗？
A=不。肠胃内营养很适合用于节段性回肠炎和溃疡性结肠炎患者。除非患者患有高排泄型肠瘘，严重的腹泻或肠梗阻。
Q=为什么糖尿病患者往往不能耐受鼻饲？怎样才能提高其耐受性？
A=糖尿病患者常处于胃胲麻痹状态，胃的排空由于神经功能受损而减慢，常常出现恶心、呕吐、早饱等症状。如食物在胃内停留过久则会产生胰岛素反应，肠胃内给养开始时，常会出现残余胃内容物过多（超过200ml）或呕吐症状，如用高脂或高渗营养物则会加剧这些反应。|||胃肠动力药物，如灭吐灵或西沙必利能促进胃排空，对该类患者有一定用处。对于严重胃肠麻痹患者，可采用空肠造口插管，鼻-空肠插管，胃-空肠吻合插管术给养。
Q=怎样判断中风或头部受伤的患者是否需要胃肠内营养？
A=如果患者胃肠功能正常但处于无反应状态或昏睡状态而不能进食，且其病情又需要采取积极的措施维持营养，则肠胃内给养是可行的。如果患者口服进食量不能过多，则应对其吞咽能力和食管运动性进行评价。如果患者吞咽困难、吸气困难或不能张口，胃肠内营养方式是十分适合的。
Q=胃肠内插管营养是否对每一位胃肠功能正常但不能由口进食的患者都适合？
A=并不都适合。必须是提供营养支持带来的优越性超过带给患者的害处和痛苦是才考虑使用。只有在患者病情毫无改善或恢复可能的情况下，患者的生活质量已不可能提高的前提下，导管给养才可考虑。并且，决定合适的营养方式须与患者的家属及法定监护人讨论。部分患者宁愿以常人的生活方式延续生命，而不愿再作无谓的努力。对于已不能自作决定的患者，其法定监护者可代替患者作决定。在患者生命的最后阶段，尽可能采用一些先进的手段来决定是否开始或持续给养，是十分重要的。
Q=胃肠内营养的禁忌证有哪些？
A=肠胃内营养不能用于胃肠功能障碍的患者。某些持定的不能耐受胃肠内给养的疾病也属于该范围：|||难治性呕吐；|||具有并发症的急性胰腺炎；|||麻痹性肠梗阻；|||肠梗阻；|||局部缺血性肠道疾病；|||严重腹泻；|||严重胃肠出血；|||大排泻量肠瘦（超过500ml/d）；|||严重的小肠结肠炎；|||严重的吸收不良；|||急性肠假梗阻（Acute intestinal pseudo-obstruction，Ogilvie’s综合征）。|||胃肠吸收功能低下也会阻碍胃肠内营养。曾做过小肠切除术的患者往往不能耐受该种营养方式或不能充分吸收营养。大剂蛍化疗、放疗患者或骨髓移植患者也不能耐受肠胃内营养，因为他们的小肠粘膜受到了损害。
SEC1=胃肠内营养的类型
Q=胃肠内营养液中蛋白质、糖类、脂肪的来源有哪些？
A=蛋白质主要来源于酪蛋白或酪蛋白与纯大豆蛋白的混合物。其他如乳汁、蛋清、纯牛肉和干酪也是蛋白质的来源。在某些营养液中还包括部分水解蛋白，如多肽或来源于乳清、肉类、骨胶原和其他蛋白质的二肽及三肽。基本营养液及某些特制营养液中尚含结晶性左旋氨基酸。|||糖类聚合葡萄糖如麦芽糊精、寡聚糖、多聚糖和玉米浆，淀粉及改良食物淀粉、蔗糖、糊精、麦芽糖均可作为营养液中的糖类来源。|||脂肪多聚不饱和脂肪酸来自各种油类或其混合物中。如棉花油、红花油、向日葵油和桂皮油。某些营养液中还含中链脂肪酸和结构脂，后者是包含长链脂肪酸和中链脂肪酸，并经重新酯化的甘油三酯。某些配方中尚含有从鱼油中提炼出来的ω-3脂肪酸。
Q=胃肠营养液的营养全面吗？
A=除了必须在全面饮食中才含有的纤维素和植物成分外，多数标准复合营养液中包含了已知的人体必须营养物质。此外还能补充各种维生素和矿物质。某些特定的营养液可能缺乏某种特定的养分，这是为了适应特定患者的需要。营养液中常加入大量的水以保证营养物质发生充分的水合作用。
Q=胃肠内营养的类型是怎样划分的？
A=其分类可按照不同的标准，主要根据营养液的成分和使用目的来划分。还可根据营养液的热量、含氮量、特定的疾病状态及口感来划分。这些分类标准常发生重叠，一种营养液可按多种标准分类。肠胃内营养液通常分为“标准配方”、“基础成分”和“特制配方”几个大的类型。
Q=标准营养液的优点在呢里？
A=标准营养液适于住院治疗的大多数患者。它提供大约1kcal/L的热量和34〜44g/L的蛋白质。复合标准营养液通常可被较好地耐受。它是等渗液且不含乳糖，可平衡提供必须养分，适于胃内、十二指肠或空肠给养。如有必要，可将其中的基本成分用于某些特殊患者使之个体化。由于它较特制营养液便宜得多，故常用于更换昂贵营养液前，慢速滴注以培养患者给养耐受力。
Q=为什么某些营养液中须含纤维素？
A=纤维素常用于帮助长期胃肠内给养的患者调节胃肠运动性。可溶性纤维可延长食物在结肠内滞留的时间，促进粪便形成。反之，不可溶性纤维能缩短食物在结肠的滞留时间，增加粪便量。纤维素正是通过这样的方式调节胃肠运动的。结肠内的可溶性纤维发酵所产生的短链脂肪酸，是营养结肠粘膜细胞的成分，能潞润粘膜，抑制细菌繁殖。而且，可溶性纤维对延缓糖尿病患者葡萄糖吸收从而控制血糖也是极有帮助的。但纤维素可加剧肠胃胀气，如肠道水分不足，它可导致大便不畅，特别是对使用小口径导管的患者，还可能增加导管阻塞的危险。
Q=肠内营养液中常使用哪些类型的纤维素？
A=大豆多糖是营养液中最常用的纤维素源。这是由于它的可溶性和它仅对营养液粘度存在影响。大豆多糖既包含可溶性又包含不溶性纤维素。另外，纤维还可来源于燕麦、刺槐、纤维质、果实和蔬菜。如果用不含纤维素的营养液，那么也应将纤维素和水的混合物添加入营养液中。
Q=对牛奶过敏的患者适合用什么营养液？
A=真性牛奶过敏症逛由牛奶中的一种蛋白质反应造成的。必须用不含牛奶蛋白的营养液。如前所述，多数营养液中均含酪蛋白，乳清和乳汁也来源于牛奶，故对这种患者都不适宜。只有含大豆蛋白的营养液或其他不含酪蛋白的营养液可用于真性牛奶过敏的患者。牛奶过敏症不可与乳糖不耐受混淆。
Q=对乳糖不能耐受的患者适合什么营养液？
A=标准营养液是很合适的。多数的胃肠营养液和口服补充剂中均不含乳糖，即使其含有酪蛋白。而以牛奶为基础的产品含有乳糖，应避免使用，如含干酪的速溶早餐饮料和营养液。|||乳糖是牛奶中含有的一种糖类物质。小肠绒毛中缺乏乳糖酶的患者不能耐受乳糖。由于乳糖在小肠中未被消化分解，到结肠后被结肠中细菌的酶分解为单糖，导致出现产气、渗透性腹泻和结肠炎。患者述说肠胃气账，肠鸣、腹泻症状。多数这样的患者仅需避免食用牛奶及其制品就可缓解症状。如牛奶对患者是必需的，则应将可消化乳糖的添加剂放入牛奶中，以避免产生不能耐受乳糖的胃肠道副作用。
Q=何时应当采用浓缩营养液？
A=如要求营养液每毫升提供1.5〜2cal的热量，则需将之浓缩。其主要优点是液体量减少。适当减少液体量对于某些患者是十分必要的，如肾功能衰竭、肝功能衰竭和充血性心力衰竭患者，以及肺水肿、脑外伤并发症或抗利尿激素失调患者。用浓缩营养液每天只需1000〜2000ml液体即可提供必须的全部营养。|||另外，对代谢亢进患者，也可使用浓缩营养液，以低容积液体提供高浓度营养。对那些极度虚弱、晨起腻食或厌食，但有能力口服进食的患者，用浓缩口服营养液也可用低容积提供充足的营养。
Q=高蛋白营养液有什么用处？
A=高蛋白营养液是为代谢亢进的患者设计的。它可最大量地提供人体所需蛋白质，减少患者的氮损失。一些营养液中富含支链氨基酸，有助于促进氮平衡和合成蛋白质。脑部受伤、脊髓损害和严重的外伤患者都需用高蛋白营养液。而肾功能袞竭、氮血症及肝性脑病患者则禁用高蛋白营养液。
Q=为什么必要时需使用特制的肾病营养液？
A=急性肾功能衰竭患者，尤其是不能进行透析的该类患者，要严格控制蛋白质、电解质和水肾病营养液中含有必需氨基酸，其必需氨基酸与非必需氯基酸的高比值有利于降低患者血中较高的尿素氮水平。肾病穴养液中含有少量的钾、镁、磷和钠，微量矿物质和脂溶性维生素含量极少或没有。|||对进行规律透析的肾病患者，水和电解质的控制量可稍微放宽。尽管可使用标准蛋白液，但保持低蛋白摄入仍十分重要。|||专门的肾病营养液也有不足之处。它们通常是高渗液，渗透压在600mOsm/kg或更高，因而容易导致渗透性腹泻。并且这种营养液中糖类含量高，容易加重高血糖症状。与标准营养液相比，肾病营养液非常昂贵，尤其是含有必需氨基酸的营养液。由于蛋白质含量太低，它常常也不能满足患者的蛋白质需要量。
Q=适用于糖尿病患者的营养液比标准营养液更利于控制血糖吗？
A=葡萄糖+能耐受的患者的营养液中较少含有糖，而含更多的脂类和纤维素。葡萄糖给予量是控制血糖最重要的因素。此外，脂肪和纤维素时以延缓胃排空，并旦纤维素还能延缓小肠内葡萄糖的吸收，但这两个重要因素的临床有效性仍未被证实。聚合糖类物质被认为比单糖更易被耐受，这是基于淀粉被消化的速度更慢的设想，是否如此仍末能得到证实。与标准苕养液相比，使用糖嵌患者专用的营养液的必要性和有效性还有待确证。
Q=什么时候适宜使用特制的肝病营养液？
A=肝功能不良或衰竭患者通常需要严格控制蛋白质、钠和水的量，特制的肝病营养液可满足这种需要。它还含有大量的支链氨基酸和少量的芳香族氨基酸。支链氨基酸可防止肝性脑病的发生。肝功能衰竭患者血清中的支链氨基酸水平降低，而芳香族氨基酸的水平升高，一旦进入大脑细胞中的芳香族氨基酸增多，就会成为假性神经递质，引起肝性脑病，对病情已发展为肝性脑病的患者，由于其需要消耗一定的蛋白质以维持日常需要，可采用特制肝病营养液。而对未出现肝性脑病症状，需控制蛋白质摄入量的患者，则不可使用该类营养液。|||肝病营养液的临床有效性还不肯定，也存在如高渗透压（>600mOsm/kg）、糖含量高，以及较标准营养液昂贵的缺点。
Q=如何合理使用特制肺病营养液？
A=肺病营养液较标准液含有较少的糖类，较高的热量（主要来源于脂肪，40%~55%）。主要用于呼吸衰竭患者，其目的是通过降低呼吸商（RQ）来减少CO2的产生量。这种作用可通过两种途径达到。首先，利用脂肪的呼吸商为0.7，较利用糖类的呼吸商1.0为低，产生的CO2的量较少。其次可避免过度给养。过度给养会导致过多的糖类转化为脂肪，产生过量的CO2。同时如果产生的CO2量减少，则患者就可少用或撤除换气设备。目前肺病营养液使用的实际临床效果还有待证实。尤论何种营养液，一旦过度给养，均可导致CO2产量增加。
Q=使用基本营养液的意义何在？
A=基本营养液含有蛋白质的部分水解产物-多肽或完全水解产物-自由氨基酸。临床常用于需在小肠迅速吸收的患者。如短肠综合征的吸收不良患者。由于其粘度低，也可用于针状导管空肠造口给养。|||通常认为自由氨基酸较易被吸收，即使是对吸收不良或严重应激的患者。这是由干它不经消化即可被吸收。但目前进一步的研究表明，各种长链多肽比自由氨基酸更易被吸收。虽然基本营养液广泛用于吸收不良、小肠短缺或严重应激患者，但还不能证实它比标准营养液具有更明显的优势。
Q= 什么是免疫增强型营养液？何时可以采用？
A=近年来的研究表明，某些营养物质能增强机体的免疫反应。胃肠内营养液中可加入一定量这类成分。如精氨酸、核苷酸、ω3脂肪酸，均具有免疫增强功能。这种营养液比标准液昂贵得多，常用于严重败血症或外科手术应激患者。虽然初步研究有一点苗头，但这类配方的临床效果并不肯定。
Q=谷氧酰胺是什么？为什么将其加入某些营养液中？
A=谷氨酰胺是体内含量最丰富的自由氨基酸。尽管在体内也可合成，但在应激条件下，它也是一种必需氨基酸。应激状态下，小肠吸收的谷氨酰胺，肌肉、肺组织转运出的谷氨酰胺量均大大增加，以满足细胞代谢的需要。谷氨酰胺是小肠粘膜的重要养分、有助于维持小肠粘膜细胞的生长和修复。动物实验证明，它还能降低肠内细菌感染几率。加入谷氨酰胺的营养液常用于应激状态患者和肠损坏患者，但其临床效果仍未得到证实（见第三十三节谷氨酰胺和精氨酸）。
Q=什么是“基础成分”营养？它适用于什么情况？
A=基础成分营养是指提供蛋白质、糖类、脂肪三大营养物质中任意一种的营养方式。它常用干某种或几种养分需严格控制，但同时需要额外补充热量或蛋白质的情况下。这种给养可将营养物质以食团或药团形式加入导管中（如是粉末可与水混合），或与营养液、食物、饮料混匀。例如肾功能衰竭患者进行导管营养时，由于必须注意防止氮质血症，则应严格控制营养液中的蛋白质量，患者的热量需求只能由脂肪或糖类满足。而对营养不良、应激状态、外伤患者，则营养液中还需添加蛋白质量。但当蛋白质和糖类摄入必须严格控制时，添加脂肪补充热量又是十分必要的。常用的基础养分如下：|||蛋白质：是用完整的蛋白质制成的粉末，通常是酪蛋白，也可虽乳清或蛋清。含量约为3〜4mg蛋白质/汤匙。|||糖类：多聚葡萄糖或麦芽糊精均可，粉末或液体不限。它们有助于维持渗透压，但不同于单糖。市场上的多聚葡萄糖每匙能提供23kcal的热量。|||脂肪：植物油可提供聚合不饱和脂肪酸。向日葵油每毫升能提供8kcal热量。含8〜10个碳原子的中链脂肪酸对不能消化和吸收脂肪的患者十分有用。因为它不需要经胰脂肪酶和胆盐的消化就可直接进入肝脏氧化。同时中链脂肪酸也不像长链脂肪酸那样必须经过淋巴系统。中链脂肪酸可提供的热量为7.7kcal/ml。
Q=服营养添加剂与导管给养剂有什么不同？
A=口服营养添加剂适用于食欲差或很难规律地进食足够食物以获取充足营养的患者。它与导管给养剂比较，含有调味剂和更多的单糖。口服剂的渗透压也较标准肠胃营养液力高。它常常以罐或盒的形式单独包装。也可经食团或药团导管胃内给养。
SEC1=胃肠内营养的途径
Q=适用于短期胃肠内营养的导管有哪些类型？
A=鼻饲是适用于需几天至6周的短期胃肠内营养的主要疔式。市场上有尺寸、长短、材料不同的导管。通常，用于胃内抽吸和营养的导管由聚乙烯氯化物材料制成，较小肠内营养的导管短得多。仅用丁胃内营养的导管通常较细，由硅树脂橡胶或聚氨酯材料制成。小肠内营养导管通常较长，也是由硅树脂橡胶或聚氨酯材料制成的。
Q=不同材料的鼻饲导管各有哪些特点？
A=不同材料鼻饲管的选择标准：聚乙烯氣化物，患者感觉（不舒服）检查残余胃内（坚硬、韧性差、最易抽吸），容物的能力（常被开口、多个出口），插管难易（竖硬、易插管），营养部位（胃）；硅树脂橡胶：患者感觉（较舒适、柔软，韧性较好）检查残余胃内（可抽吸），容物的能力（多个出口），插管难易（柔软、难插胃），营养部位（胃，还可在小肠）；聚氨酯材料：患者感觉（最舒适直径最小，井常柔韧）检查残余胃内（难抽吸，常瘪陷），容物的能力（一个出口），插管难易（柔软，无引线难插管），营养部位（小肠，还可在胃）；
C=答案包含表格：第313页，第2问题
Q=确定导管位置是否正确的最好办法是什么？
A=鼻饲管定位检查的方法有：残余胃内容物容积检查，吹气法，pH测定法，X线检查。除X线检查外，其余方法都可能产生错误结果。如胃内PH应为酸性，但抗酸药物、食物或H2受体阻断剂均可使其变为碱性，而误以为将导管插入了食管或肺。抽吸残余胃内容物对导管正确定位有一定指导意义，但可能将其他器官的分泌物误当作胃液。吹气并辨听胃音，通常是可靠的，但声源可能来自于肺。如果导管定位不明，借助X线或荧光检查是必要的。
Q=残余胃内容物是导管定位和给养耐受的精确反映吗？
A=不是。依靠胃内残渣的颜色和内容确定导管位置是靠不住的。对患者进行抽吸术时，由于气管支气管分泌液也具有同样颜色和内容，因此十分容易将两者混淆。|||胃内残余物的容积是判断耐受性的一个方面，但并不准确。有的患者即使具有200〜300ml的胃内残余物，也能很好耐受导管给养。另一方面，有些胃内残余物少的患者在导管给养量逐步按计划增加时，仍不能承受逐步增加的负荷。因此，胃内残余物容积不能准确反应耐受性。由于导管定位的不同，胃内残余物的容积也可发生变化，因而是不准确的。导管可能紧靠胃末端，甚至在十二指肠内。|||胃内残余物容积测定之所以应用广泛，是因为其操作简便，在床边即可进行。由于病情的不同，患者的残余物容积可以不同。持续给养患者残余物容积通常不会多于250ml，由于难以确定精确数值，临床上常用的上限范围为100~250ml。
Q=怎样判断患者的耐受性？
A=建立系统的记录和仔细的观察是判断患者耐受性的最好办法。患者不能耐受的表现有：腹胀、恶心、呕吐、腹泻和腹部不适。通常这些症状是患者自诉的，但当患者难以表达时，医护人员就应留心观察。胃内残余物容积的测定对判定患者耐受性也有一定意义。
Q=怎样促进导管逐步移动通过幽门？
A=之所以希望导管移动至幽门后有几个原因。第一，能减少吸入性肺炎的危险，但不能完全消除这种危险。第二，可适用于胃麻痹或胃排空延迟的患者。|||要使导管定位于幽门后，可借助内窥镜或荧光检查。无论采用何种办法，一旦导管定位准确，即可投入使用。如果时间允许，还可让患者向右侧卧，使通过鼻、食道进入胃内的导管在胃内卷曲起来，更有利于其移动至幽门后。给予胃动力药物，对导管的移动也是有利的。通常在1天之内，导管可移动至幽门后，次日早晨可用X线确认其位置。但某些情况下，即使经过多次X线检测，好几天后导管也无法到达目的位置。
Q=鼻饲有哪些危险？
A=与鼻饲有关的机械性并发症有误吸，导管移位或闭塞，负窦炎，鼻翼坏死，肠穿孔或肺穿孔，咽麻痹或声带麻痹。是否发生机械性并发症因人而异。|||胃肠道并发症主要有復泻和吸收不良，这与给养类型有关。尽量使用等渗营养液，最大程度降低对渗透压的影响是很重要的。如果导管位于幽门后远端，给养量增加的速度则崙比胃内营养更慢。
Q=怎样减少或避免鼻饲的机械性并发症？
A=误吸营养液误吸入肺语主要的问题，无论何种类型的岛饲管，均可能发生。即使是幽门后给养，营养液也可能返流入胃内。采取必要的措施可以减少误吸的危险，如在给养期间或给养结束后1小时，将头部至少抬高45°；头部需要向下倾时，则应停止给养。在气管插胃或取管前4小时停止给养。大口径的导管可能伤害近胃侧食道括约肌，增加胃内容物返流的危险。小口径导管可降低这种危险。时时检查患者腹胀程度和残余胃内容物容积（每4〜6小时）将有利于判断患者耐受性，减少误吸危险。|||导管闭塞：预防是最好的办法。每隔4〜6小时，可用20〜30ml水冲洗导管。如药物必须通过导管进入体内，则酏剂是最好的剂型。如不能使用酏剂，则可将药物碾细与水混匀注入导管内，给约前后都应用30ml水冲洗导管，可乐类饮料或肉软化剂也常用来清除堵塞导管。|||鼻窦炎：鼻窦炎十分常见，但对进行鼻饲的昏迷患者，却准以诊断。它常引致发烧。鼻饲管只适于那些不会发生咳嗽或呕吐的患者，因为咳嗽或呕吐将会导致导管移位。由硅橡胶或聚氨酯时料制成的小口径导管或柔韧导管减少发生鼻窦炎的危险。发生鼻窦炎或怀疑为鼻窦炎时，应立即将鼻饲管取出插入另一侧鼻孔，使病侧鼻窦自由排泄。最可靠的检查手段是X线或CT扫描，它们能检查鼻窦的液体或粘膜变厚的程度。|||鼻翼坏死：经常检查鼻腔有无感染可预防该病的发生。这就要求经常移动胶布，因为最常发生坏死的部位就是胶布下导管与鼻部皮肤接触处。如果一侧界孔发生过敏或感染，应将导管插入另一侧鼻孔，或调节导管便鼻孔不用承受压力。用透明胶带固定导管则时以观察到鼻部皮肤。|||穿孔：鼻饲导致的肠穿孔或肺穿孔十分少见。但用含金属管芯的导管插管时就存在发生潜在致命并发症的危险。插管时不能一下用力将导管插到目标位置，管芯不能弯曲。如果管芯已拔出，在重新插入管芯前应先将插管全部拔出。|||咽部和声带损伤：长期使用小口径导管可将该病的发生危险降到最低。因此要尽可能避免使用大口径导管。
Q=长期胃肠内营养插管有哪些方法？
A=长期胃内给养可通过胃造口术或经皮内窥镜胃造口术。两种方法的区别是前者通过外科手术定位导管，而后者通过内窥镜定位。最新型的胃造口插入导管是钮扣型的，它可通过手术、向窥镜或腹腔镜定位插入。|||同时还有许多患者需要肠内给养，但往往容易发生并发症或难以耐受。空肠造口插入导管可通过内窥镜、手术、腹腔镜或影像学定位。
Q=怎样安置长期鼻-肠的插管？
A=内窥镜定位插管：经皮内窥镜下放置胃造口导管（PEG，percuta-neous endoscopically placed gastrostomy tube），需要在静脉内注入镇静剂，同时进行局部麻醉。这可在病房里或普通手术室进行。将胃镜置入胃内，吹入空气使胃膨胀，导管可通过下列三种方法定位：|||（1）拉管法，即Gauderer和Ponksy法；|||（2）导管推转法，即Sachs和Vine法；|||（3）导丝导入法，即Russell法，相似于Seldinger法。|||借助于内窥镜，通过PEG外口放置一个幽门后导管，是最常用来放置空肠造口导管（PEJ）的方法。该法方便且相对安全，但还是存在导管逆向运动回到胃内的危险。|||手术定位插管：在腹部作一切口，将导管插入胃内，围绕导管将胃壁以2~3股手术线作荷包状密闭缝合。（Stamm法）导管可从腹壁切口处被单独拉出，或者在胃上方的腹壁另作一小口，导管也可从该处小口穿出。胃必须固定于腹腔前壁。另一种永久性胃造口术是Jameway法。用医用订书机将导管固定于胃大弯上，另一端透过腹壁穿出皮肤，该处成为一个永久性的胃孔。该手术可开腹进行或通过腹腔镜进行。|||空肠造口术就是要将营养导管通过腹壁切口插入空肠中。通常导管定位于Trietz韧带远端1英尺处，以减少发生返流的危险。|||腹腔镜定位插管：如患者不能承受内窥镜法放置PEG，则可在腹腔镜下进行胃造口或空肠造口。|||影像法定位插管：该方法是胃造口术和肠造口术的另一途径。在荧光检查配合下，可用超声波判断胃和结扬的关系，以便导管插入。用影像技术插入空肠导管较少见，但应与胃导管的插入相似。这两种技术都存在着不足之处，即它们不能将空肠、胃牢牢固定于前腹壁上。但早期效果还是不错的。
Q=怎样判定患者需要胃内营养或是空肠内营养？
A=如患者将进行长达8周以上的导管给养，则应使用适于长期给养的导管，采取长期给养措施。在导管插入前，应先采用鼻饲判断患者能否耐受胃或十二指肠内营养。由于胃管插入较易且可用于药团、食团的给予，故应先考虑胃内营养，空肠内营养仅对那些胃排空延迟或胃切除的患者才作考虑。
Q=胃肠内导普插入多长时间后，才可进行给养？
A=给养必须在胃肠壁完整无损，内容物不会泄漏的前提下才可进行。小肠功能的恢复早于胃，因此小肠内营养可在插管后立即进行。如没有其他并发症，胃内营养可在插管24小时后开始进行。
Q=胃肠内长期营养的并发症有哪些？
A=无论哪种类型导管，插人罕期都可能发生移位，这会引致胃内容物渗漏或养分流入腹腔，引起腹膜炎。只有针状空肠导管术后可被取出，而无严重的危险性。|||胃导管可能引起以下并发症：返流、胃出血、血肿、食道穿孔和胃穿孔。针状空肠导管的并发症有：养分漏入腹腔、肠梗阻、肠扭转和皮下脓肿。外科安青导管的特殊并发症包括麻醉并发症，伤口感染或伤口裂开。
Q=长期胃肠内营养有哪些危险？怎样降低这些危险？
A=包括误吸、伤口感染、腹膜炎、养分泄漏、导管移位和胃溃疡。|||误吸：如需给予药团或食团，在给养前及给养后1小时，应将患者头部至少抬高45°，这可减少误吸的危险。在给养前及给养期间，应随时注意患者有无腹胀或不适感。胃残余内容物检查并非一种可靠的评价办法，因为导管被固定于腹壁皮肤处，其前端不大可能正好在胃内容物聚集区域。|||伤口感染：常发生在导管插入切口部位。插管前进行沏底的皮肤清洁，可减少感染发生率。也可事先给予抗生素，尤其在导管需要内窥镜定位经口插入的情况下。插管后，插管处皮肤应用香皂仔细清洗并随时保持诙处清洁、干燥。对需长期营养的患者，保持插管部位的清洁、防止感染，是一项艰巨的挑战，但也是至关重要的。|||胃肠内容物或养分漏入腹膜腔：胃肠液漏入腹膜腔导致的腹膜炎布致命的危险。它通常发生在胃或空肠与腹壁缝口充分愈合之前。将胃缝合干腹前壁或使用气囊使胃紧贴腹前壁，都是绝对必要的。如一旦怀疑有泄漏现象，应立即停止给养。进行影像学检查将有助于诊断。|||皮肤插管处渗漏：插管处渗漏会增加该处皮肤损坏和感染的危险。保证胃内气囊或腹垫紧压腹壁，或使用外径较大的导管，将会减少渗漏的危险。手术插管时，如用Janeway法，一旦渗漏很严重，则需重新做手术。如这种情况发生在小肠导管，也需要重新手术。小肠插管不使用气囊，因为可能导致阻塞。|||导管移位：导管可能发生移位，从而嵌入消化道壁，脱落或破裂。这都将导致其内容物漏入腹膜腔。应每日对导管进行观察，确定其是否需要重新定位。一旦胃导管定位准确，在皮肤处需用胶带将其固定，并在胃端使用一个气褒。如导管脱出，则需立即重插，以防该通道闭合。溃疡：胃或十二指肠溃疡的发生较少见。多数导管营养都能保证胃内pH在4.0以上。患者发生溃疡可能是应激性的，可能有溃疡史，或者由药物诱发，所以产生的原因是多方面的。抗酸药或H2受体阻断剂能减少发生溃疡的危险。
SEC1=家庭胃肠内营养
Q=哪些人可以接受家庭胃肠内营养？
A=任何不能充分进食，但不需入院治疗，并愿接受胃肠内营养的患者都可以接受家庭胃肠内营养，家庭胃肠内营养是一个需要付出较大代价，需要患者家庭成员和护理员积极配合的过程。还需对患者的意愿程度、支持者、经济情况及家庭环境进行评价。此外还离不开有关社会机构的支持。有时，顺利施行营养计划所必须的家庭水源、电力、冷冻及贮藏等基本设施往往难以得到保证。另外，患者及其家人、护理员都必须接受训练并要求具备实施营养计划各步骤的能力。
Q=什么时候可以制定家庭胃肠营养计划？
A=在开始营养前和营养过程中。三大营养成分及各种微量养分皆需根据患者的耐受性和营养目的随时调整。电解质损耗特別大的患者需多次用电解质液或特制营养液进行补充。用口服添加剂更好，它也可直接加入到营养液中。由于多数电解质液都是高渗的，就需要将其用水或营养液稀释以减少腹泻发生几率。
Q=哪种类型的肠道营养途径，发生误吸的危险性较大？
A=无论是经皮插管或手术插管。导管插入小肠的危险性最小。最安全的营养系统是双管体系，胃内容物可从口径较大的导管口排出，较细松的导管直达小肠。持续给养到小肠将有助于降低误吸的发生，这是因力食管括约肌和幽门括约肌这两道生理屏障可预防返流的发生。这种方法花费较高，并且限制了患者的活动。|||手术插入空肠导管，在多数患者效果较好，但也有较大的缺点（见问题4）。胃导管最易发生返流，因为即使正常人也常出现返流现象。
Q=何时应该采用空肠造口术，而不是胃造口术？
A=通常导管可采用胃造口术，在内窥镜帮助下，慢慢移动进入空肠。真正的空肠造口通常必须通过外科手术进行。将空肠拉近腹壁，通过腹壁将汙管插入空肠，然后将空肠附着在腹壁上以防止导管滑出。这类方法容易导致并发症，尤其是小肠梗阻、漏液，及导管移位引起液体泄漏入腹膜腔。由于需要外科放置技术，空肠导管一旦被拔除，很难重新安置，所以在家里很难办到，出现这种情况，必须去医院急诊室，甚至不得不重新接受手术。但对有些不能耐受胃管给养的患者，空肠造口是不可避免的。
Q=那些极度渴望部分维持正常生活方式的患者，必须学会些什么？
A=青少年患者往往要学会自己插入鼻饲管。必须教会他们怎样确定导管是否进入胃内，包括其症状、体征，如何预防、治疗误吸，及如何避免导管插入支气管。必须观察和记录患者能否进行自我插管。一旦他们学会自我插管，将会获得更大的自由及自立。
Q=哪种类型的营养方式最适合试图将肠内营养逐步向经口进食过洩渡的患者？
A=夜间周期性管饲很少对患者白天的进食产生干扰。而那些不间断持续给养又同时试图增加口服量的患者，常常会出现早饱、缺乏食欲、胃部胀满的症状。
Q=长期进行胃肠内营养的远期效果如何？
A=长期在家中胃肠内给养的患养，生活自理能力会有较大的提高，也较少影响日常活动。但是，给养时间越长，发生药物并发症的几率越大，重新入院的可能性也越大。
Q=当导管脱出或移位时，需要在多长时间内处理它？
A=仅有几个小时，因力伤口会自动闭合。在家中胃肠内营养的患者必须被告知这一点并备有备用管。同时也应清洗原用的导管以备再用。
Q=泄漏的导管还能继续固定吗？
A=泄漏可能是胃造口术最常见的问题预防是最重要的。应每日用50%的过氧化氢（H2O2）水溶液或肥皂水清洗吻合口。导管应被固定在皮肤上，因为导管的移动可能导致伤口扩大和漏液。市面上有控制导管移动的器材出售。漏液的导管应被认为是异常的，并由医生和胃肠病专家作出评估。通常，胃肠病专家是受过特殊训练的人员，可帮助解决这类问题。更换较大的导管控制渗漏，并配合有效的预防措施时可能有效，否则反而会使病情复杂化。|||空肠造口处的导管泄漏也存在同样的问题，但更严重。这时小肠可能与腹壁分开，导管将可能移人腹膜腔，直接导致腹膜炎，尤其是漏液未被及时发现，还在持续给养时更易发生。
Q=怎样处理导管阻塞？
A=最好的方法同样是预防。当酸性材料与营养液接触时，管腔内可能产生凝结物。在进行残余胃内容物检查的前后，反复用水冲洗导管，以防胃液流出与管壁相接触，这样可减少导管阻塞的危险。导管柔软、口径小且滴注速率慢，较易发生阻塞。目前已有研究出了一些溶液可很好地清洗阻塞的导管。|||聚氨酯比硅质树胶材料较少发生阻塞。水仍是首选的有效冲洗剂。如果水冲洗效果不好，可用胰脂肪酶替代，尽管它较昂贵且不易获得，肉软化剂可替代胰脂肪酶，但有报道说它可能腐蚀胃粘膜。|||导管养护须强调以下几点：|||在持续给养期间每4小时，间隔给养时每次滴注前后，及每次检查残余胃内容物前后，都至少用30ml水冲洗导管1次。|||如果可能，加入药物须制成酏剂；如果不能，也应将药物彻底粉碎并将之溶于适宜的溶剂中。|||每次给药前后，均用30ml水冲洗导管。在每次用粉砟性药物滴注前，用5ml水冲导管。|||一旦导管堵塞，立即用水冲洗。|||某些情况下，医生可以使用19号松导管或细胞刷伸入导管腔中排堵，这种方法由训练有素的医务人员操作是十分安全有效的。
Q=为预防脱水而输入水分是必要的吗？
A=有时是。那些意识水平低下的患者常有脱水的危险。因为他们不能自己喝水。渴感降低的老年患者，水排泄量过多的患者也有这种危险。必须注意营养液中的自由水分并添加水分以保证他们液体总量的需要。多数的肠内营养液的包装为每升含1kcal热量，即含84%的自由水，约840ml自由水/L。对多数不发热的患者，这足以满足其液体需要。用浓缩营养液发生脱水的危险性较高。多数浓缩液每升含2kcal热量，即约70%自由水。故使用时需注意患者液体量的需要，应增加水冲洗量或补充水分。
Q=对胃肠内营养患者的腹泻症状，如何处理最好？
A=处理腹泻是对医护人员诊断和治疗水平的挑战。各种引起腹泻的因素常常是不可避免的，但腹泻可被预防或控制。由于腹泻的定义不明确，因而鉴别其类型有一定的困难。它通常的定义是人便异常清稀且液体量增多，并可能伴有腹痛、便急、肛周不适、大便失禁。必须记住，对一个胃肠内营养的患者，每日少于5次的糊状大便也应认为是正常的。应评价腹泻的类型，包括评价大便渗透压、分泌物、渗出物情况，及管饲患者胃肠动力紊乱情况。通常药物性腹泻占61%，顽固性梭状芽孢杆菌感染性瞋泻占17%，其他原因可能是不能耐受给养或给药所致。许多情况下，药物酏剂中含有山梨醇，它能增高渗透伍，使粪便渗透压间隙大于140mOsm/kg。粪便渗透压间隙=粪便渗透压-2（粪中钠+粪中钾）。如果患者输入了高渗营养液或含镁抗酸药，或存在顽固性梭状芽孢扦菌感染，或使用了扑热息痛以退热，则可能出现腹泻。但如今对高渗营养液是否增加了腹泻发生率还不能下定论。|||在使用肠内营养过程中出现腹泻时，仍可持续给养。尽管使用何种纤维素及使用多少纤维素对小肠功能最有利一直存在争议，但使用含纤维素的物质对一些患者肯定有用。止泻药物可能有帮助，如不能排除腹泻的其他病因。
Q=对于胃肠内营养患者的排便困难，应如何处理？
A=减轻便秘的最初疗法是增加体液量，在仅增加水分不能解决问题的时候，可适当调整营养液处方，添加大量纤维素，采用灌肠术也可尝试。但是这些方法都费时、费力较多。
Q=对残余胃内容物量较多的患者，应如何处理？
A=对住院患者或症状缓解后在家中给养的患者，定期检查残余胃内容物是必要的。可在给予药团或食团后4小时进行，也可在持续给养过程中的任何时候进行。残余物童超过每小时给养率的150%，或多于150ml，则应对患者的情况作全面的评价。立即停止给养30~60分钟，并再作残余胃内容物检查，适当的走动对患者十分有利，且能收到立竿见影的效果。当患者持续保持高容积残余胃内容物时，必须减慢给养速率至患者能耐受的量，胃肠动力药如西沙必利也可能需要。但这些药物应用一段时间后，就应停止，因为它们叮能加重腹泻，胃复安可能引起过度胀满（extra-pyramidal）的副作用。|||对具有稳定和仔细的家庭照顾的患者，检查胃内容物的需要可大大减少◦当患者出现恶心、呕吐、胃气胀和瞜痛时应该检查。处理措施与上面概括的一样，但更强调走动，而非药物治疗。
Q=对管饲患者必须的常规监护有哪些？
A=患者出院以后，通过家庭护理人员、内科医生及营养学专家的随诊是很重要的。从出院后头几天到一周，应该监测患者使甩的管饲计划是否恰当。对患者进行重新评价的关键时期是第7〜14天。常规的监测包括了解患者是否需要持续治疗，患者目前的营养状况，包括营养不足与营养过剩的体征。了解目前的治疗药物，耐受情况和其他心理问题。
Q=采用管饲治疗的患者如何获得医疗保险？
A=对家庭肠内营养的患者来说，医疗保险是很重要的问题。家庭肠内营养计划最常见的失败原因是保险公司不愿支付这部分费用，而且，不幸的是，家庭肠内营养述相当昂贵。一些保险公司认为食物不是医疗莸费，拒绝将它纳入医疗保险范围。在医疗必须的情况下，大多数保险公司还是愿意支付这部分费用的，怛必须有医生和家庭健康机构提供的证明。有1/3需要家庭肠内营养治疗的患者符合医疗保险（Medicare）的B类范畴。获得医疗保险必须具备的条件与其他商业保险机构采用的标准相似：|||患者的诊断证明；|||患者胃肠功能损伤的证明材料；|||采取的处理措施；|||含20~35kal/kg热卡的饮食处方；|||满足基本身体需要的热卡量，而不被认为是食物补充；|||医生证明必须持续进行胃肠内治疗，至少90天。|||治疗初期，在前3个月治疗后患者必须被重新证明需要继续治疗，然后每6个月重新证明一次，直至18个月，以后在医疗保险机构要求时再提供。|||如使用肠泵，还需要文件证明重力或丸药方式已被评价，并有明显不耐受的记录。较以上指出的热卡量多时也能报销，但需要提供医疗证明文件，如病程记录。最后，最重要的是，医疗保险对厌食患者不予报销。|||肠内营养很少完全报销，比如医疗保险，当家庭护理支持被批准后，只报销允许使用项目的费用。如果不能得到进一步的报销，患者需要自己支付免赔部分的费用及共担费用的20%。
