SEC1=水与电解质
Q=为什么学习水和电解质如此困难？
A=大多数教水和电解质的人很聪明，他们总是谈论像“氢离子浓度负对数”、“自发摩尔渗透压”、“假性三联酸碱失衡”。幸运的是，这个章节不是相信或了解负对数的人撰写的。
Q=何谓阴离子间隙？
A=阴离子间隙是测定血清中除HCO3-或Cl-外的阴极离子数（称之为未被检出的阴离子）。阴离子间隙通过计算血清中主要阳离子Na+的离子数减去HCO3-或Cl-的离子数和而获得。K+大部分存在子细胞内（155mg当量）而相当少的数量在血清中（仅约4mg当量），故不作计算。测定阴离子间隙的公式如下：|||阴离子间隙=钠离子数-（氯离子数+碳酸氢根离子数）|||正常值为10~15。
Q=为什么测定病人电解质状态时每次都要计算阴离子间隙？
A=阴离子间隙增高说明血液中有一些“未被检出的阴离子”、“毒性物质”或“有机酸”存在。如果你不计算这间隙，那么你会失去一些致命疾病的过量中毒等唯一诊断线索。另外，阴离子间隙把酸中毒分为两种类型：阴离子间隙增大型（间隙大于10~15）和阴离子间隙正常型（间隙小于10~15）。
Q=这里有两种类型的酸中毒：阴离子间隙增大型和阴离子间隙正常型，那么，何谓高氯血性代谢性酸中毒？
A=高氯血性酸中毒只是阴离子间隙正常型酸中奉的别名。请你思考一下，如果阴离子间隙正常，计算公式为阴离子间隙=Na+-（HCO3-+Cl-），那么假如HCO3-下降，Cl-则必须升高，更简单说病人变成了高氯血症，称之为高氯血性代谢性酸中毒。
Q=有没有技巧可帮助记忆阴离子间隙增大型代谢性酸中毒的鉴别诊断呢？
A=当然有。我最欢运用路易斯·哥尔德弗兰克医生提倡的MuD-Piles（泥堆）来记忆。||| M=甲醇|||U=尿毒症|||D=糖尿病酮症酸中毒和酒精性酮症酸中毒|||P=副醛|||I=异烟肼和铁|||L=乳酸性酸中毒|||E=甘醇乙烯|||S=水杨酸类药
Q=对Mudpiles中的每一种分别有哪3种诊断线索？
A=甲醇中毒，酒精中毒、失明或乳头水肿，严重的酸中毒。尿毒症，慢性病容、慢性肾衰史、BuN大于100，Cr大于5mg/dl。糖尿病酮症酸中毒，糖尿病，多尿和多饮，血糖超过500。酒精性酮症酸中毒，ETOH，血糖低于250，恶心和呕吐。副醛中毒，酒精中毒，有待点的呼吸，接触稀有药物。异烟肼中毒，结核、自杀倾向、不应性癫痫发作。铁路毒，怀孕或产后、呕血、腹部摄片的不透射线药品（证据不可靠）。乳酸性酸中毒，低氧、低血压、脓毒血症。甘醇乙烯中毒，酒精中毒、有或没有肾衰而尿中出现草酸盐。结晶、荧光嘴（通过饮用抗冻剂）。水杨酸类药物中毒，有服用阿司匹林的慢性病史（例如类风湿性关节炎）；混合型酸-碱失衡（原发性代谢性酸中毒和原发性呼吸性碱中毒）；阿司匹林水平超过20~40单位。
C=答案包含表格：第261、262页，第6题
Q=阴离子间隙缩小型酸中毒的原因有哪些？
A=你可用HARDUP来帮助记忆|||H=营养过度/通气过度（慢性）|||A=乙酰唑胺、氢氯酸样酸、盐酸赖氨酸等R=肾小管性酸中毒|||D=腹泻|||U=输尿管乙状结肠吻合术|||P=胰腺瘘、引流和肠道外给予1g的盐水。|||如果你懒于记忆，但你必须明白腹泻（尤其儿童腹泻）和肾小管性酸中毒（尤其发生于成人）是导致阴离子间隙缩小的两个最常见的诱因。|||我们已讨论足够的酸-碱，让我们接着谈论一下液体。
Q=为什么我们给患者补液时常采用等渗生理盐水或乳酸林格氏液而不是0.45%的生理盐水或D5W（右旋糖酐-5）呢？
A=理由相当简单，你给患者补液时，液体将灌注于血管内，液体进入人体三个不同部位①血管内；②细胞内；③间质内。等渗生理盐水和乳酸林格氏液三个部位都进入，而且仅25%~33%停留于血管内腔。一位丢失2单位血液（1000ml）的患者需要补充3~4L的晶液，每升的0.45%生理盐水为血管提供125~175ml的液体量，而等渗生理盐水或乳酸林格氏液则要供给250~333ml，亦就是说0.45%的生理盐水只能提供等渗生理盐水或乳酸林格氏液的一半液体暈。D5W是补充血容量的最差选择，因为每升的D5W。只有80ml进入血管内，其余的都进入细胞内和间质内。
Q=等渗生理盐水和乳酸林格氏液，哪一种更理想？
A=两种液体都很好，而且用于早期补充血容量十分理想。等渗生理盐水的pH值为4.5-5.5，酸性液体，每升含钠的氯化物各为155mEq，摩尔渗透压浓度为310，钠含量稍多于血清钠含量，但氯化物含量比血清内含量多得多（155mEg/L氯化物，而血清中含量为100mEq/L），因此太多太快补充等渗生理盐水会导致高氯血性代谢性酸中毒。|||乳酸林格氏液被认为更具有生理性，它的内含量接近于血清，它的钠含量为130mEq/L，低于等渗生理盐水，它的氯化物含量只有109mEq/L（等渗生理盐水为155mEq/L）。因为有28mEq/L的碳酸氢盐存在于乳酸中，一进体内即转化为血液重碳酸盐，故我们称之为乳酸林格氏液，它每升中会有4mEq的钾和3mEq的钙。反对用乳酸林格氏液的医家认为所含物全部为碳酸氢盐是不足取的，而且他们认为补钾疗法应单独进行。补充乳酸林格氏液的极限量为2~4L，当病人需快速大剂量补充血容量时（例如外伤），选择它是很有利的。如果病人持续呕吐不止，应选用等渗生理盐水，因为它含有较高的氯化物。
Q=哪一种电解质异常最危险？它的5种常见原因是什么？
A=高钾血症。它通过作用于心肌细胞膜导致突发性心律不齐而死亡。常见的高钾血症来自于“实验室误差”，即使实验室很认真，细致作检测分析，但由于在获取血清标本时或以后发生溶血现象，均可使血清钾测定结果增高。其他常见的原因是：①慢性肾衰（真性高钾血症的第一大病因）；②酸中毒（酸中毒时钾离于从细胞内移出③医源性（静脉点滴时给予过多的KCl）；④药源性（包括非类固醇性消炎药、含少量钾的利尿剂、地高辛和巯甲丙脯酸）；⑤烫伤或挤压伤（K离子从受伤的肌肉和红细胞内移出）。另外溶血、肿瘤消散综合征、肾上腺机能不全和血液疾病亦会产生高钾血症。
Q=高钾血症有哪些心电图改变？
A=早期当血清钾升高至5.5~6.5mEq/dl时T波高耸而尖。当血清钾升高至7.0mEg/dl时，P波消失。最有危险性的心电图改变是指当血清钾升至7.0~8.0mEg/dl或更高时，出现增宽的QRS，并与异常T波融合，呈正弦波浪形室性心动过速。
Q=高钾血症的最佳治疗措施是什么？
A=治疗根据：①病人的血清钾水平；②有无心电图改变；③肾功能情况而确定。|||如果高钾血症出现有生命危险的心电图改变时（QRS增宽或正弦波浪形可选用10%氯化钙5~10ml暂时性拮抗钾而减轻钾对心肌的毒性。|||绝大多数高钾血症患者常需要：①促进钾进入细胞内；②从体内排钾，而不用潜在危险的钙剂来滴注。
Q=怎样使血清钾进入细胞内呢？
A=两种最有效的方法是给予碳酸氢钠溶液或葡萄糖和胰岛素混合液。碳酸氢钠通过升高病人的pH值促进钾进入细胞内，通常1~2安瓿儿的碳酸氯钠（每安瓿儿含44.6~50mEq/L）根据病人的病情或酸中毒情况酌情于1~20min内滴完。葡萄糖和胰岛素混合液通过激活葡萄糖运输系统进入细胞，随着葡萄糖被运输至细胞内，钾亦移至细胞内，通常2安瓿儿的50%葡萄糖（100ml）内加10单位的胰岛素。另外，不常用的促进钾离子进入细胞的方法包括：①吸入支气管扩张药，对液体负荷量重的肾衰病人较实用，它又可治疗支气管痉挛引起的肺水肿。②静脉滴入镁，对心室异位患者意义深远，但对慢性肾衰有高镁血症的病入具有一定危险性。l~2g剂量的镁像β-拮抗剂一样能降低血清钾0.5mEq。
Q=在通过拮抗缓减钾对心肌的毒性作用和钾已进入细胞内后，你怎样从体内排钾呢？
A=使钾从体内排出的途径有①利尿；②阳离子交换树脂；③血液透析。用盐水加速尿来利尿是降低体内钾的最理想的措施，不巧的是大多数患者有肾功能衰竭，而且肾衰又是导致高钾血症的原因，尿量减少。聚苯乙烯是含钠树脂，它用钠离子来交换钾离子，每克的聚苯乙烯可从病人体内排出1mEq的钾。降低体内钾含量的捷径是血液透析，它适用于病情严重、酸中毒或严重高钾血症病人。
Q=低钠血症的常见病因是什么？
A=低钠血症是指血清钠小于135mEg/dl。大多数病人在使用利尿剂或因充血性心力衰竭（肾衰或肝脏疾病）有不同程度的液体负荷超重时出现轻度低钠血症（血清钠大于125~130mEq/dl），利尿剂诱发的低钠血症常发生于老年患者，充血性心力衰竭、肝衰竭和肾衰竭引起的低钠血症是因继发性醛固醇过多症而导致，醛固酮因肾脏灌注不足和液体负荷过重而释放，尽管体内总钠量过剩，但还会引起低钠血症。中度至重度的低钠血症（小于125mmol/L）常由于抗利尿激素分泌失调综合征和神经性多饮（强迫性饮水）引起。
Q=何谓抗利尿激素分泌失调综合征？
A=抗利尿激素分泌失调综合征是指垂体后叶腺所分泌的激素水平异常增高，阻碍了水的排泄。正常情况下，当钠水平下降时，抗利尿激素亦会下降，水通过尿液排出（利尿）。当有抗利尿激素分泌失调综合征时，抗利尿激素分泌过度，血清钠水平下降，水潴留于体内。此综合征的特点是相对浓缩尿，而不是像水负荷过重病人那样的高度稀释尿。当病人使用利尿剂或不同原因引起的水负荷过重时（例如充血性心力衰竭、慢性肾衰或肝衰竭）很难作此诊断。
Q=什么是高钾血症的典型神经体征？低钠血症有无典型心电图特征？
A=不，这不是印刷错误，只是在学习了抗利尿激素后用诡计来迷惑你们，使你们加印象。钾通过心电作用产生心血管症状，而钠则不会引起心电图改变，但它会通过作用于重量摩尔渗透压浓度而影响大脑——症状有眩晕、意识模糊、昏迷和癫痫发作。
Q=纠正低钠血症需要多快的速度？
A=对于纠钠多快（约2mEq/h）或多慢（约0.5mEq/h）仍有许多争议。大多数认为纠正低钠血症速度应缓慢，在1~2d后完成，血清钠水平每小时只允许提高0.5mEq，这样可避免因快速纠钠潜在发生的中枢脑桥脂肪分解性髓磷脂生成、昏迷和瘫痪等灾难性神经病变。
Q=那么可不可以快速纠钠呢？
A=特殊情况下我们可通过每小时滴注3%盐水100ml来快速提高患者的血钠水平。当病人血清钠水平小于110、病人有急性意识改变、癫痫发作或中枢系统病变时，我们应在几小时内提高病人的血清钠水平4~6mEq/dl。除了以上这些严重低钠血症外，常规下通过限制饮水量、慢速滴注盐水、慎用速尿来缓慢纠钠。
Q=何谓血浆渗透压？何谓渗透压差距？
A=血浆渗透压可用下列公式计算：血清钠乘以2加上葡萄糖除以18再加上血液尿素氮除以2.8。正常值约为280~290mmol渗透压。|||血浆渗透压=2×血清钠+葡萄糖/18+血尿素氮/2.8。渗透压差距是通过用以上公式计算的血浆渗透压和实验室用摩尔冷冻点减压法测定的血浆渗透压比较后获得。正常的差距为10，如果差距更大，说明血清中还有其他物质存在，譬如酒清或静脉肾盂造影造剂。渗透压差距=实验室测定的渗透压-公式计算出的渗透压。
Q=你如何用渗透压差距来辨别患者是否摄取乙醇或甘醇乙烯？
A=如果渗透压差距增大，你必须立即检测病人的血清乙醇水平。因为乙醇的分子重量为每4.2mg/dl的酒精测有1mmol渗透压，这样，如果酒精水平为100mg/dl，那么病人的渗透压差距将升至30~35（约25来自酒精，加上5~10的正常渗透压差距）。渗透压差距增大时，这些计算外的摩尔渗透压则代表甲醇、甘醇乙烯或异丙醇。异丙醇会产生无酸中毒酮症，故若病人有酸中毒时再加上无法解释的渗透压差距则表明有致命的过量中毒，至于甲醇和甘醇乙烯的诊断线索在本节第6题中已提及。
Q=高钙血症的最常见病因是什么？会出现什么样的症状和体征？
A=轻度高钙血症常由子脱水、噻嗪类利尿剂或甲状旁腺功能亢进所致，多数情况下无症状出现，有时会引起轻度疲劳、肾结石或不典型的胃肠道症状。重度高钙血症是指血钙水平超出正常2~3mg/dl，患者有意识状态改变及严重脱水症状和体征。
Q=高钙血症的应急措施是什么？
A=高钙血症采取对症处理，大量补充血容量，待血容量正常后用盐水加速尿滴注。高钙血症是采用速尿冲击疗法的两种疾病之一（另一种为横纹肌溶解），给病人滴注300~500ml的等渗生理盐水加上足够剂量的速尿保持病人充分的尿量。盐水可阻止近端肾小管对钙的吸收，速尿则阻止远端肾小管对钙的吸收。
SEC1=酸碱失衡
Q=急诊室常见到哪四种类型酸碱平衡失常？请分别举一例子
A=实际上有5种类型酸碱平衡失常：代谢性酸中毒（心跳骤停）、呼吸性酸中毒（慢性阻塞性肺病有CO2潴留）、代谢性碱中毒（持续呕吐）、呼吸性碱中毒（换气过度综合征）、混合性酸碱平衡失调（例如成人水杨酸中毒表现为：呼吸性碱中毒和代谢性酸中毒；代谢性酸中毒伴有呼吸代偿。我们不要求读者熟练背诵下来，但必须理解和掌握基本的酸碱生理机制。
Q=脉血氧定量法为什么有助于分析病人的酸碱状况？
A=无任何意义。脉血氧定量法测定氧饱和度而不能对酸碱平衡或机体通气状况进行检测。动脉血气分析则用来测定酸碱平衡。
Q=阴离子间隙增大的最常见诱因是什么？
A=阴离子间隙增大，常表示血浆[HCO3-]水平降低，临床医生考虑为代谢酸中毒存在。鉴别诊断可通过“DRMAPLES”来帮助记忆。|||D=糖尿病酮症酸中毒；|||R=肾功能衰竭；|||M=甲醇；|||A=酒精性酮酸中毒；|||P=三聚乙醛；|||L=乳酸性酸中毒；|||E=乙醇；|||S=水杨酸中毒。
Q=请说出阴离子间隙增大的代谢性酸中毒的一些隐匿性因素？
A=硫酸镁中毒、短肠综合征（D型乳酸性酸中毒）、萘啶酸、乌洛托品、扁桃酸盐、马尿酸盐、大黄（草酸）的摄入和甲基丙二酸血症、异戊酸血症等先天代谢异常都属于阴离子间隙增大的代谢性酸中毒。甲苯中毒既可导致阴离子间隙增大的代谢性酸中毒，也可导致高氯血性代谢性酸中毒（阴离子间隙正常）。
Q=计算阴离子间隙大小有何临床意义？
A=研究表明，阴离子间隙大于30mEq/L常可确定有机酸中毒（乳酸性酸中毒或酮症酸中毒）。不管怎样，几乎30%的阴离子间隙在20~29mEq/L的病例既不属于乳酸性酸中毒亦不属于酮症酸中毒。
Q=乳酸性酸中毒的病因有哪些？
A=休克、癫痫发作、低氧血症、异烟肼、氰化物、麻黄碱中毒、吸入工业乙炔、口服苯乙双胍、铁中毒、酗酒和一氧化碳中毒是乳酸性酸中毒的常见原因。硝普钠、聚乙烯吡咯酮碘涂膏、山梨醇、木糖醇和链唑霉素等药物亦被列入可促使乳酸生成增多的范围。
Q=癫痫大发作导致的酸碱平衡失调有多严重？需要多长时间才能消除酸中毒？
A=癫痫大发作可导致严重的乳酸性酸中毒，pH值骤然下降至6.9甚至更低，无并发症的癫痫病人的酸中毒常在1h内自行消失。
Q=有没有无阴离子间隙增大现象的代谢性酸中毒存在？
A=绝对有。高氯血性代谢性酸中毒病人无阴离子间隙增大现象。血清中的HCl浓度增高，低浓度的血清碳酸氢盐被额外的Cl缓冲，因此亦就不存在增大的阴离子间隙。
Q=怎样才能记住正常阴离子间隙的代谢性酸中毒？
A=有“used carp”来帮助记忆：U=输尿管肠吻合术；C=碳酸酐酶抑制剂；S=小肠瘘；A=肾上腺功能不全；E=过多的氯化物；R=肾小管性酸中毒；D=腹泻；P=胰瘘。
Q=一位糖尿病酮症酸中毒病人经恰当治疗后病情好转，但为什么有时血清酮体测定时会出现增高现象呢？
A=这里存在3种酮体：β-羟丁酸、乙酰乙酸和丙酮，前二者是酸性的；酮体则不是。β-羟丁酸与乙酰乙酸的比例依据病人的氧化还原状况。糖尿病酮症酸中毒病人发病期常严重脱水，大多数酮体以β-羟丁酸的形式存在，故在做硝普钠试验反应测定乙酰乙酸和酮体时对反应不敏感。而当患者经补液和胰岛素疗法后，β-羟丁酸转化为乙酰乙酸的量增加，故硝普钠试验反应也从以前的弱阳性或阴性逐渐变为阳性。
Q=请说出9种导致高酮血症的原发病因？
A=异丙酮中毒、糖尿病酮症酸中毒、酒精性酮酸中毒、饥饿、应激激素过剩、氰化物中毒、工业乙炔吸入、妊娠剧吐和牛酮病9种。三聚乙醛中毒可导致假性酮病。
Q=请说出使长期酗酒者产生代谢性中毒的4种酸？
A=临床资料充分证明长期酗酒作乐者，由于恶心、呕吐、腹痛和能量摄入不足形成酮酸中毒。乳酸、乙酸和尿中重碳酸盐间接丢失（阴离子间隙正常的代谢性酸中毒）也会导致酒精性酸中毒。
Q=哪一种电解质常被酸碱平衡状态的改变所影响？
A=血清钾。严重酸中毒病人的血清钾浓度会增高，而严重碱中毒病入的血清钾浓度偏低。pH值每改变0.10，血清钾浓度对应地改变约0.5（0.3-0，8）mEq/L。如果pH值升高0.10，那么血清钾浓度将下降0.5mEq/L；如果pH值减少0.10，那么血清钾浓度将升高约0.5mEq/L。在治疗糖尿病酮症酸中毒病人时一定要重视以上的原则。尽管病人总体钾严重缺失，但严重酸中毒时血清钾浓度会增高，当病人通过恰当治疗纠正了酸中毒后，还必须补充钾，因为血清钾浓度会随着酸中毒消失急剧下降。
Q=何谓假性代谢性酸中毒？
A=一未装满的真空管会导致重碳酸盐明显下降和阴离子间隙增大，被误以为代谢性酸中毒。因为空气压力下含5%二氧化碳，一未装满的真空管血液内较低的二氧化碳分压使CO2从血液中弥散，降低原先平衡状态的重碳酸盐。所以抽取血液标本时应灌满试管防止假性代谢性酸中毒。
Q=用纸袋先呼气再吸入法治疗通气过度综合征有无潜在不良作用？
A=有。当正常志愿者用力吹气至一棕色纸袋，低氧症病人因吸入的氧气不够而发生危险，故这种纸袋再吸入法使用之前必须排除心肌缺血情况和动脉血气分析或用血氧测定法排除低氧血症。
Q=核心温度如何影响动脉血气？
A=低温下动脉血气结果出现偏差，pH值呈假性升高，PO2和PCO2假性下降，机体温度每降低1℃，pH值增高0.015 PCO2将下降4.4%（mmHg），PO2将下降7.2%（37℃为参考温度）。高温下pH值降低，PO2和PCO2升高，变化量等同于低温下的变化量。临床上对低温下pH值的确定仍有争议。
SEC1=糖尿病
Q=什么叫高血糖性高渗性非酮症昏迷（HHNK）？它如何区别于糖尿病酮症酸中霉？
A=HHNK的特点是血糖升高、高血浆渗透压及无酮症酸中毒，胰岛素水平与高血糖程度比较相对偏低，但却高于糖尿病酮症酸中毒的血浆胰岛素水平。HHNK有足够的胰岛素来抑制肝内酮体的产生，但不足于保持血糖正常。
Q=哪些人潜在HHNK的危脸？
A=HHNK多见于老年患者并且30%~90％有糖尿病病史，临床又发现50%的患者有以下这些诱因；急性感染尤其是肺炎或泌尿道感染、脑血管意外、胰腺炎、胃肠道出血、心肌梗死、烫伤及使用某些药物如利尿剂、β-阻滞剂、皮质类固醇、抗精神病药和苯妥英钠。
Q=HHNK的典型临床表现有哪些？
A=患者常诉有多饮、多尿、夜尿症和乏力，有时出现恶心、呕吐或头晕，体检时会发现因多尿继发的脱水体征。其中一半的患者出现昏迷，其余的表现有神志昏糊。意识状态改变的程度与血浆渗透压紧密相联。常见的神经精神症状有：不能言语、偏盲、轻偏瘫、运动失调、眼球震颤、癫痫样抽搐，而这些症状往往被误诊为脑血管意外。癫痫样抽搐多为局限性发作，运动中枢呈正常状态，大多数神经症状会随着高血浆渗透压的正常化而消失。
Q=HHNK的实验室检查有哪些特点？
A=血糖水平一般为350~3000mg/dl，常会出现假性低钠血症，正常情况下患者的血清钠是正常或略高（血糖每增加l00mg/dl，血清钠降低l6mEq/L）。血清钾正常但常出现明显的机体总钾缺少。由于脱水会导致非蛋白氮和肌酐增高。重碳酸盐可能是正常或略微降低，酮酸定性试验是阴性或微量阳性，有时还会出现阴离子间隙型酸中毒，这与乳酸积聚或肾功能衰竭有关，而不是酮酸产物引起。
Q=HHNK的治疗方法？
A=HHNK病人失水为人体总水量的25%，故先用等渗生理盐水积极补液直至脱水缓解，然后用0.45%氯化钠代替生理盐水。正确的补液速度为：严重脱水期每小时1L，当启用0.45%的氯化钠后，速度降至每小时250~500ml。
Q=HHNK病人需要胰岛素治疗吗？
A=大多数HHNK病人需要胰岛素治疗，正确的输入剂量为3~5单位/h。有人认为早期胰岛素治疗易造成低血容量休克，因为用胰岛素后糖分子从细胞外移至细胞内，这一观点尚未被充分证实，但不管怎样，许多病人早期胰素冶疗后未发生任何意外。
Q=HHNK病人需不需要补充钾离子
A=胰岛素会使K+快速转移至细胞内而血清钾水平下降，因此原先低钾血症病人在低钾完全纠正后再使用胰岛素。
Q=HHNK有哪些并发症？
A=HHNK的死亡率并不是与高糖血症、高血浆渗透压有相关，而是与潜在疾病和诱发因素有密切关系，所以临床上应仔细观察诊断感染原发神经症状和心肌梗死等。另一并发症是由于脱水、血浓缩和高血液粘滞度引起的血管栓塞。动脉和静脉栓塞可发生于脑部、肺部、肠系膜或门脉血管系统。
SEC2=低血糖（hypoglycemia）
Q=正常的糖代谢如何调节？
A=餐后5~6h人体胰岛素水平下降，储存的能量被利用。葡萄糖主要由肝糖元分解供给，健康成人禁食8~10h能维持正常血糖浓度，肝脏疾病、饥饿、新生疾病或运动可缩短肝糖元储存维持正常血糖水平的时间。此外，糖生成亦来源于肝内形成的葡萄糖前体如乳酸、丙酮酸、氨基酸。同时胰高血糖素、肾上腺素、皮质醇和生长激素可通过转化糖原和释放底物，达到使血糖上升的目的，其中，胰高血糖素和肾上腺素能起应急糖分解作用，这些使血糖上升的激素不足或过多胰岛素拮抗这些激素作用就会导致低血糖。
Q=低血糖有哪些症状和体征？
A=低血糖症状分为两大类：一类是激素作用产生的，病人出现出汗、心率加快，饥饿及其他肾上腺能症状，这些症状在血糖浓度快速下降时尤为突出。第二类是神经性低血糖症状，包括头痛、意识模糊、昏迷、抽搐及中枢神经症状，这些症状随着血糖逐渐下降而出现，当血浆糖水平下降速度缓慢，病人无肾上腺能症状出现。
Q=正常的血糖浓度是多少？如何诊断低血糖？
A=正常的血糖为80~110mg/dl。正常成人空腹血糖为25mg/dl时尽管无任何症状，糖尿病病人经药物控制后血糖降至80mg/dl也会出现症状。低血糖的诊断依据有（1）神经低血糖症状；（2）实验室检查有低血糖；（3）用糖治疗后症状消除。
Q=低血糖分为哪两大类？
A=空腹低血糖（症状在餐后4h或更长时间后出现）和反应性低血糖（症状在餐后较短时间内出现）。
Q=空腹低血糖有些主要诱因？
A=空腹低血糖因血糖利用过度或血糖生成不足所致。当血糖利用过度时，患者的胰岛素水平呈正常或偏高，容易导致空腹低血糖。急诊室里往往因过量的胰岛素，口服降糖药或脓毒血症导致低血糖，胰岛素瘤偶然也会引起低血糖。正常胰岛素水产的空腹低血糖症常见于饥饿状态、重体力劳动或患有能分泌胰岛素样物质的肿瘤。糖生成不足的诱因有：服用某些药物（尤其酒精、水杨酸、β-阻滞剂）、激素不足（例如皮质醉不足）、肝病、营养底物不足。
Q=什么是反应性低血糖？
A=反应性低血糖是指患者餐后1~2h内出现烦躁和出汗症状，因这些症状无特异性，至今仍有争议，姑且考虑为是快速胃排空后导致过量胰岛素释放。
Q=如何处理低血糖？
A=轻者进食果汁或50%葡萄糖，并摄取更多的复合碳水化合物直至症状缓解。酒精中毒者有潜在营养不良的可能，可给予维生素B1，无改善者静脉滴入50%的葡萄糖。一安瓿儿50ml的葡萄糖可平均升高血糖浓度150mg/dl，当然因个体差异升高的幅度不同，一些患者需使用二至三安瓶儿（100~150ml）的葡萄糖后才起效。副作用包括容量负荷过重，充血性心力衰竭和低血钾症（K+随着糖分子进入细胞内）。儿童患者使用25%葡萄糖更为合适，新生儿应用葡萄糖，频发低血糖的病入（例如过量胰岛素）我们可持续静脉滴入5%葡萄糖或10%葡萄糖。应急情况下我们可给予肌注胰高血糖素（成入1mg，1岁以下儿童0.5mg），病入可在20min后得到改善，副作用有恶心和呕吐。如果为肾上腺素不足引起的低血糖，可给予氢化考的松120mg静滴。
Q=低血糖患者在多长时间内能改善症状？
A=肾上腺素能症状能在几分钟内得以缓解，神经低血糖症状则需更长的时间，因为糖分子必须通过血脑屏障。若神经低血糖症状在1h后尚未能缓解，就应考虑为神经损伤，如以前存在的神经疾患、症状的其他病因。
Q=如何恰当处理低血糖发作病人？
A=对诱因不清楚的低血糖发作病人应收住院进行观察和诊断。无意的小剂量胰岛素过量引起的低血糖发作病人，待症状缓解后出院，指导患者调整食物摄入量，并嘱咐家属予以配合，而有意的过量胰岛素引起的低血糖发作病人，必须收住院，因为他们随时有再发低血糖的可能。收集过量使用胰岛素的动机信息并进行精神心理评估。
SEC1=甲状腺疾病
Q=哪些疾病被认为是急性甲状腺疾病？
A=粘液（性）水肿性昏迷和甲状腺危象是具有代表性的有生命危险的甲状腺急性病变。甲状腺疾病很常见，在美国1/20的成人患甲状腺机能减退症，但引起粘液水肿性昏迷的甲状腺机能减退的病例很少见，低于1%，有1%~2%的甲状腺毒症患者会出现甲状腺危象。在未获得治疗的情况下，甲状腺危象和粘液水肿性昏迷的死亡率高达80%~100%，治疗后则降为15%~50%。
Q=甲状腺毒症和甲状腺功能亢进是不是相互可替换的术语？
A=不完全是。甲状腺毒症是多神因素引起的血循环中甲状腺激素增高的高代谢状态（例如甲状腺激素过量、甲状腺炎症或甲状腺功能亢进）；而甲状腺功能亢进仅指甲状腺机能增高引起的血循环中甲状腺激素过多。
Q=甲状腺毒症的常见病因有哪些？如何表现？
A=甲状腺激素合成分泌增多：①几乎85%的甲状腺毒症患者有突眼性甲状腺肿。常见于20~40岁的妇女，特征为明显的甲状腺肿、眼球突出、皮肤光滑而潮湿。②毒性多结节性甲状腺肿是导致甲状腺毒症的第二大原因，常见于老年和心血管异常人群中，病人会出现充血性心力衰竭和心律不齐。③毒性多结节性甲状腺肿和突眼性甲状腺肿在接触碘后产生甲状腺毒症，碘源包括放射造影剂、碘化钾液、乙胺碘呋酮和大量使用普味维酮碘涂剂。|||甲状腺激素泄漏：①亚急性甲状腺炎是甲状腺局部明显炎症表现，好发于青年女性，常见于产后甲状腺毒症，特征为疼痛剧烈或无疼痛的甲状腺肿。②放射源性甲状腺炎症。|||外源性甲状腺激素摄入：①摄取甲状腺激素后导致的人为甲状腺毒症，亦称为闵希豪生综合征。②甲状腺激素过量或摄取含牛甲状腺组织的牛肉后会产生甲状腺毒症。
Q=甲状腺毒性状态的主要临床表现有哪些？
A=总的说来所有的器官系统都受影响，临床表现有震颤、疲乏、反射亢进、情感冷漠或焦虑、情绪波动、精神病、不能耐受热、出汗、发热、甲状腺肿、目干、眼球突出、眼睑下垂、心悸、心率加快、充血性心力衰竭、体重下降、脱发、腹泻、甲剥离、水肿。实验室检查会发现贫血、白细胞增多和电解质紊乱等异常。
Q=是不是甲状腺肿总是与甲状腺毒症相关？
A=不是。许多甲状腺毒症病人并没有甲状腺肿。甲状腺疾病根据疾病不同出现各种各样的临床表现。外源摄入甲状腺素和隐蔽性甲状腺毒症是两种无甲状腺肿的甲状腺毒性状态，更让人混淆的是，甲状腺机能减退也会出现甲状腺肿，是因甲状腺炎扩展引起甲状腺弥漫性浸润后瘢痕组织所致的甲状腺肿大。
Q=何谓隐蔽性甲状腺毒症？
A=这是一种常见于老年人中的无明显甲亢症状的非典型性甲状腺功能亢进。70~80岁的老年患者，甲状腺较小甚至触摸不到，有时还会出现甲状腺机能衰退的特征，故称之为隐蔽性甲状腺毒症，临床表现有长期体重下降，近端肌肉无力、忧郁、新发作房颤或充血性心力衰竭。
Q=甲状腺危象如何区分于甲状腺毒症？
A=甲状腺危象是没有绝对标准的急性发作，常所述的甲状腺危象包括：①甲状腺毒症明显；②体温高于37.8℃100°F）；③心率加快与发热不成比例；④中枢神经系统、心血管系统或胃肠道功能紊乱。
Q=其他哪些疾病的症状与甲状腺危象相似？
A=可卡因、苯丙胺、拟交感神经药，抗胆碱能剂的毒性症状、戒酒综合征及脑炎、脑膜炎和脓毒血症等感染出现的症状与甲状腺危象极为相似。临床上通过询问甲状腺病史、过去的甲状腺治疗、手术史来区别甲状腺危象和其他疾病。
Q=甲状腺功能检查对确诊甲状腺危象有无帮助？
A=尽管甲状腺危象病人的甲状腺功能检查会出现异常，但与一般的甲状腺毒症无明显差别，两者之间无法分辨。
Q=甲状腺功能检查在急诊室是什么样的角色？
A=甲状腺功能检查所需时间长，对急诊病人的诊断治疗无太大帮助。不管怎样，检测促甲状腺激素，游离T3和游离T4可诊断甲状腺疾病。甲状腺毒症的促甲状腺激素水平明显低于正常，常采用敏感性促甲状腺激素测定法，这神方法的敏感度是常规测定法的10~100倍。对甲状腺机能减退病人测定T3水平意义不大，30%的病人结果正常。
Q=甲状腺危象有哪些诱发因素？
A=可能的诱发因素包括精神刺激、感染或严重疾病、手术、外伤、生产及抗甲状腺治疗中止。
Q=如何治疗甲状腺危象？
A=急诊室对甲状腺危象的处理原则基本与治疗甲状腺毒症一样，只是更应急快速些。|||失代偿甲状腺毒症的治疗步骤：1.支持疗法：一般：氧气、心脏监护。发热：冷敷、扑热息痛（禁用阿司匹林，它会增高游离T4水平）。脱水：静脉补液。营养：糖、多种维生素、包括叶酸盐（因代谢亢进而缺乏）。补充肾上腺激素：（因代谢亢进而消耗）。氢化考的松，初次200mg静滴，然后100mg静滴，每3次/d直至稳定。|||心脏失代偿（房颤、充血性心力衰竭）。地高辛（增加所需量）、利尿剂、必要时用交感神经阻滞剂。2.抑制激素的生物合成——硫化类药物：丙硫氧嘧啶为首选，200~250mg每隔4hl次口服或经胃管灌入成直肠给予，每天总量为1200~1500mg（同时也阻止外周T4转化为T3）。或甲硫咪唑20mg口服，每隔4hl次，每日总量120mg（或将40mg甲硫咪唑粉碎后释释成溶液直肠灌入）。3.在第二步骤后再加用碘化物抑制T3、T4的释放。卢戈尔溶液（浓碘液），30~60滴/d口服。或碘化钾饱和液，8滴，每6h l次口服。或磷化钠，0.5~lg静滴，每12hl次。或碳酸锂（在碘化物过敏成使用硫化物后引起粒细胞缺乏的情况下）。300mg口服，每6hl次，治疗时监测血清锂水平，保持于1mEq/L）。4.拮抗周围组织对甲状腺激素反应——交感神经阻滞剂：心得安，2-5mg静推，每4hl次或静滴5~10mg/h，毒性较弱的病人可口服20~200mg，每4hl次（支气管痉挛性疼痛和充血性心力衰竭患者禁用或充血性心力衰竭病人使用心得安前先毛地黄化）。成利血平2.5~5mg肌注，每4小时，首先用1mg剂量做试验，观察血压。（在无充血性心力衰竭、低血压和心源性补充及禁忌β-阻滞剂的情况下使用）或胍乙啶，30~40mg口服，每6h1次。
C=答案包含表格：第281页，第12题
Q=怀孕和哺乳期间治疗甲状腺毒症有无特殊注意事项？
A=采用丙硫氧嘧啶比甲硫咪唑更合适些，两种药物都可通过胎盘阻碍胎儿甲状腺功能，但前者相对弱些，而且奶液吸收丙硫氧嘧啶比甲硫咪唑相对偏少，只要你监测的新生儿甲状腺功能呈正常状态，使用丙硫氧嘧啶时可继续哺乳。根据临床需要酌情使用β-阻滞剂。
Q=如何治疗甲状腺激素过量？
A=甲状腺激素过量的临床表现与甲状腺毒症相同；长期摄用的病人较常见。一次大量摄入的致病率较低，它的毒性作用可在4~12h内出现，有时会延搁至5~11d后（尤其是服用T4）。过量的处理常规下使用碳剂和泻药，出现急性症状处理同治疗甲状腺毒症一样。
Q=甲状腺机能减退症的病因有哪些？
A=甲状腺机能减退症是甲状腺激素缺乏引起。主要发病机制包括①原发性——由甲状腺本身疾病引起；②继发性——由于垂体分泌和释放促甲状腺激素不足；③第三种——下丘脑分泌促甲状腺激素释放激素（TRH）不足。其中原发性甲减最常见，病因有自身免疫、亚急性甲状腺炎、突眼性甲状腺肿后期、甲状腺切除术后或药源性（碘化物、锂、硫化物）、先天性和肿瘤等。
Q=甲状腺机能减退症的常见症状和体征是什么？
A=甲状腺机能减退的症状和体征是无数的和无特异性的，包括不耐冷、体重增加、低温、关节疼痛、肌肉痉挛、乏力、深部腱反射迟钝、嗜睡、谵妄、精神病、皮肤发凉发干、脱发、非凹陷性水肿、咽痛、心率增快、声音嘶哑或低弱、语言缓慢、呼吸困难、通气不足和胸膜积液等等。育龄妇女会出现月经过多、谵妄常发生于老年患者。
Q=甲状腺机能减退症的临床表现无特异性，那么你如何诊断粘液水肿性昏迷呢？
A=询问甲状腺疾病、甲状腺补充疗法、甲状腺手术或扫描史，再仔细观察甲减的典型的症状和体征，粘液水肿性昏迷的临床特征是低温（75%）和昏迷。实验室测定会发现贫血、电解质异常、高碳酸血症、呼吸性酸中毒或呼吸衰竭。心电图和胸部摄片提示心率缓慢和胸腔积液或明显的充血性心力衰竭。
Q=如何治疗甲状腺机能减退症和粘液水肿性昏迷？
A=—般的支持疗法是静脉补液、吸氧和心脏监护，必要时给予葡萄糖、纳洛酮和维生素B1。认真仔细评估和治疗其他急性危重症状，严重甲减或粘液水肿性昏迷病人在完成甲状腺功能评估后，即刻注射T4，按每千克净体重2~4μg计算或不考虑体重单次剂量500μg静注。因为严重甲减病人T3从T4的转化下降，我们同时给予T3 10μg口服，或每隔8h 15~30μg静注。因商业因素临床上常采取T3来治疗粘液水肿性昏迷。氢化考的松100~200mg静滴用来拮抗甲减引起的代谢应激。|||仔细评估间发疾病，低温采取被动保暖，呼吸衰竭时增强通气量，必要时行气管插管，低血压时晶体补液，患者无甲状腺激素补充的情况下使用血管收缩剂无效，低钠血症限制游离水或静滴盐水和速尿，一般不主张用高渗盐水。
SEC1=肾上腺疾病
Q=急诊室很少碰到肾上腺疾病，为何我还要花时间去学习？
A=肾上腺急诊是罕见的，但一旦碰到后误诊后果很严重。总体上讲，治疗较简单，但你必须掌握肾上腺生理学，识别异常和知悉治疗方法。
Q=哪种肾上腺急诊应引起重视？
A=最严重的肾上腺急诊是急性肾上腺功能不全。皮质醇增多症和柯兴氏病比较少见，而且不会在急诊室作出诊断。
Q=在急诊室我要重视皮质醇增多症吗？
A=皮质醇增多会导致精神情绪紊乱，如失眠、情绪波动、躁狂、忧郁和精神病。如一位女性表现有男性化特征或一位男性表现有女性化特征再加上上面提及的症状，应该考虑皮质醇增多症。
Q=哪些肾上腺生理知识必须掌握？
A=必须掌握糖皮质类固醇和盐皮质激素醛固醇的基本功能。
Q=皮质醇的主要作用是什么？
A=皮质醇作用于全身各个器官系统。它调节脂肪、蛋白质和糖代谢，它影响着人体免疫反应和炎性反应，骨和钙代谢、生长和发育、胃肠道及中枢神经系统。它是人体应激反应的一个主要介质，影响着心脏、血管床、水排泄和电解质平衡。
Q=醛固酮的主要作用是什么？
A=保持正常的钠钾浓度、调节细胞外液。
Q=皮质醇的正常分泌如何控制？
A=皮质醇是肾上腺皮质受到促肾上腺皮质激素（ACTH）的直接刺激而作出反应分泌的。ACTH分泌受到下丘脑的促肾上腺皮质激素释放因子的刺激，这个过程呈昼间律，早晨分泌水平偏高而晚上偏低，在负反馈抑制下，血浆皮质醇水平抑制促肾上腺皮质激素的释放。
Q=醛固酮的正常分泌如何控制？
A=醛固酮分泌主要是被血管紧张肽原酶-血管紧张素系统和血清钾浓度所控制，前者通过对血容量、细胞内外液平衡和钠摄入改变作出反应而调节醛固醇，后者直接作用肾上腺皮质而提高醛固醇分泌。
Q=急性肾上腺功能不全的诱因有哪些？
A=肾上腺功能不全可因肾上腺受损（原发性肾上腺功能不全）和不恰当的促肾上腺皮质激素分泌（继发性肾上腺功能不全）而引起。肾上腺危象常发生于慢性肾上腺功能不全，病人在受到手术、外伤、心肌梗死等刺激后不能通过提高血液皮质醇水平而作出应激反应。
Q=原发性肾上腺功能不全的常见原因是什么？
A=结核和自体免疫受损是导致肾上腺功能不全的常见原因，占90%。
肾上腺功能不全的病因：原发性肾上腺功能不全：自发的（自体免疫），结核，双侧肾上腺出血或梗塞，艾滋病，药物：抗肾上腺素药（甲吡酮，氨基苯乙呱啶酮，米托坦）、酮康唑，感染：真菌性、细菌性脓毒症，浸润性病变：肉样瘤变、血色素沉着，淀粉样变淋巴瘤、转移癌，双侧外科肾上腺切除术遗传性：肾上腺发育不全，先天性肾上腺增生、肾上腺脑白质营养不良，家庭性糖皮质激素不足。继发性肾上腺功能不全：外源性给予糖皮质激素，垂体或蝶鞍上肿瘤，垂体放疗或手术，垂体或下丘脑浸润性病变：肉样瘤变、血色素沉着、组织细胞增多症、转移癌或淋巴瘤，传染病：结核、脑膜炎、真菌感染单一的促肾上腺皮质激素不足。
C=答案包含表格：第286页，第10题
Q=结核发病率上升会不会导致原发性肾上腺功能不全的发生率上升？
A=这还没有文字记载，但已被证实现在艾滋病的不断扩散导致原发性肾上腺功能不全的病例增多。
Q=艾滋病怎样引发原发性肾上腺功能不全？
A=艾滋病毒已在人体肾上腺中发现，它导致肾上腺功能受损，多发性致病性感染也会导致肾上腺功能不全。在艾滋病人的肾上腺里已发现巨细胞病毒、隐球菌、分支杆菌和卡波西肉瘤。另外一些治疗艾滋病的药物也可引起肾上腺功能不全，例如酮康唑是类固醇激素合成的抑制剂，利福平改变皮质醇代谢、降低皮质醇的生物利用度。
Q=继发性肾上腺机能不全的最常见原因是什么？
A=长期使用糖皮质类固醇类药物是继发性肾上腺功能不全的最常见原因，这些药物治疗疾病范围广泛，如果用到一定程度会不同程度地引起下丘脑-垂体-背上腺轴抑制。|||用糖皮质激素治疗有效的疾病：类风湿性关节炎，特发性血小板减少性紫癜，银屑病性关节炎，自体免疫溶血性贫血，痛风性关节炎，淋巴瘤，滑囊炎和腱鞘炎，免疫性肾炎，系统性红斑狼疮，结核性脑膜炎，急性风湿性心肌炎，荨麻疹，天疱疮，慢性活动性肝炎，多形红斑，溃疡性肝炎，表皮脱落性皮炎，局限性回肠炎，蕈样霉菌病，非热带性口炎性腹泻，过敏性鼻炎，牙科手术后发炎，支气管哮喘，脑水肿，特异性皮炎，亚急性非化脓性甲状腺炎，血清病变，恶性眼球突出，过敏性结膜炎，高钙血症，葡萄膜炎，旋毛虫病，眼球后神经炎，重症肌无力，肉样瘤病，器官移殖，吕弗勒综合征，簇样脱发，铍中毒。
C=答案包含表格：第287页，第13题
Q=使用糖皮质类固醇类药物多长时间会造成下丘脑—垂体—肾上腺轴受到抑制？
A=任何使用大剂量类固醇（例如强的松每日剂量超过20mg）两星期或两星期以上的病人都潜在长期的下丘脑-垂体-肾上腺轴抑制的可能。抑制程度根据使用糖皮质类固醇的剂量、功效、服药时间（晚间服用抑制较重）不同而不同。下丘脑-垂体-肾上腺轴的恢复需几个月至一年。
Q=原发性肾上腺功能不全有哪些症状和体征？
A=原发性肾上腺功能不全常表现有疲乏、体重下降、厌食、色素沉着过多、胃肠道症状（恶心、呕吐、腹痛、旗泻）、血压偏低（常呈直立性低血压）等症状和体征。
Q=实验室检查有哪些特征？
A=原发性肾上腺功能不全常有高钾血症、低钠血症和低血糖，若病人脱水或血容量降低明显时会出现氮质血症，有时也会有轻微的代谢性酸中毒。
Q=继发性肾上腺功能不全的临床表现与原发性肾上腺功能不全有何不同？
A=继发性肾上腺功能不全无醛固酮分泌不足现象，故血容量降低和低血压症状不如原发性肾上腺功能不全严重，而且无高钾血症和低钠血症，即使出现也是因为水潴留而不是缺钠引起。病人因长期使用糖皮质类固醇而呈现类库欣综合征样外貌。如果病人因垂体或下丘脑病变的肾上腺功能不全，会出现其他垂体激素不足引起的症状，如甲状腺功能减退和闭经。
Q=急性肾上腺危象常在什么时候发生？
A=有原发性或继发性肾上腺功能不全的基础上，患者应付外在的刺激（如急性心肌梗死、手术、大创伤或其他疾病发作）的时候易发生肾上腺危象。
Q=急性肾上腺危象的最常见医源性病因是什么？
A=肾上腺萎缩患者长期使用类固醇类药物而突然停止。
Q=急性肾上腺危象的常见临床特征是什么？
A=患者病情急骤恶化，出现明显血容量减少，低血压甚至休克，并有恶心、呕吐、剧烈腹痛等酷似急腹症的症状，由于感染或肾上腺功能不全本身引起发热，有时会出现意识昏糊、定向力障碍和嗜睡等中枢神经系统症状。
Q=这些患者总会有低钠血症和高钾血症吗？
A=如果病人已经行盐皮质激素替代补充如氟氢可的松，他们的实验室检查接近正常
Q=为什么病人会有代谢性酸中毒？
A=这里有多种原因。血容量降低和休克导致乳酸生成增多，若醛固酮不足，患者的肾脏排酸降低，也会导致代谢性酸中毒。
Q=急诊室如何诊断肾上腺危象？
A=若病人服用大剂量类固醇类药物而出现上面提及的症状时应首先考虑为肾上腺危象。急诊室最实用性的实验室检查是快速ACTH刺激试验。
Q=如何做快速ACTH刺激试验？
A=先抽取血标本测试基础皮质醇水平，然后静脉给予替可克肽（一种合成的促皮质素）0.25mg，分别在30min、1h和6h抽取血液标本测试皮质醇水平。
Q=行快速ACTH刺激试验时是否需要暂停病人的糖皮质激素治疗？
A=不。你可先用一种不使皮质醇测试水平升高的糖皮质激素来治疗病人。通常建议使用地塞米松6~10mg。
Q=急性肾上腺危象如何处理？
A=首先立即静滴氢化考的松（至少100mg）和葡萄糖液体。详细询问病史和检查找出引起肾上腺功能不全应激状态的激发原因，若找到病因，在急诊室行支持疗法及对症治疗。若病人的盐、水平衡或已接受氢化考的松时，不需用盐皮质类固醇替代治疗（100mg的氢化考的松相当于0.1mg氟氢考的松的储钠水平）。
Q=慢性肾上腺功能不全病人因较轻疾病和小外伤来急诊室，治疗上有无改变？
A=这些病人通常需要20~30mg/d的氢化考的松，有的需要盐皮质激素替代，如是他们兼发较轻疾病或损伤，你必须告知要加倍服用考的松24~48h直至症状改善，未必提高盐皮质激素的剂量。嘱咐定期去专职医师或内分泌医师处就诊，还应告知若出现恶心呕吐时不能停止服药，而是寻求急诊处理。
