SEC1=两岁以下幼儿发热性疾病
Q=发热的定义是什么？
A=最常见的参考指标为：腋窝下测得的体温高于37 3℃（99℉），口腔测得的体温高于37.8℃（100℉），直肠处测得的体温高于38.3℃（101℉）。年龄很小的婴儿发生传染性疾病时，可能没有发热，这一点很重要，务必牢记。
Q=测量体温的最佳方法是什么？
A=最准确的测量方法是用体温探针测量食管末端的温度，但因为此法不实用，很难推广应用。测量直肠温度是除此以外最准的办法，而口腔测体温不适用于儿童。
Q=母亲判断她的孩子是否发热的准确性如何？
A=母亲通过皮肤触觉判断孩子的体温，认为孩子不发热的准确率为94%，认为孩子发热的准确率为52%。
Q=腋窝测体温可靠吗？
A=由于腋窝温度受环境温度影响，其次，发热初期及体温逐步上升时，血流不再从体表流向体内中心部位，所以腋窝体温可能不完全可靠。
Q=鼓膜测体温准确吗？
A=虽然这种方法很简单，但不完全可靠。
Q=高热与严重的细菌感染性疾病有关吗？
A=若仅根据体温升高的程度来判断细菌感染性疾病的严重性，这说明医师预后估测水平很差。某些证据表明发热越高，严重的细菌性感染机率越高。无论如何，即使体温低于38.3℃（101℉）并不能排除严重的细胞性感染可能，尤其是年龄很小的或缺乏免疫力的儿童。
Q=儿童发热可以选用哪种退热药？
A=应用阿司匹林治疗儿童发热性疾病，有可能引起雷亥综合征，所以阿司匹林不适合给儿童退热。扑热息痛（对乙酰氨基酚）治疗儿童发热性疾病，按每公斤体重10~15mg的剂量以退热，既有效又安全。布洛芬针剂，也可以用于儿童发热疾病，达到有效退热目的，剂量为每公斤体重10mg。
Q=如果患者退热治疗有效，这有何意义？
A=最近研究表明经扑热息痛退热治疗，如果儿童体温下降不到0.8℃，则很可能有潜在的细菌感染。有潜伏的细菌感染的儿童体温也可以下降，这是对扑热息痛有良好的临床应用学表现。另外有研究揭示，使用扑热息痛后临床上无改善者肯定与脑膜炎有关。
Q=菌血症与脓毒症之间有何区别？
A=细菌性病原体侵犯至血液系统，引起菌血症和脓毒症。脓毒症有中毒表现，出现严重的系统性疾病征象，例如嗜睡、低血压等。这是因为致病力强的生物体寄生于人体，逐步侵犯人体造成的。菌血症则相对没有症状。
Q=原发性菌血症和继发性菌血症有何不同？
A=菌血症的发生与局部病灶有关，如肺炎、尿路感染、骨髓炎引起菌血症属于继发性菌血症。原发性菌血症则表现为单纯的血流中有细菌感染，而与病灶细菌感染无明显关系。
Q=3个月以下的婴儿发热，是什么原因造成的？
A=3个月以下的婴儿发热比年龄大一些的儿童发热更容易患严重的细菌性疾病。医生先详细询问病史，然后进行理化检查，包括腰穿，全血细胞计数，血培养，尿分析，尿培养，然后做出评估。高度怀疑者，应摄胸部X线片。与3个月以上的儿童相比，小于3月龄的儿童发热应该考虑各种细菌病原体感染。如大肠杆菌，B型链球菌，产单核细胞李斯特菌。最近研究表明就诊4周以上的门诊病人除可能感染上述三种病原菌外，还可能感染B型流感嗜血杆菌，肺炎链球菌，脑膜炎奈特菌，沙门氏菌等特殊病原体。
Q=年龄3个月以下的婴儿发热，应该如何处理？
A=原则上一般应住院，在获得血培养结果以前进行基本抗感染治疗。对于3个月以下的婴儿发热，是否需要住院治疗，尚存在争议。坚持住院治疗的学者认为虽然理化检测和早期实验室检查无显著变化，但这组人群中约3%~15%患儿发生严重的细菌性感染。与2个月或3个月的婴儿相比，小于2周的婴儿发生脑膜炎菌血症、严重的细菌性疾病的机率高得多。反对派则对此表示置疑，认为出生28d以上的婴儿发热，但临床一般情况良好的，是否有住院治疗的必要。如果有更多的数据支持这一看法，3月龄以下婴儿门诊肌肉内注射头孢三嗪噻肟钠将是最佳治疗方案。
Q=年龄在3个月至2岁的儿童发热，量常见的原因是什么？
A=最特殊的临床症状是病毒症状，中耳炎，非特异性发热。很难察觉有肺炎、菌血症、脑膜炎、骨髓炎和尿路感染等征象。严重的细菌性疾病的表现可能很轻微。还应当想到链球菌性咽炎、腮腺炎、表皮感染等其他常见发热原因。年龄在2个月与2岁之间的幼儿发热，尽管仔细询问病史和体格检查，仅发现发热或轻度的上呼吸道感染症状，一般情况良好，但是其中3%~10%的患儿将发生菌血症。  
Q=年龄在2个月至2岁之间的儿童，原先身体健康，是感染何种病原体发生菌血症的？
A=这个年龄组里，3%~10%的发热儿童出现菌血症。血培养结果表明最常见的致病菌有以下几种：肺炎链球菌（占65%）；流感嗜血杆菌（占25%）；脑膜炎奈特菌（占5%）；沙门氏菌属（占5%）。  
Q=潜在的细菌感染的自然病程是多长？
A=菌血症不是良性疾病。大约有1/3婴儿因肺炎链球菌、B型流感嗜血杆菌、脑膜炎奈特菌感染而出现继发性菌血症，临床症状加重，如果未经治疗，72h以内血培养均为阳性。继发于流感嗜血杆菌和脑膜炎奈特菌的菌血症比继发于肺炎链球菌的菌血症预后差，更容易发展为严重的疾病。婴儿可能发生脑膜炎或脓毒症等重病或局限性疾病。还可能发生中耳炎、肺炎、软组织感染、骨髓炎等局部感染。
Q=什么时候脑膜炎的临床征象是可靠的？
A=一项研究发现年龄小于16个月的儿童发生细菌性脑膜炎时，可能无颈项强直，无克尼格征，无布鲁金斯基征，无感觉异常，无囟门凸起。无论年龄大小，病情很重的儿童大多表现为真性脑膜炎。
Q=哪些发热儿童需要进一步做实验室检查？
A=一般遵循以下原则：|||（1）年龄在3个月以上的儿童体温超过39.4℃（103℉）化，身体其他方面健康，依据临床评估没有明确的感染灶，（有可能有上呼吸道感染或中耳炎），看上去精神状态好，这时应该检查全血细胞计数，同时进行血培养。如果白细胞计数在4 000×109/L与15 000×109/L之间，患儿可能是感染病毒，可以在家观察病情。如果白细胞超过15 000×109/L，应做血培养。如果患儿有可靠的看护者，可以让患儿回家，12~24h后再随诊。|||（2）若适当应用解热药后，患儿仍精神不振，则应详细询问病史，进行理化检查，如全血细胞计数，血培养，尿分析，尿培养。综合考虑临床表现、体征、实验室检查之后，必要时予摄胸部X线片和腰椎穿刺，并安排住院，据年龄大小予适量的抗生素治疗。|||（3）临床上，患儿出现发热但未发现确定的感染灶，应做尿分析、尿培养。|||（4）如果患儿有恶性肿瘤、镰状细胞性贫血、免疫缺陷等基础病，出现发热又无明显的感染灶，应该仔细检查，包括全血细胞计数，血培养，尿分析和尿培养。必要时进行腰穿和胸部摄X线片。其中大部分患儿需要住院以进行抗感染治疗，等待实险室检查结果。
Q=哪些发热患儿需要住院？
A=（1）如果根据临床判断儿童患病，经过退热、补液治疗，病情无明显好转，应该将患儿收住院。在实验室检查结果的基础上，进行恰当的有效的抗感染治疗。|||（2）如果患儿没有可信的照顾者，或者通过电话无法与患儿的照顾者取得联系，应考虑将患儿收住院。|||（3）免疫缺陷的患儿出现发热，一般应住院治疗。|||（4）目前提倡所有小于3个月的发热患儿必须住院治疗。出生28d以上的患儿，如果精神振作，无明确的感染灶，已获得多项检查结果，那么门诊予肌肉注射抗生素将可能是可以采纳的治疗途径。
Q=如何诊治年龄小于2岁的发热患儿呢？
A=注：2岁以下患儿发热，可选用头孢三嗪噻肟钠，剂量50mg/kg体重/次，im/iv；氯苄青霉素，剂量50~75mg/kg体重/次，im/iv；羟氯苄青霉素70~75mg/kg体重24h，每8h口服一次。
C=答案包含图片：第391页，第19题
Q=如果患儿发热．但未发现明显的病灶，予以预防性感染治疗，这存在哪些争议之处？
A=目前有证据表明这个年龄组的患儿，如果精神振作，可以口服抗生素预防感染，带回家观察病情，这种作法可以缩短病程，减轻病情。不过这些研究存在不足之处，数据可能不可信。口服抗生素预防感染，并不能阻止或足以治疗严重的细菌性疾病。患儿的看护者可能会产生错觉，认为既已用抗生素治疗，患儿很安全，忽视患儿病情加重的过程。请务必牢记1/10的发热患儿是菌血症，菌血症患儿发生脑膜炎的危险升高40倍。|||年龄超过3个月的患儿出现发热，但精神振作，据临床评估无明显的病灶，但是有可能患菌血症，应通过肠道外给予抗生素，并且必须进一步检查。必须评估发病率、病程、药品价格、药物副作用，药物抗严重细菌性疾病的疗效等。|||据目前已有的数据．口服预防性抗生素不能控制3个月以下的患儿发热。28d以上的婴儿，经挑选部分患儿可以在门诊于肌肉注射头孢三嗪噻肟钠治疗，达到安全有效地控制病情的目的（具体参见第12题）。
Q=人免疫缺陷病毒所致发热的患儿有何特点呢？
A=（1）感染人免疫缺陷病毒的患儿可发生儿科常见病，和其他儿童一样经常发生病毒性疾病及中耳炎。虽然有关儿童的免疫状态的资料零散，但从中也可了解到一些情况，新近报道表明这些儿童CD4淋巴细胞计数大于450个/mm3，则可能发生卡氏肺囊虫性肺炎。感染人免疫缺陷病毒的患儿发生菌血症的危险呈上升趋势，最常见的病原体是肺炎链球菌、B型流感嗜血杆菌和沙门氏菌属。软组织感染最常见的致病菌是金黄色葡萄球菌和流行性沙门氏菌属。大肠杆菌常致尿路感染。长期口服抗生素的患儿或者卧床不起的患者发生脓毒症的机率很高且血培养常呈阴性。|||（2）感染人免疫缺陷病毒的患儿如果局部感染，一般情况好，通常作为门诊病人处理，感染人免疫缺陷病毒的患儿有时出现特有的局部感染表现。淋巴细胞浸润可能引起腮腺肿大、变硬、发红、变软，脓性分泌物从腮腺管流出。这种迹象意味着细菌双重感染开始出现，通常继发于金黄色葡萄球感染。|||（3）感染人免疫缺陷病毒的患儿如果患有肺炎，则大部分被收住院，若考虑为卡氏肺囊虫性肺炎可能，则患儿必须住院，按照卡氏肺囊虫性肺炎治疗，并进一步检查。卡氏肺囊虫性肺炎发于年龄小于18个月的婴幼儿，卡氏肺囊虫性肺炎初发者，病死率达40%。|||（4）感染人免疫缺陷病毒的患儿出现发热和喘息，诊断比较困难。呼吸道疾病进一步发展常出现喘息，肺部可闻及啰音。呼吸道疾病可以继发于病毒感染、细菌性肺炎或卡氏肺囊虫性肺炎等。获得性免疫缺陷综合征（即艾滋病）所致的心肌病可继发充血性心衰。如果对此有怀疑，应进一步检查以排除卡氏肺囊虫性肺炎。|||（5）感染普通病原体可致发热与腹泻，鼠疫入侵免疫缺陷的宿主也可致发热与腹泻。如果患儿精神不错，无脱水表现，大便检查示见红细胞或多形核白细胞，则再做大便培养，在大便培养结果出来之前，让患儿在门诊治疗。|||（6）人免疫缺陷病毒阳性的患儿如果出现发热、喘息，有可能进一步恶化，出现严重的皮疹或弥漫性水痘。如果有可能被这些病毒感染，患儿出现发热、喘息时就立即接种丙种球蛋白或水痘带状疱疹免疫蛋白。|||（7）人免疫缺陷病毒阳性的患儿，无明显感染灶，精神不错，却表现发热，除特殊情况以外，都按平素身体健康的患儿出现发热那样治疗。不论感染人免疫缺陷病毒的孩子年龄大小，出现发热，都可能是菌血症，因而必须做血培养。预防性应用抗生素尚存在争论。目前没有充分的资料表明预防性应用抗生素是有益的。|||（8）如果人免疫缺陷病毒阳性的患儿发热，精神不振，应该与其他发热而精神不振的患儿同样处理。如果怀疑卡氏肺囊虫性肺病，应该正确治疗。虽然人免疫缺陷病毒的患儿很少出现弥散性的霉菌感染，但是当应用抗生素病情无改善时，要考虑霉菌感染可能。
SEC1=婴儿和儿童癫痫
Q=评估小儿第一次癫痫发作时，哪些是重要的病史？
A=医生评估癫痫，可能获取的最重要的是病史。必须证实癫痫有关的事件，例如屏息间作，被目睹喊叫，呼气延长导致缺氧，过度通气所致低钙血症，血管迷走神经性晕厥，这可能促使短暂强直阵挛性癫痫发作。患者的发病年龄很重要，因为相关的常见病因与年龄有关。患者既往史有助于鉴别诊断，如呼吸暂停发作史，心脏病史，胃食管反流史、头痛史等。癫痫发作前的情况也很重要。诸如喂养问题，呕吐，腹泻，发热等。还应考虑颅外伤史、食物中毒的可能。要排除家族性癫痫史，如果癫痫引起发热，必须记录体温升高的程度和发热的特征。完整描述癫痫发作过程。有无真的癫痫发作，即患者大便失禁，咬舌头，强直痉挛性动作。在癫痫发作过程中和发作后，患者有何反应。
Q=体格捡查有何意义？
A=神经系统仔细检查对于发现任一局部神经的缺陷，确立新的观点，否定原有的看法是同等重要的。总是寻找头颅或身体其他部分外伤的证据，有可能使你滥用推测方法诊断疾病。务必用眼底镜检查眼底，但如果你总是试图寻找视网膜出血，则说明你又滥用推测方法。对于发热性癫痫，努力通过病史和体格检查以明确发热原因。
Q=什么是发热性癫痫？
A=根据国际卫生学会讨论，一致认为发热性癫痫是癫痫的一种，多发于3~5岁儿童，和发热有关，但无颅内感染证据，也无其他明确的发热原因。发热性癫痫特别要排除下面这种可能，即患儿原有非发热性癫痫，只有此次癫痫发作伴有发热。
Q=发热性癫痫常见的特征是什么？
A=这种癫痫常呈强直痉挛性发作，持续时间很少超过15min，开始发热的24h内，体温呈上升趋势时发作癫痫。一般不太可能留有神经系统后遗症。
Q=发热性癫痫的发生与基因有关吗？
A=33%~35%的患者有发热性癫痫家族史。
Q=发热性癫痫进一步发展会怎样？
A=如果患儿曾发作过一次发热性癫痫，则约有30%患儿会第二次发作。第二次发作癫痫的患儿中，约有30%会第三次发作。以此类推，每次发作人数的30%会再次复发。
Q=发热性癫痫最佳的预后是怎样的？
A=第一次发作发热性癫痫的年龄越小，则复发的可能性越大。根据一项研究，一岁以内初次发作癫痫的患儿，复发率达50%。
Q=用解热药治疗发热性癫痫的作用如何？
A=用退热药治疗有助于阻止癫痫再次发作，可以减少继发性发热疾病发作癫痫的危险性，有利逐步恢复正常状态。
Q=发热性癫痫和癫痫的进一步发展之间有什么联系？
A=曾有发热性癫痫发作史的患儿，很少会继续发展至癫痫。人们发现哪些高危患儿至少有以下易患因素中的两个。|||（1）癫痫家族史；|||（2）发热性癫痫以前就有神经系统异常或发育异常；|||（3）非典型的发热性癫痫，如癫痫发作持续时间延长或局灶性癫痫。
Q=哪些患儿要考虑预防惊厥？
A=因为大约50%患儿仅发作一次发热性癫痫，即使不经治疗，患儿以后也不再复发，所以当患儿第二次或第三次出现发热性癫痫之后，再考虑用抗惊厥药，这更台理，对于神经发育异常者，发热性癫痫发作持续时间超过15min者，局灶性癫痫者，癫痫后发生一过性或永久性神经系统损害者，或父母有非发热性癫痫史者，均应考虑使用抗惊厥药。苯巴比妥血药浓度在15~20μ/ml时，可以降低继发性癫痫的次数，但不能彻底根除癫痫发作。
Q=治疗癫痫初次发作的儿童的主要步骤是什么？
A=仅仅发生过一次癫痫的儿童，其神经系统也正常，则通常只需根据发热情况对症处理。如果患儿癫痫发作时不伴发热，或者癫痫反复发作，或者局灶性癫痫发作．则应该根据病史、体格检查进一步做检查，包括毒理研究、新陈代谢研究、头颅CT平片、脑电图等。如果临床怀疑有中枢神经系统感染，必要时可进行腰穿，但腰穿不作为常规检查项目。
Q=什么是癫痫持续状态？
A=癫痫持续状态是指癫痫持续发作。或癫痫反复发作且在两次发作之间至少有30min以上意识丧失。
Q=为什么认为癫痫持续状态是神经系统的急症？
A=如果颈项强直持续时间超过60min，可导致大脑永久性损害或死亡。这段长时间抽搐之后，在海马区、小脑扁桃体、小脑、丘脑、大脑皮质都可以见到细胞损害。神经元持续激动，则新陈代谢增快，导致细胞受损。缺氧造成细胞损害加重，引起血糖过低，接着发生乳酸酸中毒，电解质紊乱，脱水，体温升高。如果抽搐不终止，则将发生脑水肿。
Q=如何治疗小儿癫痫持续状态？
A=保护气道通畅，供氧充足，必要时插管，建立静脉通道，血查全血细胞计数、血电解质、血糖、血药浓度、药物毒理学水平等。监测呼吸、血压、心电图。采集动脉血，做血气分析，观察动脉血pH值和氧分压。如果有低血糖，则予25%葡萄糖，每公斤体重1ml。如果低钠血症，则对予3%盐水。应该尽快静滴安定或直肠子安定，以控制癫痫。安定剂量为每公斤体重0.02~0.5mg，总量不超过10mg，每分钟滴速不超过2mg，必要时，可重复给药两次。同时静滴苯妥英钠，每分钟滴速50mg，总量为每公斤体重18~20mg。安定静滴结束后约10~20min，由于安定在体内分解，失去药效，癫痫可能再次发作。自予苯妥英钠抗癫痫后10~20min，癫痫又会复发。因此应该同时使用安定和苯妥英钠。
Q=如果癫痫连续发作，怎么办？
A=这时应该选择插管，予苯巴比妥，负荷量为每公斤体重12~25mg，输入速度不超过30mg/min。其次考虑选用三聚乙醛（以0.9生理盐水稀释至4%三聚乙醛，滴速不超过1ml/min。）如果在静滴三聚乙醛20min后癫痫发作仍未终止，应该考虑用普通麻醉剂和神经肌肉阻滞剂。
SEC1=小儿急性上呼吸道阻塞
Q=儿科呼吸系统急症的常见病因是什么？
A=儿科急症常见病因是小儿上呼吸道阻塞，约占就诊患儿的15%，其中传染病占90%，病毒感染约占80%，会厌部疾病造成严重的上呼吸道阻塞的约为5%。其他病因包括细菌性气管炎、咽后部感染、扁桃体病变、咽周脓肿、单核细胞增多症及当今社会已很少见的白喉等其他传染性病原体。必须要考虑外伤性病原体可能。如异物、颈部外伤、烧伤、医源性感染（如插管后）。年龄很小的婴儿还必须考虑以下几种病因，先天性病原体、少见的病因——肿瘤，以及继发于严重的过敏反应的水肿。
Q=为什么少儿上呼吸道疾病较成人更易恶化？
A=成人与小儿的气道结构有所不同，务必记住以下几处重要的不向点。简而言之，儿童发生气道阻塞的最常见病因是舌头大，容易移位。儿童气道最狭窄之处在环状软骨环，比成人更易发生声门下的疾病从而造成气道阻塞。儿童喉部的直径小，气道阻力增加，这是诱发气道阻塞的最重要因素。务必记住气道阻力与第四级支气管管径成反比。英国婴儿气道肿胀1mm就会带来严重的问题。一个健康儿童较易耐受中等度至重度气道阻塞，能够维持潮式呼吸直至达到疲劳极限，此时低氧血症、高碳酸血症、酸中毒迅速加重，导致心脏呼吸停止。
Q=如何分析哪环节出现问题？
A=喘息，来源于希腊语，意思是“咯吱声”。喘鸣是由于气流迅速通过狭窄的气道产生的。喘鸣音的大小是由阻塞部位、狭窄程度决定的。在用冰凉的听诊器接触患儿胸部之前，先审视孩子，这常常为确定气道阻塞的部位提供最好的线索。会厌炎等声门上的损害表现为吸气性喘鸣，吸气时间延长，啜音压抑粗哑或似哭声，声门下的损害表现为呼气性喘鸣，声音正常，咳嗽声清亮。如果认为患儿处于吸气性状态，言语困难，流涎等，则说明上呼吸道阻塞症状明显。因为呼气是被动运动，如果辅助呼吸肌参与主动呼气，呼气时间延长，喘息有“三接凹”症状，则说明有严重的下呼吸道阻塞。呼吸声粗大并非就是哮喘，观察几分钟就能鉴别是上呼吸道还是下呼吸道病变。
Q=儿童呼吸窘迫的临床表现是什么？
A=常见心动过速，呼吸急促。总的来说，呼吸急促是指婴儿呼吸频率超过40次/min，儿童呼吸频率超过30次/min。与肋骨内和肋骨以下的反应相比，胸骨上的反应预示气道阻塞更严重。进行性呼吸衰竭的预兆是显著的呼吸声音减弱或消失，心动过速加重，有效呼吸或呼吸频率减少，喘鸣减弱，面容焦虑或烦躁。神志逐渐欠清，张力减退，面色极度苍白，点头样呼吸，心率下降均说明预后差。上呼吸道阻塞的晚期表现是紫绀。动脉血气分析检查是辅助性核查，其参考价值有限。在呼吸衰竭导致过度通气以前，动脉血气分析和脉冲血氧定量法一样，只是说明存在轻度的缺氧。高碳酸血症和呼吸性酸中毒时必须立即采取抢救措施。一般急救时，患儿的神志情况是其临床状况的最重要参考指标。患儿不哭并非表明情况良好，而是说明患儿病情严重。
Q=患儿出现呼吸道疾病时，应该怎么处理？
A=唯一的基本措施是保证呼吸道通畅。必须将会厌炎与其他疾病相鉴别。补充氧气，让患儿保持舒适的体位。务必记住儿科所有上呼吸道阻塞的患儿都需用带活瓣的面罩呼吸囊，而且在呼吸衰竭时首先试用这种方法。患儿需要进行辅助性通气时，可以选择插管，气管内插管的管径大小可以根据患儿的指甲或小手指来估测，也可以把患儿的年龄与16相加，其和除以4，其商为管径大小。因为患儿有可能存在明显的气道水肿，故要事先准备好小号管径的插管。由于所有就诊患儿可能刚吃过东西，所以应留意，防止食物吸入气管，这点很重要。必须准备好一支粗管径。运转正常的抽吸导管和环状压迫器械。如果不能使气道通畅，则须用针进行环甲膜切开术。8岁以下的患儿，所用气管内的管子不是袖口状的。必要时需行鼻胃管插管。因为患儿是以腹式呼吸的，如果胃内充满气体，则无法通气。
Q=哮吼的症状、体征是什么，哪些人是易感人群？哮吼是什么原因引起的？应该如何处理？
A=哮吼，或称喉气管支气管炎是急性上呼吸道阻塞的最常见的感染原因。大约10%的哮吼患儿需要住院，1%~5%的患儿需要气管内插管，每10个哮吼患儿中有一个会厌炎。病毒病因学调查表明I型类流感病毒（60%），其他病毒感染包括其他类流感病毒、A型流感病毒、多核呼吸病毒、鼻病毒和麻疹（！）。被感染的患儿平均年龄为18个月，男性患儿稍多于女性。在秋季和初冬时节发病率高，发病有季节性。典型的表现为有轻度上呼吸道感染病史，继之夜间出现哮喘，并逐渐加重，可能体温升高很明显，中毒表现轻微，少见胡言乱语，常见声音沙哑、咳嗽如犬吠样。哮吼是通过临床诊断的，实验室检查结果无意义。40%~50%患儿白细胞计数可能轻度升高，胸片可以证实咽喉部肿胀，会厌下区域狭窄或急剧变小。治疗上，予吸入雾化空气或氧气，纠正与呼吸频率有关的低氧血症。是否予类固醇治疗，尚存在争议。虽然住院患者在用类固醇后12~24h，病情有逐步好转趋势，但对于出院病人还没有系统地进行研究。许多研究小组研究结果似乎提示可一次顿服地塞米松0.6mg/kg/d或肠道外给地塞米松0.6mg/kg/d。哮吼病情不复杂的，抗生素不起什么作用。如果患儿有典型哮喘病史，犬吠样咳嗽，休息时无喘鸣，用混化空气和类固醇治疗，短期观察后可以让患儿回家。喘息间歇期或呼吸运动明显增强时，予雾化吸入肾上腺素（0.5ml肾上腺素加3ml无菌水中），可以减低气道梗阻。用药后30min内，药效达高峰，部分病人在用药后2h又回到原来水平。出现以下情况应住院：休息时也喘鸣，紫绀，脱水，或其他显著的呼吸窘迫症，可疑的随诊者。条件允许的话，年龄很小的婴儿也要住院。虽气管内插管很少应用，但在呼吸衰竭时可选用。
Q=为什么哮吼与会厌炎不同？
A=典型的会厌炎好发于3~7岁的儿童，起病迅速，高热，明显的毒血症，白细胞增多，胡言乱语，语言障碍，喘鸣，喜头向上仰的坐位姿势，无咳嗽。会厌炎最常由嗜血杆菌感染所致。60%~95%的患儿血培养阳性。其他有关的病原体有肺炎链球菌、某些病毒、过敏性反应和物理化学损伤等。会厌炎X线摄片可见会厌部肿胀（拇指征），杓状会厌襞增厚，会厌谷消失。|||年龄很小的孩子很少发生会厌炎（一岁以内的婴儿只有4%发生会厌炎）。会厌炎的临床表现、体征变化多端，所有的研究均是回头性的年龄很小的会厌炎患儿可能有上呼吸道感染的前驱症状，故见咳嗽。患儿可能无发热、无胡言乱语、或喜坐位。如果患儿恼怒、胡说、无咳嗽时，高度怀疑会厌炎，高度怀疑是诊断会厌炎的关键。如果患儿伴有咳嗽，则高度怀疑哮喘。
Q=如果怀疑患儿是会厌炎，如何处理？
A=无论如何不能使患儿恼怒。可暂缓给患儿采血、静滴及抗生素。不要给患儿拍摄X线片。首要的是建立通畅的气道。最好在麻醉下和外科医师一起做。因为电子气管内镜必须放在手术室里，所以电子气管内镜的有效率从未被调查研究过。予患儿高流量的湿化氧气，以使肺泡内氧气达到最大饱和浓度。在保持气道通畅后，必须选用能有效抗嗜血杆菌流感的抗生素。可以选用头孢氨呋肟、头孢三嗪噻肟钠、头孢噻肟。如果有气道梗阻，首先要用带瓣的面罩呼吸囊。
Q=为什么会厌炎患儿会出现气道阻塞？
A=对此有许多假说，包括疲劳、喉痉挛、声门上的组织进行性肿胀及混合分泌物。
Q=什么是细菌性气管炎（喉气管支气管炎）？什么是咽后壁感染？
A=细菌性气管炎虽然不是急性上呼吸道阻塞的常见原因，但是其重要原因之一。细菌性气管炎患儿的临床表现与哮喘患儿相似。细菌性气管炎与哮喘患儿相比，发病年龄较大，（据某些研究，气管炎平均发病年龄是4岁），前驱症状持续时间长，毒血症较重，尤其是类病毒、流感病毒和呼吸道合胞病毒。最常见的细菌病原体是金黄色葡萄球菌，其次是流感嗜血杆菌。常有白细胞增多。X线片可见声门下域狭窄，气管内密度规则，气管内气体混浊。治疗上主要是保持气道畅通和应用广谱抗生素。由于气道内分泌物粘稠，必须深部抽吸，故80%的患儿需要建立人工气道。气管内置管又是最常见的感染源，故要用抗生素抗感染。肾上腺素无效。一些学者认为细菌性气管炎和哮喘难以鉴别。|||咽后壁感染很少引起儿童上呼吸道感染，但为了与哮喘、会厌炎相鉴别，所以值得一提。小于6岁的患儿发生咽后壁感染大约占本病患病总人数的90%。临床表现为言语错乱、流涎、发热、颈项僵直、喘鸣、恼怒、不同程度的呼吸抑制。可能有颈部肿胀，尤其是颈后淋巴结肿大。咽痛是上呼吸道感染常见的前驱症状，一般认为耳部、鼻部或喉部急性感染蔓延至咽后壁所致。另外如铅笔等所致鼻咽部外伤也是造成咽后壁感染的诱因之一。椎骨前蜂窝织炎或淋巴结红肿意味着将形成脓肿，继之化脓。病原体有金黄色葡萄球菌，各种链球菌，革兰氏阴性菌，厌氧菌等。如果患儿年龄很小，不能表达清楚咽后壁疼痛部位，且因咽后壁肿胀医生无法进行体格检查，不了解病情，则诊断困难。颈椎摄片有助于诊断，但是摄片要求的呼吸相和颈部的位置，患儿难以配合。蜂窝织炎或淋巴结红肿的X线征象如下：椎骨前的空隙增大，超过相邻颈椎椎体的间隙，气道前方移位，喉部失去正常的倾斜度。脓肿形成以后可见液平面，CT扫描和吞钡检查也有利于诊断。|||治疗上包括经肠道外给予抗生素，脓肿形成后则切开引流。许多患儿不必采取呼吸道急救措施。最常见的临床表现为患儿年幼、轻度毒血症、上呼吸道感染、发热。注意患儿有无头颈僵直、轻度后伸。颈项后伸似乎很痛，与脑膜炎颈项屈曲方向相反。患儿可能流涎，但无严重的呼吸抑制。患儿病情并不加重，应高度怀疑本病。
Q=什么时候应怀疑异物进人气道？
A=5个月以下的婴儿很少会吸入异物，3岁以下的男孩常会吸入异物。在发生气道阻塞的患儿中，30%~50%没有异物吸入史。最常见的异物是食物，且大部分梗阻在食管末端或下呼吸道。阻塞的部位不同，临床体征和表现也不同。如果吸入的异物梗阻在上呼吸道，表现为呼吸急促、喘鸣、变声、咳嗽、喘息。患儿病史不清楚常延误诊断。如果经正确急救后，患儿病情不缓解，应怀疑有无异物梗阻。若摄X线平片见声门下的气道狭窄，狭窄的腔内有一小部分不透X线，提示上呼吸道梗阻。荧光屏显示咽喉部过度膨胀，吸气时气管直径减小，呼气时气管膨胀，咽喉部塌陷。内镜检查可以确诊。在呼吸衰竭发生之前，根据呼吸抑制程度立即进行基本的急救。首先要维持基本生命体征（记住拍打患儿的背部，使其胸腹部挺伸），如果发生昏迷，并且经喉镜看见异物，直接用麦哲尔镊子将异物取出。如果失败，则用带瓣的呼吸面罩囊通气，同时气管内插管，尽力将梗阻在气道的异物推入支气管。如果无法进行气管内插管，则用针进行环甲膜切开术。
Q=患儿出现喘息、喘鸣的原因是什么？
A=4个月以内的患儿出现喘息、喘鸣，尤其是反复发作的，应考虑先天性损害。年龄大些的婴幼儿有可能因吸入异物而发生呼吸道和食管阻塞，也可能同时合并病原体感染造成喘鸣、喘息。
Q=会厌炎的治疗尚存在哪些争议？
A=（1）是否进行造影术：如果患儿处于哮喘急性发作期，临床诊断考虑会厌炎，许多学者不主张给这类患儿进行造影检查。他们担心患儿突发血管迷走神经创伤、呼吸阻塞、心血管衰竭等。最近的研究就这一问题作如下阐述，虽然研究的样本数小，但结果表明会厌炎患儿与无会厌炎患儿进行造影检查并不复杂。高度怀疑会厌炎的患儿在麻醉下进行造影检查，造影术的操作过程是先设法让患儿坐位并张开嘴，接着用压舌板压住舌头，注意别碰到会厌，这项操作的成功率大于50%。另外30%患儿坐位时用喉镜配合可获成功。如果患儿仰卧位，则造影检查的成功率仅仅15%。该研究者认为造影术是安全有效的，有助于对急性喘鸣患儿进行评估。虽然作者不提倡对高度怀疑会厌炎的患儿进行造影检查，但造影术可替代X线，更有助于疑难病症的诊断。|||（2）X线所处的地位：会厌炎患儿一般具有会厌炎的临床表现，唯一体征是咽喉肿胀。有30%患儿的X线片被临床医师和放射科医师误诊为异常。患儿可能在放射科摄片时发生气道阻塞、呼吸骤停。只有当患儿诊断不明确，能正确读片的医师在场，并且患儿在摄片前后均有医师陪同的情况下，才可以让患儿摄X线片。造影术与X线片相比，节省时间，费用低，更直观、更专一、更安全。|||（3）转运：在转送患儿以前必须开放气道吗？这仍是争论的焦点。一些急救中心建议所有转送的患儿都应用电子插管法插管。虽然一些会厌炎患儿不插管也能被安全转运，但其余部分患儿则可能出现严重的问题。这与很多因素有关，如气道阻塞程度，运送时间的长短，最重要的是护送员对儿童呼吸道的估测和对症处理能力。
Q=病毒性喉管支气管炎患儿，已用肾上腺素治疗，还需要住院治疗吗？
A=对此没有人确切知道。但有许多经验之谈。许多孩子在治疗后两小时再次发作。几所医疗中心先观察一段时间，观察的时间长短不等，然后再让孩子回家，未证实患儿的发病率和复诊率有所增加、目前正处于调查研究中。普查结果似乎表明如果患儿需要多次治疗或对治疗反应敏感，那么应将患儿收住入院。
SEC1=儿童气管炎和哮喘
SEC2=支气管炎
Q=支气管炎好发于哪个年龄组？
A=小于2岁的婴幼儿易患支气管炎。通常2~6个月龄的婴儿被诊为支气管炎。
Q=支气管炎的临床表现和体征是什么？
A=常见呼吸急促、喘息、鼻部发红、张口抬肩。通常在此1~2d前有流涕、咳嗽等前驱症状。肺部听诊可闻及弥漫性哮鸣音、湿啰音及呼气延长。年幼的婴儿可能仅有呼吸暂停。若合并有下呼吸道阻塞性疾病时，可出现呼气延长。
Q=支气管炎最常见的病因是什么？
A=50%~70%的支气管炎是感染呼吸合胞病毒造成的，其他较常见的病因有腺病毒、类流感病毒、肠道病毒及流感病毒。
Q=支气管炎X线征象如何？
A=支气管炎最常见的X线征象是肺过度膨胀、膈肌变平，这是由于气体滞留于肺内形成的。肺门旁的周围支气管浸润和肺不张，难以与细菌性肺炎相鉴别。
Q=以下临床表现与更严重的疾病有关，需要严密现察病情变化或住院治疗
A=（1）一般毒血症的表现；|||（2）在室内用心搏血氧定量法测定氧饱和度小于92%~95%；|||（3）早产儿或有先天性心脏病史；|||（4）呼吸频率大于70次/min；|||（5）胸片示肺不张；|||（6）月龄小于3个月。
Q=支气管扩张剂、抗生素和类固醇在治疗支气管炎中的作用如何？
A=是否应用支气管扩张剂治疗支气管炎尚有争议，在公开发表的研究中，几乎均无定论。虽然无确切证据表明应用支气管扩张剂有效，但临床上口服或雾化吸入拟交感神经药物似乎使某些患儿病情有所改善。在急诊和门诊，也常使用拟交感神经药。类固醇未被证实有治疗效果。只有当X线与临床表现均不能排除细菌性肺炎时，才使用抗生素。
Q=什么时候应用病毒唑？
A=病毒唑是一种抗病毒的气雾剂。某些与呼吸道合胞病毒感染有关的支气管炎患者，可以选用病毒唑。病毒唑可以减轻病情，减少病毒排出孢子。如果住院患儿临床表现严重或有慢性病史，则慎用病毒唑。有先天性心脏病、支气管肺发育异常、早产或免疫缺陷的患儿，推荐使用病毒唑。
Q=哮喘与呼吸道合胞病毒感染有无联系？
A=有联系。约30%~50%的儿童在婴儿时曾患呼吸道合胞病毒性气管炎，以后反复发作哮喘。
Q=初发喘息的婴儿，需与哪些疾病进行鉴别诊断？
A=支气管炎、哮喘、吸入异物、肺炎、肺纤维化、血管环或其他先天性畸形、先天性心脏病致充血性心衰及胃食管反流。患儿初次出现喘息，常规摄胸片以利于进行鉴别诊断。
SEC2=哮喘
Q=如果你已诊断一名3岁女孩是哮喘，她的父亲（一名律师）问：“什么是哮喘？”，应该如何回答？
A=哮喘是一种肺部疾病，具有如下特点：气道阻塞、红肿、气道反应性高。气道阻塞或狭窄造成喘鸣有声、咳嗽，经治疗症状可以消失。气道阻塞或狭窄是由于组织肿胀、粘液增多、肌肉收缩形成的。乳腺细胞、巨噬细胞等特殊细胞释放出的物质能损伤气道内膜，从而引起呼吸道红肿。由于环境刺激，呼吸道的病毒感染、冷风或锻炼等诱发气道狭窄，造成气道反应性过高。
Q= “Wood-Downes”哮喘评分标准是什么？
A= “Wood-Downes”是据哮喘的临床表现进行评分的标准，对氧合作用、吸气声音、辅助呼吸肌的参与程度、喘息、中枢神经系统等进行量化。这有利于记录患者病情的演变及疗效。|||临床哮喘评估表*|||0分，1分，2分。氧分压或，70~100，小于70，小于70（吸氧浓度40%）。紫绀，无，不吸氧时有，吸入40%氧气时有。吸气声音，正常，低，低微至消失。辅助呼吸肌运动，无，中度，最大幅度。呼气性喘鸣，无，中等，显著。大脑功能，正常，下降或烦躁，昏迷。|||*此评分标准适用于哮喘持续状态的情况。得分大于5分，有可能将发生呼吸衰竭。得分大于7分，且动脉二氧化碳分压（PCO2）65mmHg以上，提示呼吸衰竭。
C=答案包含表格：第409页，第11题
Q=哮喘持续状态的定义
A=哮喘持续状态是哮喘的急性期，一般能有效控制哮喘的药物，此时不能奏效。一般能有效治疗哮喘的方法是使用三种β2-受体拮抗剂的雾化剂。随着家用雾化剂的应用越来越广泛，这个定义也正在发生变化。所有治疗效果差的患儿均可考虑住院治疗。
Q=患儿哮喘加重，可能危及生命的易患因素有哪些？
A=（1）曾有因哮喘加重而危及生命的病史（住急诊重症监护病房，插管），患儿年龄小于1岁；|||（2）呼气流最大速率上升幅度小于10%，或治疗后每秒有效最大呼气体积增加小于10%；|||（3）呼气流最大速度或每秒有效最大呼气体积小于预计的25%；|||（4）二氧化碳分压大于40mmHg；|||（5）神志改变；|||（6）脉压差大于20mmHg；|||（7）血氧饱和度小于90%或氧分压小于60mmHg。|||住院或继续用喷雾剂治疗，观察病情变化，考虑应用氨茶硷。
Q=什么是喘息性哮喘，如何诊断？
A=大部分患儿因锻炼、吸入冷空气等，在夜间发生喘息。喘息性哮喘多为季节性发病，或与上呼吸道感染有关。肺功能测定可能正常，也可能异常。每秒最大呼气体积下降，呼气气流最大速度下降，气道阻塞加重。大部分患儿在夜间或锻炼前应用支气管扩张剂常常有效，据此可明确诊断。肺功能正常，年龄较大的患儿可选用乙酰胆碱试验法以明确诊断。
SEC1=儿童胃肠功能紊乱和脱水
Q=儿童胃肠道疾病与成人胃肠道疾病不同吗？
A=是的。儿童胃肠道疾病的病因和治疗常常与成人不同。儿童常常不能和成人那样较容易地表述自己的病史，医生需要采取不同的方式收集病史，评估患儿的病情。
Q=如何迅速判断患儿脱水程度？
A=脱水程度：轻度（5%），中度（5%~10%），重度（10%15%）。神志情况，正常，嗜唾，从嗜睡到昏迷。皮肤充盈度，正常，减低，非常松弛或绷紧。皮肤颜色，正常，苍白或灰白，花斑状。粘膜，轻微干燥，干燥或发粘，如烤干状。血压，正常，正常或轻度升高，升高。脉搏，正常，减慢，非常慢。囟门，平的，凹陷，塌陷。尿量，减少，很少，无尿。
C=答案包含表格：第412页，第2题
Q=对于严重脱水的患儿，如何进行早期补液？
A=一般每千克体重20ml生理盐水或林格氏液，在20min内静滴结束。若病情无明显好转，则再尽快予每公斤体重20ml的补液量。第二次补液的溶液通常为含葡萄糖的溶液，如5%葡萄糖盐水。
Q=婴儿水负荷过重该怎么办？
A=要特别注意组织器官的灌注。原先身体健康患儿不大可能发生水负荷过重，即使发生负荷过重，也能纠正。
Q=在急救时需要估计输液量时，如何估测婴儿的体重？
A=新生儿平均体重是3kg，月龄为5个月的患儿体重是新生儿体重的2倍。1周岁的婴儿体重是新生儿体重的3倍。
Q=基本补液后，还应补充多少输液量？
A=需水量=预计失水量+基本需水量+散失水分量|||如果是等渗性脱水，失水量的1/2应该在前8h内补充；剩余的1/2失水量在随后的16h补充；基本需水量应在24h内均匀补充；散失水分量则根据需要补充。
Q=如何估计基本需水量？
A=体重分三部分：第一个10kg，第二个10kg，剩余体重。|||第一个10kg，按每24h予每公斤体重100ml。第二个10kg体重，按每24h予每公斤体重50ml。剩余体重公斤数，按每24h予每公斤体重20ml。三部分之和为基本需水量。
Q=如果不是等渗性脱水，如何处理？
A=高渗性脱水必须缓慢纠正，在早期基本补液后，所缺的水量应在48h以上补足，以避免神经系统损伤。
Q=在早期补液复苏后，应选用何种溶液来维持治疗？
A=大部分等渗性脱水，在生理盐水中加入30mEq钾/L，将获效明显（注意有尿时才可补钾）。对于非等渗性脱水，准确计算补液量比常规补液量更好。
Q=可以迅速纠正低钠血症吗？
A=低纳血症的患儿出现症状，如伴癫痫发作，应予3%高渗盐水（0.5tnEq Na+/ml）静滴，并补钾，直至症状消失。不需要迅速使血钠上升至125mmoI/L以上。
Q=如果脱水患儿酸中毒，应如何纠正？
A=脱水患儿出现代谢性酸中毒是由于组织灌注压很低造成的。随着循环血量增加，灌注压升高，一般可以减轻酸中毒。虽然不清楚准确的实验室数据，许多临床医师认为当实验室检查结果HCO-3小于10mEq/L或动脉血气pH值小于7.1时，应针对酸中毒进行特别处理，用NaHCO3纠正酸中毒，而不用NaCl，在复苏最初8h内予1/3或1/2的钠盐。
Q=什么情况下可予脱水患儿口服补液溶剂？
A=轻度脱水的患儿一般予口服补液。严重脱水患儿需要迅速予非肠道途径补液。中度脱水患儿，根据其神志情况和是否能口服用药等情况决定基本治疗措施。许多患儿有大量呕吐内容物史，应坚持让这类患儿多次少量口服（如开始时每5min予1~2匙溶液）。口服浓盐水比高浓度糖水的效果好，因为浓度高糖水是高渗液。中度脱水者如果口服治疗，一般须临床密切观察，并监测电解质、尿素氮、尿量等实验室检查指标。
Q=如何根据病史确定胃肠道出血部分？
A=肠道出血部位的确定：不费力地从口中涌出鲜红色血，鼻咽部或口腔损伤；食管静脉曲张；食管或胃粘膜撕裂伤。呕吐鲜红色血或咖啡样液体，特赖茨韧带处的损伤。黑便，近特赖茨窃带处的损伤，失血量超过50~100m/24h。大便色鲜红或暗红，回肠或结肠损伤（许多上消化道出血也可出现鲜血便）。大便外裹有血丝，直肠壶腹部或肛门瘘管。
C=答案包含表格：第413页，第13题
Q=儿童出现严重呕血的原因有哪些？
A=新生儿：受挤压或胃溃疡，新生儿出血性疾病，吞入母体的血。一周以内婴儿：食管炎，胃糜烂，胃及十二指肠溃疡，食管内异物。|||初学走路的婴儿和学龄前儿童：食管炎，胃溃疡，十二指肠炎。|||较大的儿童和十多岁少儿：所有上述疾病均有可能，食管静脉曲张，马-魏综合征撕裂伤。
Q=呕血患儿的基本处理
A=应该简要询问病史，进行体格检查，仔细监测生命体征。早期静滴生理盐水或晶体溶液，准备红细胞或全血，插鼻胃管，全血细胞计数，血小板计数，凝血酶原，部分促凝血酶原激酶，血型和血交叉。
Q=怎样迅速控制上消化道出血？
A=虽然不清楚鼻胃管是否有利止血，一般仍然插鼻导管洗胃，人们猜测胃部温度降低可能会减少出血。严重持续出血的患儿应该用垂体后叶加压素止血。
Q=服用哪些东西，常会被误诊为上消化道出血？
A=食物的外皮是红色的，各种抗生素等。
Q=儿童无痛性直肠出血的原因有哪些？
A=梅克尔憩室或胃壁细胞集聚刺激邻近的肠粘膜，这可造成患儿无痛性出血，血色鲜红或暗紫色。必须立即估计出血量，并严密观察病情变化。
Q=什么情况下可将异物从消化道中取出？
A=幼儿常误食异物。大部分小的异物会自行排出（如硬币、钮扣等）。若食物停留在食管中超过3~4h，则很可能无法自行排出。应考虑在12~24h内用内窥镜或福利导管将异物取出。圆形异物、直的大头针、指甲等可以在胃内安全保留几周。钮扣、电池等可能被腐蚀，故必须及早取出，一般在24~48h以内。如果患儿出现症状，应该立即取出异物。如果异物在下消化道，则必须手术取出。
Q=哪些呕吐提示婴儿有生命危险？
A=呕吐绿色胆汁则高度怀疑梗阻，不容忽视。患儿间歇性疼痛，伴喊叫、弯腰曲膝位，应怀疑肠套叠。2~6周的婴儿呕吐明显，则考虑与幽门狭窄有关。
Q=患儿幽门狭窄，其实验室检查有何特点？
A=幽门狭窄的患儿常因胃液丢失出现低氯性碱中毒。幽门狭窄早期，实验室检查可能仍在正常范围。
Q=儿童急性阑尾炎的临床表现和体征是什么？
A=急性阑尾炎的典型症状是脐周疼痛，转移性右下腹麦氏点疼痛，疼痛持续时间超过4~12h。查体可见右下腹压痛及反跳痛。右侧直肠检查动作应特别轻柔。常引起发热和食欲减低。但须注意年幼的儿童临床表现和体征常常不典型，甚则因为患儿无法明白表达病情，而使病情复杂化。30%~40%的患儿发生阑尾穿孔，2岁以内的患儿发生阑尾穿孔可达90%。
Q=脐疝需要进行手术吗？
A=脐疝很少需手术治疗。虽然一些儿童脐疝可持续到上学年龄，但大部分不需治疗就可自行回缩。很少钳闭脐疝，即用带子、硬币、线圈等覆盖在脐疝上，使脐疝变小，这种做法并不能改变脐疝回缩的自然病程。如果儿童到上学年龄时，脐疝仍未回复，可以考虑手术治疗。
SEC1=儿童常见传染性疾病
Q=麻疹现在不是已经不流行了吗？为什么我们仍要讨论麻疹？
A=近几年，初中、高中、大学里几次暴发严重的麻疹大流行，仅次于年龄较大的患儿的发病率。1991年美国有25000人患麻疹。
Q=麻疹病毒的传播方式是怎样的？
A=麻疹是通过与传染性飞沫直接接触或者通过空气传播的。
Q=麻疹的潜伏期多久？
A=从感染麻疹病毒至出现临床症状，约8~12d；从感染麻疹病毒到出现皮疹约14d。
Q=麻疹患儿什么时候具有传染性？
A=患儿出现症状前1~2d就具有传染性，或在皮疹出现前3~5d到出疹后4d之间，患儿具有传染性。
Q=麻疹患儿的主要症状是什么？
A=麻疹患儿主要临床表现为高热、结膜炎、畏光、鼻炎、咳嗽、皮疹及科波力克斑。
Q=什么是科波力克斑？什么时候会出现科波力克斑？
A=科波力克斑直径约1~3mm，呈浅蓝色斑点，最先出现在最后一个下磨牙对面的鲜红色的颊粘膜上，是一种特定的粘膜疹。一般感染麻疹病毒后第10d左右出现科波力克斑（在出现症状后的48h以内）。这种斑可播散至颊粘膜和唇粘膜，出疹后的第2d就消失。
Q=麻疹的典型表现
A=分散分布的红色斑丘疹最早出现在额头部，至发病第3d，斑丘疹已逐步由躯干部向下延伸至足部，并相互融合。斑丘疹也是按从头到脚的顾序依次消退的。
Q=麻疹常见的两个并发症是什么？
A=中耳道感染和支气管肺炎。
Q=什么是亚急性硬化性全脑炎？
A=亚急性硬化性全脑炎是一种罕见的中枢神经系统退化性疾病，它是由于迟发性麻疹感染引起的，平均发病年龄是10岁，多在早期麻疹后发病。患儿智力与行为进行性减退，出现痉挛。亚急性硬化性全脑炎不是传染性疾病。
Q=麻疹的红斑演变规律是怎样的？
A=大量的分散的玫瑰红斑丘疹首先出现在脸上，然后向下发展至躯干、四肢末梢。第2d，脸部的斑丘疹消褪，躯干部的麻疹则相互融合。至第3d，麻疹全部褪尽。这就是麻诊又被称作“三天疹”之原因所在。
Q=什么是弗氏点？
A=麻疹早期可见软腭上针尖样红疹，这就是弗氏点。它与科氏点不同，弗氏点不具有特征性。
Q=流行性腮腺炎的潜伏期多久？
A=16~18d
Q=流行性腮腺炎的传染期是什么时候？
A=腮腺开始肿胀前1~2d（最多7d），患儿出现腮腺肿胀（最多7~9d），此时具有传染性。
Q=流行性腮腺炎的主要并发症是什么？
A=（1）0.5%的患儿发生脑膜炎；|||（2）青春期后出现睾丸炎；|||（3）很少出现不育；|||（4）可见有关节炎、肾系统病、甲状腺炎、乳房炎症，听力损害则较少见。
Q=传染性红斑的病原体是什么？
A=人类微小病毒B19。
Q=传染性红斑的皮疹特点
A=耳部的斑疹与脸颊处的斑丘疹相互融合，形成传染性红斑早期特征性表现——“被拍击的脸颊”。1~2d后，中央明显的融合斑变成网状花边样，并向四肢末端发展。
Q=玫瑰疹的典型表现是什么？
A=玫瑰疹的典型表现是6个月至2岁（最多4岁）的患儿持续高热3d症状轻微。发热骤降，继之在躯干和大腿出现斑丘疹。
Q=玫瑰疹的病原体是什么？
A=人疱疹病毒b型（HHV-6）。
Q=水痘的潜伏期多长？
A=10~20d。
Q=什么时候是水痘传染期？
A=从出皮疹前1~2d到没有新的皮损形成为止，为水痘的传染期（一般至出皮疹后7~10d）。皮损并非完全消失，但必须都结痂且干燥。
Q=传染性单核细胞增多症的传播途径是什么？其病因是什么？
A=传染性单核细胞增多症是通过直接长期与口咽分泌物接触传染的。它是感染EB病毒形成的。
Q=传染性单核细胞增多症的临床表现是什么？
A=（1）发热持续1~2周。|||（2）淋巴结病（一般淋巴结质地不软，无过多斑疹，大部分位于颈部两侧）。|||（3）扁桃体咽炎（一般咽部有渗出物，必须进行咽部渗出液培养）。|||（4）脾肿大或肝肿大。
Q=较年幼的儿童，其传染性单核细胞增多症的临床表现是什么？
A=斑疹、腹痛、上呼吸道感染伴咳嗽，发育停滞，中耳炎早期。
Q=对于年龄较大的儿童和成人，若患传染性单核细胞增多症，应用何种抗生素可能会引起皮疹？
A=阿司匹林会使传染性单核细胞增多症患者出现皮疹，其机理尚不清楚。当传染性单核细胞增多症患者有链球菌性扁桃体炎时，可用红霉素治疗。
Q=传染性单核细胞增多症的血液学改变是什么？
A=传染性单核细胞增多症血液学典型特征是淋巴细胞相对增多，超过白细胞总数的50%，非典型的淋巴细胞相对增多占白细胞总数的10%，与成人相比，儿童非典型淋巴细胞所占百分比较低。
Q=什么是嗜异细胞抗体？
A=嗜异细胞抗体是血清IgM抗体，能向马红细胞聚集（马红细胞较绵羊红细胞、牛红细胞好）。它能吸附到牛红细胞上，但不能吸附几内亚猪的肾脏，这可将传染性单核细胞增多症的嗜异细胞抗体与正常人血清或异常血清学疾病的福斯曼抗体相鉴别。如果嗜异细胞的滴度大于40，临床病史与传染性单核细胞增多症相一致，则高度怀疑传染性单核细胞增多症。该病嗜异细胞抗体阳性率达90%，假阳性率一般很低（除非非常小的儿童）。如果血清学检查表明感染EB病毒，则应认为传染性单核细胞增多症诊断成立。
Q=什么是单点试验？
A=该试验以快速准确玻片法测定，适用于检测传染性单核细胞增多症患者血清中有无嗜异细胞抗体。在传染性核细胞增多症发病的第一周，该试验阳性率为70%，在第三周阳性率达85%~90%。4岁以下的患儿因为其体内嗜异细胞抗体的水平低，故单点试验可能呈阴性结果。因此对于这一年龄组，EB病毒血清学检测更敏感。
Q=单纯传染性单核细胞增多症的治疗
A=治疗的主要方法是支持疗法和休息。咽痛、头痛和肌痛者，予止痛对症处理。患儿可能因为咽部肿胀不适而饮水减少，故强调多饮水以防止患者脱水。另一方面减少运动量。应该根据患儿病情的轻重、耐受力的强弱，确定限制运动量的程度，并特别叮嘱患者。如果脾肿大，则应该避免直接撞击运动，直至脾大消失。
Q=传染性单核细胞增多症的并发症是什么？
A=传染性单核细胞增多症的并发症：呼吸系统，气道阻塞。血液系统，血小板减少症、溶血性贫血、粒细胞缺乏症。神经系统，胞炎、淋巴细胞性脑膜炎、格林-巴利综合征、横断性脊髓炎、小脑性共济失调、眼神经炎。心血管系统，心包炎、心肌炎。感染，扁桃体炎、扁桃体周围脓肿、鼻窦炎、肺炎。其他，肺破裂、眼色素层炎、角膜炎、致命疾病（家族性的、散发的或其他）、慢性疾病。
C=答案包含表格：第421页，第29题
Q=皮质类固醇对于治疗传染性单核细胞增多症的作用如何？
A=上呼吸道阻塞时应用类固醇，可减少鼻咽部淋巴组织水肿和过度痉挛，从而减少更多侵害性损伤。通常静滴类固醇后6~24h，病情就可得以缓解。对于神经系统、血液系统及心脏方面的并发症，类固醇可能也有效。对于缩小脾肿大和减少脾破裂的危险，皮质类固醇则无明显效果。|||如果患儿不能口服药物，可经肠道外途径给予地塞米松。首次负荷量为1mg/kg/d，最大剂量不超过10mg/cl继之每6h予地塞米松0.5mg/kg体重。当患儿能耐受时，可转为口服药物强的松龙2mg/kg/d（最大剂量60~80mg/d），分为每6~12h口服一次，连续用药5~7d。
Q=传染性单核细胞增多症患儿最好使用哪种止痛药？
A=由于阿司匹林能抑制血小板功能，所以应选用扑热息痛。
Q=什么情况下，患者须注意脾破裂的危险？
A=一般在传染性单核细胞增多症的第二周或第三周容易发生脾破裂。在脾肿大时，患者必须避免直接碰撞运动。
SEC1=少见的儿童传染病
Q=不常见的疾病就意味该病不重要吗？
A=在儿科急诊室，传染性疾病在急性病中所占比例很高。虽然大部分疾病具有自限性，且无传染性，但是部分病例却有生命危险，需要根据诸多临床表现进行鉴别诊断。大部分情况已在本书其他章节讨论。特殊器官一章已讨论非多系统性传染病。
Q=肉毒中毒患儿哪些表现最常见？
A=食入罐头等含肉毒素的食品，或食入肉毒素的孢子，或开放伤口被肉毒素孢子污染而造成肉毒中毒。梭状芽孢杆菌属的肉杆菌毒素在12~48h的潜伏期之后，可产生神经毒性作用，能阻滞突触前释放乙酰胆碱。临床上，患者逐步发生对称性肌无力、肌麻痹及与正常感觉有关的深腱反射减弱。由于动眼神经麻痹，瞳孔散大固定，视物模糊，复视，上睑下垂，畏光。相关的临床表现有言语迟钝，恶心，呕吐，便秘、眩晕、口干，吞咽困难，尿潴留。呼吸暂停，呼吸次数很少，进一步可发展至呼吸衰竭。
Q=肉毒中毒患儿早期治疗有什么独特方法吗？
A=早期治疗必须强调支持、保持气道通畅和严密观察病情。给予三价的ABE抗毒素。该药可从疾病控制中心或当地州立卫生部门处得到。
Q=白喉的典型临床表现是什么？
A=棒状杆菌属白喉杆菌产生的外毒素，可能形成四种类型的临床表现。咽扁桃体复合病变，咽痛，发热，呕吐，吞咽困难，咽部有一层粘附很紧的灰色假膜，咽部不适感，进一步可能发展至呼吸道阻塞。较少见的临床表现有咽部沙哑、失声，鼻流血清血液样分泌物，持续约几周；皮肤上可能出现溃疡，其境界清晰，有一层基底膜。该病的确诊有赖于吕弗勒培养基、亚碲酸盐琼脂培养、革兰氏染色法。
Q=如何治疗白喉？
A=首先保持气道通畅，无继发于心肌炎的心血管功能紊乱。其次，做马血清过敏皮试或结膜试验，如果没有过敏反应，则予抗毒素。一般早期还给予青霉素抗感染，青霉素过敏者则改予红霉素抗感染。
Q=川崎综合征的临床诊断标准是什么？
A=川崎综合是多系统疾病，也称作“粘膜皮肤淋巴结综合征”。虽然流行病学尚无定论，但一般认为其病原体是亲淋巴的逆转转录病毒。川崎综合征临床表现是三相的。急性发热持续7~10d，伴有6种主要临床表现，至少有以下其中5种者，可诊断为川崎综合征。|||（1）体温超过38.5℃（一般38.5℃~40℃），持续发热至少5d，有可能持续23d之久。|||（2）感染灶呈双侧散在分布，无渗出液，混合感染，一般出现在开始发热的两天内，有时可以持续1~2周。|||（3）起病后1~3d出现口唇红斑、开裂、结痂，口咽部红斑、渗液，草莓舌，这种情况可能持续1~2周。|||（4）起病后3~5d出现于足部等外周变化，如手掌及足底有红斑，这将持续1~2周。起病后2~3周出现手指尖和足趾尖脱屑。|||（5）发热多伴多形性红斑，从肢端扩展至躯干部，通常在一周红斑消褪。|||（6）淋巴结大，一般多为颈部淋巴结肿大，直径超过1.5cm。
Q=川崎综合征最严重的并发症是什么？
A=川崎综合征最严重的并发症是冠状动脉疾病，这常常是由动脉炎、动脉瘤或肿瘤引起的。其他并发症有腹泻、呕吐、胆囊积水、白细胞增多、咳嗽、蛋白尿、关节炎、脑膜炎、中枢神经系统损伤脑脊淋巴液细胞增多。
Q=哪些传染性疾病可见弥漫性红斑？
A=严重急性传染病患儿可以出现弥漫性红斑。A型链球菌、金黄色葡萄球菌或病毒性疾病可引起猩红热样皮疹；金黄色葡萄球菌可致烫伤样皮肤综合征；各种感染或药物引起毒性表皮坏死松解或多形性红斑；川崎综合征、中毒性休克综合征、钩端螺旋体病均可以出现弥漫性红斑。
Q=传染性单核细胞增多症患儿的临床表现是怎样的？
A=EB病毒感染引起传染性单核细胞增多症最好发于青少年和老年。年幼的儿童可出现发热、腹泻、咽炎、中耳炎、肺炎、淋巴结病、肝肿大、脾肿大。相反，成人前驱症状更常见有不适、厌食、恶心、呕吐，大约3~5d，继之高热、咽炎、淋巴结病（尤其是颈部）、脾大。5岁以下患儿单点试验和嗜异细胞抗体试验常常呈阴性，需特别检查EB病毒滴度以便确诊。单核细胞增多症的血清学诊断标准是急性传染期，EB病毒衣壳抗原抗体滴度大于1：160。
Q=中毒性休克的临床特点是什么？
A=一般器官凝固酶合成的毒素继发金黄色葡萄球菌感染，这与中毒性休克发生有关。中毒性休克的临床特点如下：|||（1）发热，体温超过38.9℃；|||（2）皮疹呈弥漫性、变白、呈斑点状、红斑、瘙痒；|||（3）起病后1~2周出现脱屑，尤其是手掌、足底部位多见。|||（4）低血压。|||（5）累及以下三个或三个以上器官：胃肠道（呕吐或腹泻），肌肉（肌痛），粘膜（阴道的、口咽部的或结膜充血），贤脏（血尿素氮升高、脓尿），肝脏（肝功能异常），血液系统（血小板病），中枢神经系统（定向障碍，神志改变）。
Q=百日咳临床上分哪三个阶段？
A=百日咳是由百日咳博代杆菌引起的，各年龄组儿童均可发生本病。百日咳好发于夏末初秋，潜伏期为7~10d，早期以卡他性呼吸道症状为主，发热、鼻漏、结膜炎等，持续约两周，接着进入第二阶段，出现剧烈咳嗽、缺氧、呕吐，可能持续2~4周。同时可能出现呼吸暂停、肺炎、气胸、癫痫、低氧血症。在第三阶段，即恢复期还偶有咳嗽。
Q=雷亥综合征的典型分期是怎样的？
A=雷亥综合征是一种急性、非炎症性的脑病，伴有不同程度意识障碍，脑水肿，无周围血管炎症或脑膜炎，肝脏脂肪变性，有可能是线粒体功能紊乱引起的继发性改变。雷亥综合征是一种多脏器损害疾病，可能与多种病原体感染有关，常被称作“雷亥生命综合征”。禁用水杨酸盐。临床上可见呼吸道或消化道前驱症状、行为改变、意识水平下降。从发病开始就出现脑干功能紊乱，并逐渐加重，如下所示。|||0级  反应灵敏，清醒。|||I级  嗜睡。言语停顿，姿势正常，对疼痛有反应并能定位，瞳孔对光反射灵敏，眼头运动反射正常。|||II级  烦躁或昏迷，胡言乱语，体位正常，对疼痛反应有目的性或无目的性，瞳孔反应迟钝，聚合反应偏高。|||III级  昏迷，去皮质体位，对疼痛呈去脑样反应，瞳孔反应迟钝，聚合反应偏离。|||IV级  昏述，去皮质体位，对疼痛呈去脑样反应，瞳孔反应迟钝，眼球运动反射不连续或缺失。|||V级  昏迷，弛软，对疼痛无反应，瞳孔反射消失，无眼球运动反射。
SEC1=虐待儿童
Q=虐待儿童包括哪些方面？
A=儿童监护人对儿童造成伤害的一切行为都属于虐待儿童的范畴。虐待儿童包括：|||（1）肉体虐待，指儿童直接遭受外伤，有时也指故意外伤；|||（2）儿童被忽视，指不给予食品、衣物、住所等基本需求，不给予儿童父母的爱；|||（3）精神虐待，指使儿童社会的、心理的发育迟缓；|||（4）性虐待，指儿童或青少年在性行为上是从属的，发育不成熟的，不完全理解性行为的含义，无法对此表示同意，这种性行为触犯社会家庭的伦理道德。
Q=虐待儿童的共同特征是什么？
A=无人确切知道虐待儿童的共同特征，根据虐待儿童的各种不同定义和报告数据，很难进行估测。1987年全美一项结果表明，在美国每年有1.5%的儿童被监护人忽视，1%的儿童身体上遭受虐待。研究表明每年有9%~10%儿童因受虐待而至儿童急诊室接受治疗。
Q=哪些因素会导致虐待儿童事件发生？
A=各种文化、宗教、社会经济和种族人群中均有虐待儿童事件发生，虐待儿童多与好父母、好孩子、好日子有关。产生虐待的因素有社会经济压力大如失业、无家可归，社会保障制度差，儿童父母常对自己孩子抱有不切实际的期望，父母自控能力差，物质上进行虐待。被虐待的儿童可能是父母不想要的，难以喂养的，或是婚前所生的孩子，或是妻子与前夫所生的孩子。
Q=虐待儿童的重要病史是什么？
A=除上述的家庭因素以外，虐待儿童的病史还包括以下几项：|||（1）先前曾多次来医院就诊；|||（2）受伤却不进行治疗的病史；|||（3）延误就诊时间；|||（4）父母不知道患儿外伤的原因；|||（5）外伤原因与儿童的年龄所处阶段可能发生的外伤原因不相符合；|||（6）病史与体格检查不一致。
Q=谁最常虐待儿童？
A=虐待儿童案件中，95%的虐待者是儿童的父母。
Q=在急诊室被虐待儿童最常受损的器官是什么？
A=最常见于皮肤、骨骼、神经系统受损，来就诊的受虐待的儿童中，50%以上伴有烧伤、青肿或其他皮肤损伤。
Q=体格检查中，哪些可暗示是受虐待儿童？
A=尽管有时患儿性格和精神上受影响，父母与孩子之间的反应，可以引起医生怀疑患儿可能被虐待。但是如果在体格检中发现以下几点，则可以考虑虐待儿童。|||（1）多处损伤，处于不同的恢复期，如青肿、骨折；|||（2）几何形状的或双侧的损伤；|||（3）少见部位的青肿（意外青肿常位于骨骼凸出部位）；|||（4）浸没性烧伤（深度分界，无飞溅斑）；|||（5）在青肿或烧伤处留下的伤疤形状具有特征性（如手、铁、棒、牙齿等留下的瘢痕）；|||（6）视网膜出血（瞳孔扩大）；|||（7）神经系统表现突然发生变化。|||无慢性疾病史却发育停滞（体重低于同龄儿童平均体重的两个级别以上）。
Q=哪些骨折提示虐待儿童造成的？
A=一岁以内的儿童骨折，56%是非意外性造成的。不同年龄的儿童出现多处骨折和不会活动的儿童出现脊椎骨折是虐待儿童的特征性表现。骨骺分离和干骺端碎裂与牵引、翻滚和震动伤害有关，可从事实上诊断非意外性外伤。肋骨骨折、脊柱骨折是受虐待的强有力证据，肢体受外力牵引、扭转造成骨膜反应增强，应进行固定和牵引。尽管这样，仅有20%~35%受虐待的儿童被发现有骨折。
Q=什么是“骨骼检查”？哪些人应进行骨骼检查？
A=骨骼检查包括颅骨摄X线片，胸部前后位摄片及长骨、双手、脊椎摄片。怀疑不会说话的儿童受虐待时，要摄颅骨X线片。因为颅骨摄片的假阴性率很高，所以要事先告诉放射科医师检查目的，必要时重新摄骨X线片或进行骨扫描。
Q=受虐待的神经系统症状是什么？
A=婴儿震动综合征是指因猛烈震动婴儿导致颅内出血，常出现呼吸抑制，视网膜出血，黄色或血性的脑脊液，诊断考虑虐待儿童，CT扫描或磁共振扫描可明确诊断。在震动后出现昏迷的婴儿，50%将死亡。50%幸存者将留有明显的神经系统后遗症。
Q=在急诊室，诊断考虑虐待儿童时，还应与其他哪些病进行鉴别诊断？
A=虐待儿童还应与以下疾病相鉴别：凝血机制障碍，先天性愚型症，亨诺赫-舍恩莱因紫癜，坏血病或佝偻病，成骨不全，民间疗法如越南的硬币摩擦，婴儿猝死综合征。
Q=什么情况下应怀疑性虐待？
A=如果儿童自诉有性行为，首先必须调查有无性虐待。据最近报道，对确诊为性虐待儿童患者的调查结果表明患儿行为发生变化，如睡觉时被骚扰，遗尿，在校表现很差，腹痛等。其他性虐待表现为青春期前的少女有性传播性疾病、生殖器外伤。传统上根据阴道开口大小估计阴道受暴力攻击的程度，这其实不可靠，因为阴道开口的大小是多变的，与体位有关。
Q=在儿科急诊室，评估性虐待患儿需取得哪些检查结果？
A=受急性暴力攻击者，应该用性暴力法医取证工具箱，包括衣原体试验、宫颈、咽、直肠、阴道药签，淋病双球菌培养，唾液标本，耻骨毛发对照，查ABO血型，妊娠试验（若月经初潮后），以及性病研究检查。
Q=性虐待儿童需要用抗生素以预防性病吗？
A=仅发生一次暴力之后，一般不必予预防性抗生素。但是如果患儿被虐待后一般情况差，患者及其父母很担心，则可以预防性应用抗生素。长期遭受性虐待的患者，应先做细菌培养。
Q=所有性虐待儿童都必须住院治疗吗？
A=如果性虐待儿童有头部外伤，则必须住院治疗。否则可以通过社区服务，警察局保护患者的安全。
Q=急诊室的医师如果发现患儿受虐待，医师的合法义务是什么？
A=急诊儿科医师的主要职责是诊断并报告虐待儿童。依据法律，医师应该通知当地儿童保护机构，怀疑有虐待儿童事件。医师不这么做，就被认为四级轻度违法行为，发生医疗差错。医师应该冷静沉着地得报告通知患者父母。医师有义务把患者安排到一处安全的地方。
SEC1=患儿清醒性镇静
Q=镇静作用与清醒性镇静作用有何不同？
A=镇静作用是指意识变得迟钝。神志清醒或轻度镇静作用是指意识轻度受抑制，患儿神志清醒但双目无神，言语稍迟钝，对语言命令和身体刺激有反应，呼吸道保护性反射存在。深度镇静作用则意识被抑制，患儿不易被唤醒，呼吸道保护性反射部分或全部丧失。深度镇静作用后期则表现为全身麻醉。儿科急诊室最理想的镇静作用是予患儿镇静剂后达到患儿神志清醒或轻度镇静作用。慎用镇静剂，因为任何药只要达到足够剂量，就可能形成全身麻醉，而我们不希望发生全身麻醉作用。
Q=镇静药与止痛药的区别是什么？
A=止痛药适用于疼痛病症，而镇静药或抗焦虑药只能消除害怕和焦虑的情绪。一些止痛药，尤其是麻醉剂具有镇静和止痛双重作用。对于某些操作过程中产生的疼痛，其止痛作用明显。如果一项操作令患儿既疼痛又害怕，例如进行胸部置管术，则可以采用多种或一种药物，达到既止痛又镇静的作用，从而减轻患儿痛苦。
Q=为什么要使患儿镇静？
A=如果初学走路的婴儿不配合操作不停的叫喊、挣扎，你当然不会努力去给他们进行操作诸如复杂性撕裂缝合等。因为撕裂缝合、脓肿切开和引流、烧伤护理、骨折复位或错位复位，性暴力后的CT或磁共振等诊断性操作均会使患儿感到疼痛或害怕，应用镇静药有利于检查的顺利进行。这个年龄组中，初学走路的婴儿及学龄前儿童最适宜用镇静药。有时为使操作圆满完成，年龄大些的儿童也需要些镇静药。一些需要在手术室完全麻醉下修复的伤口，在适量应用镇静剂后，临床医师在急诊室就可以进行修复伤口。对于年幼的患儿，清醒性镇静作用除能够解除疼痛，还可以解除过多的担心和焦虑。
Q= “强行压制法”有什么鈇点？
A=强行压制法是指把孩子压在下面。这会引起孩子哭叫、挣扎，使医师很难进行体格检查、探查、修复。患儿哭叫不止，使患儿、家长、医护人员精疲力竭，只能无奈地作为旁观者。患儿因此留下不偷快的印象，害怕再次应诊。如果需要给患儿反复进行某项操作如腰穿、烧伤护理等，这就显得尤为重要。另一方面也要认识到强行压制法与发病率无关，如果操作时间短、简单、不复杂，则选用强行压制方法是正确的。
Q=满意的镇静作用有何特点？
A=满意的镇静作用是指即使在疼痛性的操作过程中，镇静剂也能产生有效的抗焦虑作用。|||安全剂量；一定剂量的镇静产生预料的镇静作用，并且对气道反射和心脏呼吸系统的作用最小。|||能减少患儿运动；|||可使患儿对手术过程遗忘；|||该镇静剂和其他同时应用的药物之间无交叉作用；|||具有可逆性；|||无痛性；|||最重要的是镇静剂起效迅速，持续时间短，迅速。|||镇静剂具备以上各点，就能够在短时间内逐渐加量，直至达到理想的镇静效果，用药剂量个体化。
Q=哪些镇静剂的疗效不理想？
A=在问题5中已经讨论镇静剂的特点，在一些医疗中心仍使用哌替啶、非那更、氯丙嗪复方制剂，更恰当地说是盐酸哌替啶、盐酸异丙嗪、氯丙嗪的复方制剂，该制剂有以下潜在的副作用：镇静作用过强（一些患儿被镇静8h，偶尔长达36h），锥体外系反应，甚至低于常规剂量时还引起呼吸骤停、低血压等危及生命的副反应，肌肉注射引起的疼痛，镇静作用起效及持续时间差异性很大；滴定的药量不稳定。临床医师对镇静作用不足或过量应有思想准备。由于哌替啶、非那更、氯丙嗪复方制剂存在这些副作用，所以该复方制剂不是儿科急诊室理想的镇静剂。
Q=应用镇静剂的危险性是什么？所花的费用有多少？
A=（1）镇静作用过程，有以下危险：①气道保护性反射消失，例如呕吐或吸入分泌液；②过度通气或低氧血症，高碳酸血症，心跳呼吸骤停；③低血压；④喉痉挛。|||（2）应用镇静剂将增加额外的花费，如药费、观察费、静脉输液费。有时在使用镇静剂的过程中，需要专门急诊护理人员护理。尽管这样，如果在急诊室能达到清醒作用，而避免去手术室手术，则能够节省很大一笔费用。|||（3）由于存在以上危险，医师至少应该口头征得患儿家属同意，并记录在医疗文件上。
Q=在清醒性镇静作用过程中，应该监测哪些情况？
A=最好有一位技术娴熟、专心致志的监察者，他不参与操作过程，能够观察患儿的神志清醒程度，现察患儿对语言及身体刺激的反应性、气道开放、呼吸功能和灌注液等情况。对于处在镇静状态的患儿，必须进行监测。根据患者情况和所用药物决定监测的密切程度。选用药物的镇静作用越强，则需要的监测就越应完全。如水合氯醛疗法等药物，只需要临床观察病情即可。全面的监测包括持续心肺监测、心搏血氧定量法检测、频繁地监测血压。如果所用的单种或多种镇静药可能有严重的副作用，或出乎意料地发生深度镇静作用，则应该在此过程中建立静脉通道，全面监测，连续观察。|||必须事先准备好人工或机械开放气道装置，做好心肺复苏准备。最好在应用镇静剂前，先让患者禁食几小时，但这在急诊处理时很少能做到。要记住这条原则（这原则常常是正确的），即患儿的胃总是满的。
Q=在儿科急诊室，不应该对些患儿进行清醒性镇静？
A=在儿科急诊室，清醒性镇静剂的禁忌证是有发生并发症的危险者，如吸入异物，难以开放气道。以下情况之中出现一项者，最好在手术室进行操作。患儿一般情况不稳定，包括神志异常或血液流变学不稳定；小于6个月的婴儿；呼吸道异常者，如比埃·洛宾综合征；脑瘫、吞咽机制异常者；较少见的呼吸暂停或呼吸异常者；癫痫发作者；食管胃反流的患儿。
Q=如果患儿在镇静过程中出现呼吸抑制或低灌注，应该如何处理？
A=特殊处理：对于麻醉药和苯二氮䓬类可逆性镇静剂，可用盐酸纳络酮拮抗麻醉药过量。盐酸纳络酮用法是静滴、静推、直肠用药，剂量0.1mg/kg体重，最大剂量为4mg/次。氟马西尼拮抗过量的苯二氮䓬类药物。|||一般处理：适用于中止镇静作用或手术麻醉。保持气道通畅，予辅助性通气。先用带活瓣的呼吸面罩以通气，必要时再用气管内插管。如果出现低灌注或休克，（毛细血管再充盈时间大于2s，四肢发凉，脉细微，舌质淡等），则须静滴晶体溶液，20ml/kg休重，以增加渗透压。
Q=哪些药物可以达到清醒性镇静作用？
A=（1）咪达唑仑（可逆性的）。第一种水溶性的苯二氮䓬类药物，对于儿童特别有效。它起效迅速，作用持续时间短，可以理想地控制镇静作用的程度。给药途径众多，可以口服、直肠给药、鼻内给药、肌肉注射或静脉点滴。前三种给药途径的优点是无痛性。尽管部分临床医师认为“针用的越少，患儿的情况就会越槽”，但是患儿恐惧肌肉注射或静脉点滴超过害怕任何疾病。药动力学表明咪达唑仑经鼻内和静脉点滴，其临床疗效相似，不需要经肌肉注射给药。口服法与直肠给药起效延迟，难以控制血药浓度，由于肝脏的首过效应，所需药物剂量大，当需要全身止痛时，可将咪达唑仑与类阿片止痛剂联用，混合在一个注射器内，肌肉注射，随后续以静脉注射。静脉点滴可以最佳掌握滴定的药物剂量，从而达到满意的镇静效果。如果需要进行复苏抢救，则该静脉通道是一条“生命线”。若预计手术操作过程复杂或有可能需要延长镇静时间，最好选用静滴。|||（2）巴比土酸盐。该药能够减少患儿运动，以利于进行CT或磁共振等诊断性检查。直肠给予硫喷妥安全有效。静脉推注给药则起效迅速。潜在的副作用包括呼吸抑制、心脏抑制、喉痉挛等，但对巴比土酸盐的副作用还有争议。|||（3）麻醉药。吗啡、盐酸哌替啶、芬太尼等止痛剂均有副作用。可以与笨二氮䓬类药、抗焦虑药联用，两者均有效，也都有抑制呼吸等副作用，联合应用呈协同作用，因此两者联用时，首次剂量必须减少。芬太尼只能经静脉推注给药，芬太尼起效迅速，剂量准确，恢复迅速，所以特别适用于儿科急诊。与其他麻醉品一样芬太尼也有副作用，如抑制呼吸心跳、呼吸暂停、恶心、呕吐等。如果快速静推芬太尼或予大剂量，可能会发生“木胸综合征（即胸腹壁僵硬）。用纳洛酮或神经肌肉阻滞剂，可以使肌紧张逆转，还可配合应用辅助呼吸。由于麻醉药的副作用大，因此必须全面监测，包括临床连续观察，监测呼吸循环情况，必要时进行心搏血氧定量测定。每10min测量血压一次。|||（4）氯胺酮。其化学性质与苯环利定有相关性，能产生镇静，消除记忆缺失，有轻度止痛作用。在儿科急科诊室，氯胺酮的优点是不会抑制呼吸循环。大多数儿童在用药后5rnin内即达到镇静状态，恢复时间也较快。虽然氯胺可静脉推注给药，但习惯上均静脉点滴。如果应用大剂量氯胺酮，可出现无目的漫游、恶心、呕吐、喉痉挛、呼吸抑制等副作用。与传统报道相反，喉痉挛的发生率很低，分析11 589例病案，其中只有0.017%患儿发生喉痉挛。由于氯胺酮能促使唾液分泌增加，所以常常和阿托品同用。除上述一般的禁忌证外，氯胺酮禁用于肺部疾病、高血压、青光眼、精神病、甲状腺、卟啉病、以及罕见的急诊反应和恶梦。应用氯胺酮时，应该临床观察病情，连续监测心搏血氧定量和心电临护。|||（5）一氧化亚氮。儿童牙科认为一氧化亚氮是安全有效的药物。它有很好的镇静作用，还有较弱的止痛效果。用一氧化亚氮与氧气按50：50的比例相混合，无显著的副作用。须注意一氧化亚氮禁用于气胸和肠梗阻，也不适用于呕吐者。临床医师应训练如何给患者输一氧化亚氮。在镇静过程中，只需要临床观察病情。|||清醒性镇静作用药物：一氧化亚氮：30%~50%一氧化亚氮，吸入，临床观察连续血氧含量测定，年龄大的儿童要带面罩；0.1mg/kg咪达唑仑，静推、静滴，心电监护；0.3mg/kg，0.5mg/kg，鼻内、直肠、口服，血氧含量定血压，滴定至有效。苯巴比土酸盐：4~6mg/kg，2~6mg/kg慢！，静滴，静推，心电监护，自发性运动减少。氧酮：1mg/kg，3~4mg/kg，静推，静滴，心电监护连续血氧含量测定血压，消除记忆缺失，自发性运动多。芬太尼：2~4μg/kg慢，静推，心电监护连续血氧含量测定血压，①避免快速或大剂量给药，②慎用。|||注：血压指每10min测量一次。	
C=答案包含表格：第438页，第11题
Q=如何顺利地使患儿镇静？
A=事先让患儿有心理准备是很重要的。让患儿处于安静的环境中，向患儿仔细地如实地解释镇静过程，这将有利于消除患儿的恐惧。临床医师逐渐认识到在治疗过程中，患儿的父母在场能够减轻患儿的焦虑，有利操作顺利进行。给患儿应用镇静剂后，仍应该让患儿处于安静的环境，父母陪在孩子身边，直至患儿达到完全的镇静状态。如果患儿变得恼怒，就更难以达到满意的镇静效果。当患儿处于镇静状态下，应该有一名受过训练的观察员在旁监测病情。预计药物已吸收，应该达到镇静效果时，轻柔地刺激患儿，观察其反应。如果患儿恼怒、哭叫，说明患儿仍有正常的意识。那么追加镇静剂，再继续观察。例如，静推或鼻内予咪达唑仑，如果给药3~4min，患儿仍然意识正常，甚则恼怒，则无法进行操作须再给首次剂量的一半，再观察3~4min。虽然静推咪达唑仑首次剂量是0.1mg/kg，可重复给药，必要时能增加至0.7~0.8mg/kg，以起到足够的镇静效果，一般来说，心脏呼吸抑制发生的危险性与神志状态被抑制的程度成正比。但芬太尼除外。上述各种镇静剂的用量应是达到清醒性镇静作用的最小有效量，要全面监测镇静剂的副作用。在达到镇静状态时，开始进行操作要记住如果操作时间延长，所用的短效镇静剂可能需要追加药量。
Q=什么情况下，应用镇静剂的患儿可以回家？
A=患儿有正常的生命体征，反应灵敏，能自己坐，自己喝水，回答指令的声音正常。记住：一些儿童（如笔者自己的孩子）永远也无法用正常的声音回答指令。
