SEC1=意识障碍和昏迷
Q=什么是昏迷？用什么词来描述感知障碍？
A=昏迷是一种被抑制的精神状态，其对言语和物理刺激没有适当的反应。其他词如嗜睡、木僵状态或抑制状态，是不同的观察者对不同事物的描述，应当避免应用。当你阅读本章时，你的看法可能会有“改变却又被混淆”。要知道病人精神状态的最好的方法是进行如下的提问：病人是否认识人、知道地点和时间；是否知道主席：能否从20开始倒数数。
Q=什么原因引起昏迷？
A=精神变化是由大脑半球及与之相连的网状激动系统（RAS）所决定。昏迷是由于双侧大脑半球的弥散性病变（通常是代谢性问题）所致，或由脑干的病变损害网状激动系统（RAS）所致，或为中枢神经系统结构损害而压迫网状激动系统所致。
Q=如何能记住昏迷和意识障碍的原因？
A=当你面对一个真正的病人时，有时你自己的大脑也会糊涂。在这个时候，用一种记忆法是很有帮助的，亨利已经设计了一个很好的记忆方法：TIPS-元音法，即TIPS-AEIOU。|||TIPS|||T  创伤（Ttauma），体温（Temperature）。|||I  感染（中枢性和全身性，Infection）。|||P  精神病学（Psychiatric）。|||S  空腔损害，中风，蛛网膜下腔出血，休克。（英语均以S开头）|||元音|||A  酒精和其他药物。|||E  内分泌，外分泌，电解质。|||I  胰岛素（糖尿病）。|||O  氧（缺少），阿片制剂。|||U  尿毒症。|||（各病症英语分别以AEIOU开头）
Q=什么重要的病史应当从意识障碍和昏迷病人中获得？
A=这看上去像一个愚蠢的问题，因为意识障碍的病人不能给你一个可靠的病史，而昏迷病人不能给你任何病史。你应当仔细询问院前救护人员，并设法联系病人的家属或朋友。询问发病的症状（急性的或慢性的），最近的神经系统的症状（头疼、癫痫、或局部的神经系统功能低下），吸毒或酗酒，近期的外伤，精神病史和过去的用药史（神经系统疾病、糖尿病、肾衰竭或心脏疾病）。如果你无法获得过去病史情况，从病人的随身物品中看看有无药瓶，病人的钱包中有无电话号码或朋友的姓名，以及参考先前的医疗记录。
Q=对意识障碍的病人如何进行一种简明、直接的体格检查？
A=体格检查的目的是要辨别弥散性代谢过程中的局部中枢神经障碍。特别要注意生命体征、一般状态、精神状态、眼部体征和运动试验。生命体征和眼部体征是很重要的，将在本章另外讨论。|||在体检开始之前，要注意一般状态。有外伤吗？有对称性的自主运动吗？|||精神状态应迅速判断，问4组由易到难的问题：（1）识别人、地点和时间；（2）主席的名字（3）从20倒计数（如果正确，问3或7的倍数）；（4）问对近期三个不相关事件的回忆。|||运动试验是判断肌张力或肌力的对称性，及腱反射反应。
Q=什么是Glascow昏迷记分表？
A=Glascow昏迷记分表是判断外伤病人昏迷程度的简明的评分系统。在多个观察者中，及对不同程度昏迷的监护变化中，标准化的评定是很有用的。标准分是通过病人对下列三方面的最佳反应而得出的：睁眼反应、口语反应和运动反应。但它对判断有微妙的意识变化的非昏迷病人是不够敏感的。有时，没有生命的物体也会从这三方面取得一些分数。|||Glascow昏迷记分表：最佳的睁眼反应：有目的地和自发性地，4；口头命令，3；疼痛刺激，2；无反应，1。最佳的口语反应：定向的对答，5；失定向，4；不恰当的词汇，3；含混的发音，2；无反应，1；服从口头命令，6。最佳的运动反应：对疼痛的局部反应，5；对疼痛的逃避反应，4；屈曲反应（去皮层强直），3；伸展反应（击大脑强直），2；无反应，1。总分：3~15。
C=答案包含表格：第30页，第6题
Q=测量昏迷病人的体温的重要性是什么？
A=生命体征常常提供昏迷病因的线索。体温升高，要注意脑膜炎、脓毒症、中暑或甲状腺功能亢进症。低体温可由低温环境、低血糖症或很少见的艾迪生危象（肾上腺皮质危象）而产生。在排除其他病因之前，不要肯定不正常的体温是由神经原性引起的。
Q=其他的生命体征是什么？其意义如何？
A=假如生命体征不重要的话，我不会提出两个问题来讨论的。|||检查心电监护仪，心率缓慢或心律失常会改变脑供血并引起意识障碍。仔细测量呼吸频率。呼吸急促表明有缺氧或代谢性酸中毒，呼吸慢且困难，需要辅助通气。不要肯定低血压是中枢性原因。要检查是否是低血容量或脓毒症引起的，但要记住成人（与婴儿对比）不会单因颅内出血而致低血压。高血压可以是颅内压增高引起，但无法控制的高血压可以导致脑病和昏迷。
Q=什么是库兴反射？
A=库兴反射是一种生命体征的变化——增加血压和减少脉率——继发于颅内压的升高。
Q=什么是去皮层强直和去大脑强直？
A=强直姿势可见于对严重大脑损伤的昏迷病人的有害的刺激。去皮层强直可见上肢屈曲，下肢伸展过度。去皮层强直是由中脑以上的下行运动神经原损害所致。去大脑强直是一种更严重的症状，表现为四肢均为强直性伸展。去大脑强直反映中脑和上脑桥的损害。如果你对记忆这些部位有麻烦，想一想上肢屈曲的手（hand）位于心（heart-cor）之上，即去皮层强直（decortnicate posturing）。
Q=从昏迷病人的眼部检查中可得到什么信息？
A=眼部检查应检查下而三个方面：眼睛的位置、反应与反射。|||当睁开眼睑后，要注意眼睛的位置。如果眼睛向上翻动，只露出巩膜，要考虑精神病性昏迷。如果眼睛能向两边移动，那么，脑干是完好无缺的。|||瞳孔的反应是辨别由于结构损害而引起的代谢性昏迷的最简单的试验，因为它对代谢性损害有相当的抵抗性，并且在代谢性昏迷中通常不受损害。瞳孔的反应是微细的、敏感的，必须在黑暗中用明亮的光检查。|||眼反射试验是判断脑干损害程度的一个最好的方法。可以用两个方法进行：（1）眼头运动（洋娃娃眼），或（2）眼前庭试验（冷热试验）。眼头运动要求颈部快速转动，对不清醒的病人来说，这是一个“坏主意”，因为可能会发生意想不到的颈外伤。眼前庭试验是很容易进行的，并不需要转动颈部，耳道可以用50ml冰水灌洗。一个正常清醒的病人有两个对抗的眼球运动：快速的眼球震颤偏离被灌洗的耳朵，和缓慢紧张地偏离冷刺激。请记住COWS记忆法。COWS是冷热对抗试验（Cold Opposite Warm Same）的缩写。|||一个精神病性昏迷的病人会有正常的反射和表现为快速的眼球震颤。脑干没有损害的昏迷病人不会有震颤，而且眼睛会慢慢地偏离被灌洗的耳朵。如果眼睛什么也没有发生，可用抓李试验和波斯纳试验来判断损害的部位，但这不是一个好的征兆。
C=答案包含图片：第32页，第11题
Q=作为一个学生，在体格检查方面你有那些技巧可以帮助我？
A=如果一个神志模糊的病人被怀疑发作过癫痫，检查一下口腔。若舌头有破口可以证实癫痫的诊断。|||戴上手套，检查头皮。隐蔽的外伤常被忽略，你可能会发现伤口或血迹。头皮上的旧瘢痕可以提醒你是由癫痫发作的外伤所致。|||怀疑有精神病性昏迷的病人，不要被“主动眨眼试验”所迷惑。对眼睛睁开的昏迷病人，当你快速挥动手掌时空气的运动会刺激角膜，出现角膜反射，但病人是昏迷的。|||不要被酒精的气味误导。酒精几乎没有可闻到的气味，这就是为什么嗜酒者在工作时喝伏特加。其他刺激性液体如白兰地有一种强烈的气味。有些闻到的气味像喝醉了的病人，事实上是由于突发蛛网膜下腔出血，而把白兰地泼在他的衣服上。
Q=昏迷病人要照那种X线？
A=昏迷病人考虑有颈部外伤的，要照颈椎片，因为体格检查是不可靠的；若考虑低氧和肺部感染，要摄胸片。头颅常摄CT片，很少摄X片。
Q=有明显意识障碍的病人应做什么实验室检查？
A=用快速血糖检测法（血糖试纸）测得血糖，如有低血糖应立即纠正。如考虑是酒精中毒，用酒精呼吸分析法或血液分析法判断酒精中毒的程度。如果病人的意识障碍不是由低血糖或酒精中毒引起的，那么要做进一步的检查。全血记数、电解质，尿素氮、血糖和动脉血气分析等都要做。对摄入可疑食物的病人要做毒物学筛选，但要记住那是昂贵的，并不是对每一种可能摄入的食物都做常规的检查。肝功能试验、血氨程度、血钙水平和甲状腺功能检查，对那些相关的病人是很有帮助的。
Q=什么时候做CT检查？
A=尽管CT片的出现在神经学的领域中起了革命性的变化，但不是每一个昏迷病人的适应证。在急诊室，由于吸毒和酗酒很常见，对大多数患者而言，一份完整的病史和体格检查，结合一些简单的实验室检查已足够了。然而，如果考虑有结构损害，应立即做CT检查。如果考虑为代谢性昏迷，且病情仍在恶化，或经一段时间的观察仍没有好转，那也要做CT检查。
Q=什么时候要做腰椎穿刺术？
A=腰椎穿刺术的指征和时机依据下列两种情况：（1）考虑有中枢神经系统感染吗？（2）有因结构损害而引起颅内压上升的症状吗？|||如果考虑为脑膜炎，并且没有颅内压增高的指征，应立即做腰椎穿刺术。急性外伤或有颅内压升高的表现，应选择CT作为诊断依据，而腰椎穿刺术是禁忌的。病人的病史与中枢神经系统感染一致，应立即做CT；如果是阴性的，那要做腰椎穿刺术。如果这样的病人不能立即做CT检查，就要开始用抗生素。怀疑有蛛网膜下腔出血的病人应做CT，但若是阴性的，要做腰椎穿刺术以寻找红细胞或脑脊液黄变，因为CT对诊断蛛网膜下腔出血不是100%敏感。|||腰椎穿刺术的时机和指征
C=答案包含图片：第34页，第16题
Q=血气分析对昏迷病人的意义如何？
A=所有昏迷病人都应做血气分析。由于低氧血症或酸碱失衡会改变精神状态，血气分析可提供昏迷病因的线索。血气分析对气管插管病人监测颅内压的治疗也是很有用的。CO2为25~28的过度通气会引起脑血管收缩和颅内压降低。
Q=已经作出了昏迷的诊断，下面该怎么办？
A=急救医学要求同时诊断和治疗。一个明确的诊断对一个已死亡的病人是毫无用处的。要从心肺复苏ABC开始：开放气道、人工呼吸、建立循环和注意颈椎损伤的保护。给呼吸停止或呼吸困难的病人、有可能发生误吸的病人、需要洗胃的病人、和有颅内压升高的病人气管插管。在排除颈椎外伤可能之前，要注意对颈椎的保护。应当纠正低血压以维持大脑的血液供应。|||一旦心肺复苏ABC已进行，用血糖试纸查一下血糖，如果血糖是低的，用D50W来治疗低血糖。根据经验，查一滴血血糖比查其他方式的血糖要好。下一步从静脉给100mg维生索B1和2mg纳络酮。如果怀疑苯二氮革类药过量，氟马西尼，一种苯二氮革类拮抗剂可以用作诊断性试验，但应避免用于任何有癫痫史的病人或服用环类抗抑郁药者。怀疑麻醉药过量者，应当进行洗胃。洗胃后应予活性炭50~100g。颅内压升高的病人应予气管插管和过度通气，并给予甘露醇1~2g/kg静注。
Q=如果认为是精神病性昏迷，应怎样告诉病人？
A=首先，要真诚。精神病性昏迷比狂躁性与攻击性病人要好得多，不适当的方法会使病人产生敌对的情绪。|||要仔细进行神经病学检查。打开眼睑，如果眼睛朝上，只见巩膜（贝尔氏现象），要考虑精神病性昏迷。当一个病人真正发生昏迷时，睁开的眼睛会慢慢地不完全地闭合。这个时候要装病是不可能的。举起病人的上肢，往其脸上掉下，如果脸部避开，这很可能是精神病性昏迷。下一步要平静地、关怀地与患者交谈。如果这样投效果，要做一些简单的实验室检查，包括试纸法查血糖。如果病人仍呈昏睡状，可用棉签划脚，不要用疼痛刺激，会有反应。请记住这不是病人与医生之间的意志考验。重复的疼痛刺激会激怒病人，破坏治疗措施的实施，并且没有适应证方可用这种方法。
如果所有其他努力都失败了，进行冷热变温试验。眼球震颤的表现可肯定精神病性昏迷的诊断。那你该做什么呢？该翻阅“精神病学要诀”了。
SEC1=发  热
Q=阅读这章很重要吗？
A=是的，但不是每一个人都这么认为。成人发热只有6%到急诊室治疗，而儿童有20%。另外，对发热不明确的诊断和治疗导致大量的医疗纠纷。
Q=什么是发热？
A=真正的发热是由于低体温设定点的提高。引起人体设法产生热量（如：通过寒战）来提高人体的中心体温。在其他形式升高的体温中（如：烧伤、中暑、过高热），A体试图自己降温以维持正常体温。
Q=发热有益吗？或仅是让人体痛苦？
A=这是个有争议的问题。大多数调查人员相信发热对抵抗疾病是有益的。高热已被引入对癌症的实验性治疗。高热增加了中性粒细胞和淋巴细胞的活性，并且降低血清铁水平．一种许多细菌繁殖需要的物质。唯一证明发热的益处是阻止神经病毒和有播散性的淋病，同时，发热似乎也阻止柯萨奇病毒和脊髓灰质炎病毒。然而其他一些研究表明，发热对感染破伤风、链球菌或肺炎球菌的病人肯定是有害的。另外，有报道内毒索在高热时毒性更强。
Q=什么体温称为发热？
A=这随年龄不同而不同。大多数儿科医生认为儿童直肠温度38℃为发热。对成人而言，38.3℃以上的体温考虑为发热。
Q=与用哪种方式测体温有关吗？
A=是的。不同方式测得的体温差异很大，特别在儿童。直肠的温度被认为是最准确地代表人体中心体温。口腔和鼓室的温度也可以，平均比直肠温度低0.7℃。另外，口腔温度固体温计在嘴里的位置和呼吸频率的不同，有1.6℃的差异。腋下温度约比口腔温度低0.7℃，是最不准确的，会错过许多明显的发热。
Q=什么是主观性的发热？父母能不用体温计而准确判断小孩子是否发热吗？
A=不完全是的。父母说他们的小孩发热了，其准确性约只有50%。
Q=体温越高表明病情越严重吗？
A=不完全是。细菌性感染的儿童很可能出现高热，而许多不严重的疾病如病毒性感染也会出现高热。另外，许多老年病人即使有严重感染也不表现出发热。然而，研究表明90%超过60岁的发热病人需要住院。
Q=扑热息痛对病毒引起发热的效果比严重细菌感染的效果更好，这是真的吗？
A=不是。对细菌性感染与病毒性感染，扑热息痛没有临床显著差异。
Q=如果病人发热了，总是要设法降低体温吗？
A=这个问题是有争议的。正如上面所述，发热对抵抗有些感染肯定是有益的。另外，过度的降温措施如海绵擦浴和降温床单，不是减少病人的痛苦，而会增加病人的不舒服。退热药也会掩盖发热，并且延误再发生时或细菌性感染的诊断。然而，大多数内科医生认为因发热而不舒服的病人可用退热药。孕妇、有热痉挛危险的儿童，和有心脏病而不能忍受因发热引起代谢加快的病人，一定要考虑用解热药。
Q=有其他感染引起的发热吗？
A=有的。感染当然是发热的最常见的原因，同时，也有许多其他内源性和外源性的病因。肿瘤性疾病（如，白血病、淋巴瘤、固体瘤）和胶原性血管病（如：大细胞性动脉炎、多动脉炎结节、系统性红斑狼疮、风湿性关节炎）分别是发热的第二和第三个常见原因。其他原因包括中枢神经系统损害（如：中风、颅内出血、刨伤），假性发热（常见于健康保健），药物热，和置身于高温环境。
Q=什么药会引起发热？
A=任何药物都会产生“药物热”，而最常见的药物见下表。在这些药物中，青霉素和青霉素类药是最常见的致热剂。发热常见于开始用药治疗后的7~10d。约20%的病人有皮疹或嗜酸细胞增多。除了这些“药物热”，可卡因、安非他命和三环类抗抑郁药也会导致发热。诊断时一定要排除“药物热”。|||与“药物热”有关的常见药物：抗生素，异烟肼，呋哺妥因，青霉索类／头孢菌素类，利福平，抗肿瘤药，博夹霉素，链脲霉素，抗惊厥药，卡马西平，苯妥因，心脏药物，肼屈嗪，甲基多巴，硝苯地平，苯妥英，普鲁卡因胺，奎尼丁，非类固醇性消炎药，布洛芬，水杨酸盐，其他，巴比土酸盐，西米替丁，碘化物。
C=答案包含表格：第39页，第11题
Q=FUO与UFO有什么不同？
A=FUO是表示不明原因的发热，而UFO是指不明飞行物体。尽管你在急诊室会看到一个病人的初步诊断是FUO，但是你可能永远也见不到UFO。FUO的定义是发热3周以上，体温超过38.3℃，并且入院1周后仍未能明确诊断。因此，如果是对发热病人进行初步诊断，即使你不能确定发热源，也不能在急诊室诊断FUO。FUO最常见的原因是隐藏的感染和恶性肿瘤，每一类约占30%。
Q=怎么评价一个发热的病人？
A=评价一个病人最重要的方面是一份全面的病史和体格检查。相关的症状（如，咳嗽、气短、疼痛、尿痛）、发热时间、疾病接触史、过去史或免疫抑制危险因素（如，艾滋病、糖尿病、酗酒或吸毒）、旅行、和近期的治疗，对判断发热的原因和严重程度都是很重要的。尽管体格检查可能会确定发热的原因，但是体格检查最重要的方面是了解病人的一般情况。特别是，病人看上去是“中毒”或“还好”？体格检查还可以发现病人的精神状态，或表明可能有全身性疾病的皮疹。另外，不要忘记仔细检查病人的生命体征。
Q=什么是生命体征？每一个发热病人都会增加脉率和呼吸频率吗？
A=发热病人通常都会增加脉率和呼吸频率，但是观察增加的量是很重要的。体温每升高0.6℃，脉率约增加10次。一般地说，“脉率与体温不一致”常见于某些疾病，如伤寒、疟疾、军团病、支原体扁。这意味着病人会出现发热和相对缓脉（如，体温每增加0.6℃，而脉率增加小于10次）。在早期感染性休克的病人，常可见到心动过速与发热程度不一致。过度通气与发热不一致是肺炎和革兰氏阴性菌的特点。
Q=必须做哪一种实验室检查？
A=一份全面的病史和体格检查会指导你做一些适当的检查。如果病史和体格检查是非决定性的，要考虑做一些简单的筛选检查。至少要做一份全血细胞汁数和分类，一份尿常规，血沉和胸片。临床判断会决定其他一些特殊的诊断性检查，如腰椎穿刺术、液体吸引术、静脉肾盂造影、CT等等。
Q=白细胞计数的作用是什么？
A=绝对的白细胞计数或环状计数（band count）既不敏感也无特殊性，面有些资料认为，正常的白细胞计数和分类有很高的阴性预示价憶（如，正常结果表示不存在严重疾病）。然而，有严重感染的老年病人可能出现正常的白细胞计数和分类。低的白细胞计数表明免疫抑制、病毒感染或败血症。中性粒细胞形态学比全血细胞计数更重要。毒性颗粒、窦勒包涵体（白细胞包涵体）、和／或细胞质空泡形成，表明有更严重的细菌感染。
Q=什么是红细胞沉降率（ESR）
A=红细胞沉降率升高是很敏感的，它没有特殊性。因此，它会提示有感染的存在，却不会告诉你感染的部位。
Q=怎样处理两岁以下发热的婴儿？
A=见第十三章第六十六节。
SEC1=胸  痛
Q=为什么胸痛的病因在急诊室往往难以确定？
A=（1）各种疾病发展的过程影响到不同的脏器会导致胸痛；|||（2）胸痛的程度通常不表明其对生命危险的程序；||| （3）病人感到疼痛之处常常与疼痛发生之处不一致；|||（4）阳性体征、实验室检查、放射室检查往往在急诊室中对诊断没有太大帮助；|||（5）可能不在一个病。
Q=疼痛之处就是其发病之处吗？
A=不是。皮下神经细胞末稍极其丰富，并且以单个神经根进入脊髓，产生敏锐的、位置明确的疼痛。从胸到上腹部段的内脏神经传入纤维相对较少。它们从胸1~胸6多个水平节段进入脊髓，因而产生钝痛、位置不明确的疼痛，内脏与体表神经纤维相连可导致内脏的疼痛被当作是来自诸如肩、手臂等体表部位的疼痛。
Q=确定急性胸痛的六个生命危险因素，在急诊室评价一个病人时一定要首先考虑这些因素
A=心肌梗死、不稳定心绞痛、主动脉夹层瘤、肺栓塞、气胸和食管破裂。
Q=列出可能发生胸痛的其他病症
A=稳定性心绞痛，心脏瓣膜病，心包炎，肺炎，胸膜炎，反流性食管炎，食管痉挛，胸廓出口综合征（taoraeic.outlet syndromwe），肌肉与骨骼的疼痛，消化性溃疡疼痛，胆囊炎，胰腺炎，带状疱疹，焦虑，过度通气。
Q=对出现胸痛的病人，开始时最安全的治疗措施是什么？
A=除了很少的一些例外，所有有急性胸痛的病人都要假定有威胁生命的因素存在。因此，在作任何诊断之前，先要给予充分的供氧、建立静脉通道和心电监护。
Q=怎样开始评定急性胸痛的病人？
A=一份准确的病史是进行评价的最重要组成部分。下列因素需要考虑：发病特点、性质、部位、放射痛特点和疼痛持续时间与伴随症状。诱发因素如疲劳、运动或激动，及缓解因素如休息、硝酸甘油、止痛剂或体位，也可能会提供疼痛发作来源的线索。|||胸痛分类表：病因，性质，部位，放射，持续时间，伴随症状，发作特点。心肌梗死，内脏性，胸骨后，颈、颌，肩、手臂，>15 min，恶心，呕吐，大汗，呼吸困难，可变的。心绞痛，内脏性胸骨后颈、颌，肩、手臂， 5~15min，恶心，大汗，渐发的。主动脉夹，层瘤，严重，胸骨后，肩胛间撕裂样持续性，恶心，呼吸困难，大汗，突发。肺栓寒，胸膜炎的，侧面，持续，呼吸困难，恐惧，突发。气胸，胸膜炎的，侧面，颈、背，持续，呼吸困难，突发。心包炎，尖锐的刺痛， 胸骨后，背、颈、肩、手臂，持续，呼吸困难，吞咽困难，可变的。食管破裂，烦躁，疼痛，胸骨后，上腹部，后胸，持续，大汗，呼吸困难，突发。食管炎，烦躁， 胸骨后，肩胛间、颌、颈、肩，数分钟~，数小时，吞咽困难，可变的。食管痉挛，内脏的，胸骨后，肩胛骨间，数分钟~，数小时，吞咽困难，可变的。肌、骨骼，面上部尖，锐性疼痛，局部性，可变的，呼吸困难，可变的。
C=答案包含表格：第44页，第6题
Q=缺血性心脏病的主要危险因素是什么？
A=年龄在40岁以上，男性，家族史，吸烟，高血压，高脂血症和糖尿病。
Q=放射痛有意义吗？
A=胸部的放射痛对心脏缺血是有提示性的，但不是诊断性的。内脏痛，包括主动脉、食管、胃和肺部，也可能出现放射至颈、肩或手臂的疼痛。然而，胸痛放射至手臂和颈，确实增加了急性心肌梗死的可能性。在一项对因胸痛而入院，并且随后诊断为心肌梗死的研究中发现，71%有放射至手臂和／或颈部的疼痛。有类似的放射性疼痛，而只有39%的因胸痛入院的病人以有心肌梗死。
Q=病人的表现与胸痛部位的关系如何？
A=大的灾难性疾病常导致焦虑、大汗和病态。夹板疗法可能会导致肺栓塞、胸膜炎、气胸、或肌、骨骼性胸痛。列文氏症（Levine’s sign），即病人将握紧的拳头放在胸骨上以描述疼痛，常常与缺血性心脏病有关。库斯毛尔症（Kussmaul’s sign），是吸气时颈静脉的逆性充盈，提示右心室梗塞、大块肺栓塞或心包炎。
Q=生命体征有何帮助？
A=对生命体征的评估可能会提供有价值的信息。两上肢间血压相差20mmHg，或下肢脉搏消失或减弱，是主动脉夹层瘤的特征。呼吸急促是由于肺栓塞或肺炎或继发于疼痛的缺氧所致。体温升高通常表明有化脓或感染性疾病如心包炎或肺炎。
Q=什么样的体格检查阳性体征能帮助鉴别急性胸痛的病因？
A=孤立的阳性体征很少对胸痛病位的诊断有意义。但当与病史结合时，它们就可能有相当的价值。触诊可发现局部触痛和肌骨骼压痛，但部分或全部有触痛的5%-10%的胸痛病人有缺血性心脏病。心脏听诊可发现主动脉夹层瘤所致的主动脉供血不足的杂音，或继发于后壁心肌梗死的乳头肌功能不全所致的左房室瓣返流的杂音。心包摩擦音表示有心包炎。因食管破裂而发生的纵隔气肿，可致咔嗒音，称为黑曼症（Hammon’s Sign）。呼吸音减弱或反响过强提示气胸。
Q=EKG对缺血性心脏病有什么帮助？
A=主动地做一份心电图，会提供心脏缺血或梗塞的记录。在急诊室，有20%的病人开始时可能是正常的，但随后诊断为急性心肌梗死。一份心电图符合应用血栓溶解剂的标准也是必要的：连续两个导联ST段抬高大于或等于1mm。引起注意的问题是，急诊医生对判断心电图ST-T改变的准确性。与老的心电图比较可能会发现细微但却是有意义的变化。
Q=什么病的不正常胸片会引起胸痛？
A=有胸痛病人的胸片常常是正常的，但也可能是有诊断性的，如气胸。主动脉夹层瘤可表现为增宽的纵隔，和／或一个在钙化内膜和主动脉球之间4~5mm的分离。肺栓塞可表现为一侧膈抬高或锲形的肺浸润。食管破例常常表现为纵隔气肿和胸腔积液。
Q=在急诊室，心脏酶谱对胸痛的评价有用吗？
A=在急诊室，有两个原因使心脏酶谱的测定没有太大的作用；（1） 肌酸激酶的升高要在急性梗塞发生后4~6h才发生。乳酸脱氢酶（LDH）和谷革转氨酶（SGOT）升高发生在更后。（2）即使病人胸痛时间很长，而急性梗塞可能在酶谱升高以前就已发生。同功酶的判断，即使有98%的特异性，也一直表明有同样的有限性，而只有35%的敏感性。最近，更快更敏感的CK-MB检测，可能对急诊室的判断有用。在2~4h之间就升高的CK-MB水平，可能有助于确定急性心肌梗死病人，特别是在老年人群中。此项研究目前正在进行。  
Q=其他临床实验研究对评价急性胸痛有帮助吗？
A=除了动脉血气在肺栓塞中的检查之外，常规的实验室检查对评价急性胸痈很少或没有用处。
Q=有哪些床边检查可以帮助明确急性胸痛的部位？
A=有几项床边检查可能是有帮助的，但对诊断很少有用。能被硝酸甘油缓解，见于心痛和食管痉挛，而无论是急性心肌梗死还是不稳定心绞痛都不能被缓解。抗酸药减粘性的利多卡因与抗酸药组成的“胃肠道鸡尾酒”，常会解除食管疼痛，但也会解除10%病人的心绞痛。心包炎的疼痛常常在仰卧位时更糟，而在前倾位时减轻。食管疾病的疼痛在位置改变如前倾或躺下时加重。肌骨骼疼痛在运动时也会加重。
Q=其他放射学检查有用吗？
A=主动脉夹层动脉瘤，可通过胸腔动脉造影、快速CT或食管内超声心动图来判断。怀疑肺栓塞，可通过通气-灌注比率或肺血管造影判断。用水溶性对比物拍食管X线片可诊断食管破裂。
Q=大约有3%的胸痛病人患急性心肌梗死，但被放回家中。什么原因与不能作出此诊断有关？
A=（1）年龄较小：|||（2）没能获得准确的病史；|||（3） EKG不能准确诊断；|||（4）不认识典型症状；|||（5）对不明确症状的病人住院时犹豫；|||（6）对实验室检查的过分依赖，如心肌酶谱；|||（7）经验或技术不够。
SEC1=腹痛
Q=内脏性疼痛与周围性疼痛有何区别？其临床重要性是什么？
A=疼痛的方式常常提示其病变部位，并使人联想到处理方法。疼痛早期，病人会描述为一种深位的钝痛，可从炎症处放射而至，或从空腔脏器的平滑肌，或实体脏器的被膜过度紧张放射而至。疼痛的定位性很差．但总是在腹中线附近。然后随着炎症发展到腹膜壁层，疼痛变得更局限了，会位于相关脏器的上面，而且疼痛剧烈（呈周围性或体表性）。对这个过程的正确理解，使临床医生更准确地确定病因病理。
Q=局限性腹膜炎与广泛性腹膜炎有什么区别？
A=当接近病变脏器的腹膜感染时，触诊或任何腹部运动引起腹膜过度紧张，随即出现局限性压痛。如果刺激物（脓、血、胃内容物）流入腹腔，整个腹膜都对运动相当敏感，任何行动或触诊都会在腹部的任何一点产生疼痛，即广泛性腹膜炎。
Q=哪个试验对腹膜刺激征最好？
A=反跳痛是腹膜炎的传统阳性体征。然而，对广泛性腹膜炎的病人（有明显痛苦，救护车行驶时每一次颠簸都会产生剧烈疼痛），反跳痛这项标准试验就不必要急于去做。要求病人咳嗽一下会产生适度的腹膜运动，可作为一项主动性试验。另一方面，当每一项检查都正常时，对膜膜刺激征的一项更敏感的试验是足跟试验（Markle试  验）。要求病人直立，膝盖伸直，踮起脚尖，然后双足跟用力下蹬并发出声响。这项试验对74%的腹膜炎病人敏感，与标准的反跳痛试验相比有64%的准确率。
Q=为什么说疼痛与呕吐的关系是十分重要的？
A=总的来说，疼痛先于呕吐提示有外科指征，而呕吐先于疼痛是更典型的非外科指征。呕吐后上腹部疼痛缓解，表明是胃内的病变或胃窦部梗阻。
Q=腹膜炎与不进饮食的关系是什么？
A=厌食、恶心和呕吐直接与腹膜刺激征的严重程度和范围大小呈正比。食欲的出现不表明没有了外科指征，如阑尾炎。有局限性腹膜刺激征的后位阑尾炎，胃肠不适程度最轻。
Q=评价老年病人急性腹痛时易犯的错误是什么？
A=年龄增大可能会减弱急性腹部疾病的临床表现。疼痛可能不严重，发热也常常不显著，腹膜炎的征象如肌卫和反跳痛也会减弱甚至不出现。对老年人白细胞计数也变得不敏感了：超过65岁须立即手术的病人，只有39%的白细胞超过10 000，而小于65岁者，有71%的病人超过10 000。然而，与低于65岁者只有16%相比，超过65岁因腹痛而人院的病人总的外科指征为33%~39%。老年病人的生命体征和阳性体征与年轻人相比，也常常与其不正常程度表现不一致。
Q=从病史中应寻找什么因素．可明显改变患者对腹痛的陈述？
A=精神分裂症和糖尿病病人的症状和阳性体征可能明显地会被掩盖。另外，麻醉药、类固醇或抗生素会影响体征和实验室检查结果。
Q=顽固性便秘的意义是什么？
A=通常病人会陈述便秘史，然而，更多的情况是顽固性便秘——无法排便或排气。尽管病人想要排气，但8h以上不非气大程度上说明有梗阻。
Q=最与腹膜炎程度有关的生命体征是什么？
A=心动过速一定与广泛性腹膜炎有关。开始时的脉搏与全面观察相比，重要性要小得多。无法解释的脉率加快可能是早期外科探查指征的一个早期线索。
Q=腹痛持续时间对病因学分类有帮助吗？
A=总的来说，持续6h以上的剧烈腹痛可能是因外科问题引起的。同样，持续48h以内的剧烈疼痛病人比统计时间更长的病人有更高的外科指征。
Q=什么是最容易误诊的外科性腹痛？
A=分析100个连续腹痛的病人显示，在错误地从急诊室出院的病人中，两个最常见的疾病是阑尾炎和急性肠梗阻。
Q=处理原因不明的急性腹痛可用麻醉止痛剂吗？
A=为防止掩盖致命的症状或阳性体征，常规麻醉止痛药的应用必须在诊断明确之后。然而，最近几年，有些医生认为，对那些生命体征平稳的病人，可用止痛药，因为止痛剂的作用在任何时候都可被纳络酮逆转。进一步说，尽管诊断不明，但是有数据表明，一旦严重的疼痛被缓解了，病人更能全面合作，更会加快腹痛的诊断。在用麻醉止痛剂之前，应当有外科会诊，而且对有可能发生的情况要做好准备。用过止痛药的病人不应不顾医嘱离开急诊室，而要进一步观察。
Q=最有用的初步的实验室检查是什么？
A=一般先做的检查是全血细胞计数与白细胞分类计数和尿常规。血细胞比容可帮助确定是否贫血，其他一系列检查可知是否在继续出血。白细胞计数升高表示有明显的病理因素存在，但不是特异性的。尿比重上升表示脱水，尿胆红素升高、尿胆原正常表示胆总管阻塞。脓尿、血尿、尿糖和尿酮阳性，一般表明非外科原因的腹痛。|||淀粉酶，对有些疾病是一项关键性检测，也可以做，但不是特异性的。除了胰腺炎，淀粉酶也可以因胆总管阻塞、胆囊炎、消化性溃疡后位穿孔、肠梗阻或炎症和输卵管炎症而升高。有可能怀孕的女性要做妊娠试验。如果因大量呕吐或腹泻、腹胀，或症状出现数天后才来，要查血电解质、血糖、血尿素氮和肌酐，如果病人需要急诊麻醉，那更要做。40岁以上者要做心电图。
Q=需做X线常规吗？
A=不一定。腹部平片对下列可疑病人，有很高阳性率：肠梗阻、肠套叠、腹部肿块、肾结石、胆囊疾病、主动脉瘤、腹部手术或肿瘤的既往史，或严重或一般的腹部疼痛。相反，在非复合性消化性溃疡或呕吐病人中，疼痛超过一周，绞窄性腹壁隆起，或其他有明显剖腹指征，拍腹部平片没有多少用。
Q=什么样的腹部平片最有用？
A=传统上认为，腹部平片应当包括仰卧位，或加直立位、左侧卧位（如不能站立）或全部。仰卧位最能提供信息，最值得拍片。直立位对观察下面两种情况效果很好；（1）与肠梗阻有关的气液平面，（2）胆囊气体。如果病人不能站立，当需要查看是梗阻还是游离气休时，可用左侧卧位替代。|||直立胸部X线对探测腹腔内游离气体是最敏感的，也能证明肺底部肺炎、食管破裂、偏侧膈抬高、膈下气液平面或肝脓肿、胸腔积液和气胸。可笑的是，在评价腹痛病人时，单独拍摄的直立位胸片，比腹部片更有用。
Q=肠内的气液平面总是不正常的吗？
A=通常认为，直立位时的腹部片见到气液平面是病理性的，代表小肠梗阻。然面，对300个普通病人的研究表明，气液平面的平均数量是3~5个，有些平片甚至多达20个。尽管典型的气液平面长度小于2.5cm．有些会长到10cm。有意义的是，大多数气液平面是在大肠中发现的；300例病人中只有14例发现气液平面是在小肠中。作者建议，在依据气液平面为唯一标准作为对麻痹性肠梗阻或机械性肠梗阻的诊断时，一定要见到两个以上的气液平面和扩张的小肠环。
Q=一个出现急性腹痛的7岁儿童，过去5个月中有数次类似发作史，体格检查没有明显的阳性体征，其最可能的病因是什么？
A=5岁以上的儿童，腹痛呈间隙性，持续时间超过3个月，95%以上的病例是功能性的，特别是没有发热、生长迟缓、贫血、胃肠道出血或侧面的疼痛和触痛等客观体征。
Q=一个严重腹痛的病人发现有糖尿病酮症酸中毒，急诊医生如何决定它是糖尿病酮症酸中毒的一个症状呢，还是因外科情况导致了糖尿病酮症酸中毒？
A=到急诊室就诊的、有糖尿病酮症酸中毒的病人，常常伴有严重的腹痛。体格检查可发现病人脱水、过度通气、广泛性腹部触痛和肌卫，并可发展为板样强直。肠鸣音可减弱或消失，而反跳痛却明显。尽管糖尿病酮症酸中毒病人的腹痛和肠梗阻的准确机制尚未明了，但是，低血容量、低血压和全身低钾状态可能是其发病原因。急性外科损伤可诱发糖尿病酮症酸中毒：然面，大多数病人没有这样的病理。因为药物治疗可使病人体内的生化保持平衡，症状明显消失。在任何情况下，糖尿病酮症酸中毒的治疗必须先于外科干预，因为病人情况不稳定，外科手术时会有极高的死亡率。
SEC1=恶心和呕吐
Q=呕吐！本书有许多有趣的章节，我非要读这一章吗？
A=是的。急诊室中最常见和严重的错误之一是肯定恶心和呕吐是由胃肠炎引起的，而没有考虑和排除其他更严重的因素。另外，呕吐也是急诊室最常见的主诉之一。
Q=什么原因引起呕吐？
A=呕吐的作用机理相当复杂，并与髓质呕吐中心有关。呕吐中心可通过三种途径被激动；|||（1）从下列脏器和组织通过迷走神经和交感神经传入：腹膜、胃肠道、胆道、生殖泌尿道、盆腔器官、心脏、咽喉、头部和前庭器官。|||（2）从中枢神经系统较高位置而来的冲动。|||（3）从位于第四脑室的化学感受器触发带而来的。
Q=呕吐会产生并发症吗？
A=完全会的，有些甚至会有生命危险：严重脱水，代谢性碱中毒，严重的电解质紊乱（特别是钾、钠、氯），食管或胃出血，食管裂孔疝或食管贲门撕裂症（Mallory-Weiss tears）。
Q=哪些常见胃肠病会引起呕吐？
A=胃肠炎、胃窦部梗阻、胃扩张、酒精性胃炎、胰腺炎、肝炎、小肠梗阻、阑尾炎和胆囊炎。
Q=除了胃肠道疾病，引起呕吐的其他常见原因是什么？
A=感染（肺炎、脑膜炎、脓毒症），代谢性疾病（糖尿病酮症酸中毒，尿毒症），中毒（地高辛、荼碱类、阿司匹林、铁），神经系统疾病（脑积水、脑水肿），肾结石，卵巢或睾丸扭转，怀孕，异位妊娠破裂，迷路炎，并永远不要忘记心肌梗死。
Q=呕吐的特点会有助于诊断吗？
A=有时会的，特别是胃肠道疾病。急性胃炎的呕吐常常是胃内容物，伴一些胆汁。胆绞痛或输尿管绞痛的呕吐通常为胆汁。交感性休克（急性腹腔或盆腔脏器扭转），常可见病人频频干呕，而吐出物很少。肠梗阻呕吐的特点是变化性的，先是胃内容物．然后是胆汁，随着病情发展会有粪便样物呕出，是小肠梗阻的特征。呕血是完全不同的概念，见第七章第三十二节。
Q=除了呕吐，还有什么需要询问病人？
A= （1）相关的体征和症状：如疼痛、发热、胆汁，大便习惯。见到黄疸时要考虑到肝炎和胆道梗阻。一定要记住没有腹泻的胃肠炎是不正常的。|||（2）呕吐与饮食的关系：餐后很快发生呕吐常见于消化性溃疡病引起的胃窦部梗阻。进食油腻后呕吐常与胆囊炎有关。进食6h以后发生呕吐可见于胃扩张。|||（3）不要总局限于胃肠系统：询问病人医疗和用药、头疼与其他神经系统症状和月经等情况。了解心脏危险因素，特别是老年人。
Q=体格检查时要查什么？
A=体格检查是有帮助的，但是不可靠。检查脱水症和肠鸣音，其在胃肠炎时增加，而在梗阻或严重腹部感染时减弱。腹部触痛可能会也可能不会出现于各种疾病中，但腹部板样强直表明是腹膜炎，为外科急诊指征。处于怀孕年龄的妇女出现呕吐和腹部或盆腔疼痛需做盆腔检查。一定要记住做神经系统检查。
Q=实验室检查有必要吗？
A=这个问题要根据病人情况而定。总的来说，实验室检查是根据阳性体征而定。然而，糖尿病和老年病人会“隐藏”严重感染和代谢失衡。要注意这些病人。
Q=什么时候要病人拍X片？
A=这个问题也要根据病人情况而定。腹部X片通常是没有意义的，但在腹腔脏器穿孔或因梗阻而肠腔扩张的情况下，可见到游离气体。对长时间呕吐的病人，胸片可帮助排除误吸和纵隔积气。记住，大叶性肺炎刺激膈肌可引起呕吐和腹痛，而没有多少呼吸道症状。
Q=怎样治疗呕吐病人？
A= （1）首先，一定要记住保护气道。意识障碍的病人要采取侧卧位，以防误吸。||| （2）通常给予静脉补液，可选生理盐水或乳酸林格氏液。||| （3）经鼻胃肠减压即有治疗作用，也有助于诊断，而且，在怀疑胃肠道出血时更是有用的。||| （4）对缓解恶心和呕吐的治疗一定要谨慎使用，特别对有意识障碍、低血压或不明诊断的病人。||| （5）弄明白为什么病人在呕吐！
Q=用什么药治疗？
A=止吐药：药物名，商品名，适应证，剂量。美克溶嗪，Antivert，眩晕和运动病，25mg PO qid。盐酸苯海拉明，，Benadryl，运动病，25-50mg PO or iv qid。丙氯拉嗪，Compazine，恶心，呕吐，焦虑，10 mg PO， im， or iv qid。25mg PR bid。含磷碳水化合物，，Emetrol，恶心和呕吐，1~2片，PO，q15min （不超过5次）。盐酸异丙嗪，，Pheoergan，恶心，呕吐，运动病，焦虑，12.5~50mgPO or iv qid。盐酸甲氧氯普胺，Reglan，恶心，呕吐，胃食管返流症，胃轻瘫，5~10mg PO or iv，dosage varies。氯丙嗪，Torazine，恶心，呕吐，焦虑，10~25mg PO qid，25mgim qid，100mg PR qid。盐酸曲美苄胺，Tigan，恶心和呕吐，250mg PO tid or qid，200mg PR tid or qid，200mg im tid or qid。东莨菪碱，Transdcrm Scop，恶心，呕吐，运动病，一片q3d。双羟萘酸羟嗪，  Vistaril，恶心，呕吐，焦虑，25~100mg PO or im tid-qid，昂丹司琼，Zofran，化疗时的恶心呕吐，可变的。
C=答案包含表格：第56页，第12题
SEC1=头痛
Q=头痛多么常见？因头痛而去看病的病人大约有多少？
A=据报道，70%的美国人有头痛病，而只有5%的人看过一次病。急诊和门诊中超过1%的病人是看头痛病的。
Q=什么时候会发生头痛，头痛到底伤害了什么？
A=大脑不会感到疼痛，软膜、蛛网膜、头颅、脉络丛也不会感到疼痛。但是，头部有许多结构是可以感到头痛的。这些结构包括头皮和血管、皮下肌层、部分硬膜、硬膜中的动脉、大脑内的动脉、颅神经Ⅴ、Ⅵ和Ⅶ，和颈部神经。刺激这些中的任何一种，都会发生疼痛，即头痛。
Q=出现在头痛中真正的急症是什么？
A=头痛是真正的急症有四个方面：感染性、牵拉性、颅外性、炎症性疾病。感染性疾病包括脑膜炎、鼻窦炎、乳突炎、牙龈炎和颅内脓肿。导致大脑感受疼痛结构的错位和牵拉引起头痛，如肿瘤、假脑瘤或颅内出血（硬膜外、硬膜下、蛛网膜和脑实质内）。颅外引起头痛的原因包括颅神经痛、青光眼、视神经炎、颞领关节炎、颈部脊髓病变。炎症性疾病包括颞动脉炎和其他血管炎症如多发性动脉结节炎。这些疾病不治疗的话，都会产生严重的后果。
Q=因头痛而就诊的病人，其最常见的原因是什么？
A=幸运的是，没有一个严重的因素是常见的。肌肉收缩性（紧张性）和血管性（偏头痛）头痛有相当高的发病率。这些病尽管很痛苦，但却没有生命危险。
Q=是否有临床线索可以区分，头痛是紧张性头痛或偏头痛，还是由更严重的情况引起的？
A=是的。紧张性头痛和偏头痛是反复发作性的，而且其每次发作过程都类似。头痛的发作被描述为“开始”阶段或“严重”阶段，甚至完全不同于以前的头痛，需要密切注意。突然发作严重的头痛，通常被描述为“从来没有过这么严重的头痛”，往往是蛛网膜下腔出血的指征。而钝性、烦躁不安的、持续数天到数周并从睡梦中痛醒的头痛，往往是颅内实质性损害或抑制。尽管在典型的偏头痛发作前神经系统体征常常会出现，但是那些非典型的症状也要予以足够的考虑。最后，若伴发热，则要考虑到是否是感染、肿瘤或药物性的。
Q=如何分析头痛的病人？
A=对所有稳定病人，可从病史开始。发作的时间，病人的年龄，头痛的部位，性质，严重程度，伴随症状，以及加重与缓解因素是很重要的。了解职业或家庭紧张之间的关系，过去的治疗史，包括最近的健康状况和以前的头痛史，可能会有帮助的。了解最近采取哪些治疗，或有无治疗，有无变化或停止。了解家族史，特别是偏头痛家族史。了解睡眠习惯，自我压抑的症状，吸烟，可卡因或其他药物应用情况。
Q=体格检查有帮助吗？
A=有帮助。病史可让你了解是什么问题，阳性体征可支持或反驳你的假设，生命体征是重要的。发热代表感染，高血压会引起头痛。不正常的脉搏或呼吸可因感染或中毒而致。然而，所有生命体征都可因痛苦貌而改变。在头部检查中，要检查有无颞动脉炎、鼻窦炎、颞颌关节炎和头皮有无触痛。检查颈部看有无颈项强直，全面的神经系统检查是极其重要的。这包括对精神状态、颅内神经、外周运动反射、感觉、深腱反射和小脑功能等的评价。
Q=什么诊断性试验是必要的？
A=电子计算机断层扫描（CT）或核磁共振（MRI）会显示大多数的脑实质损害或颅内出血。然而，脑膜炎和5%~15%的蛛网膜下腔出血会被漏诊。因此，如果影像学检查正常，也有必要做腰椎穿刺术以排除这两个疾病。
Q=如果脑脊液看上去是血性，要考虑什么？
A=可通过不同的试管比较红细胞计数来区别是外伤性出血还是蛛网膜下腔出血。对于外伤性出血，随着时间的过去，血液仍然是清晰的，并且，较早的试管比后面的试管含有更多的红细胞。脑脊液黄变、浅血性液，发生于血液与脑脊液接触数小时到数天后，这表明是颅内出血。
Q=什么是偏头痛？
A=尽管大多数人可将任何严重的头痛都当作是偏头痛，但是偏头痛是头痛的一个特殊类型。真正的偏头痛是有家族性的，女性往往比男性多两倍。第一次头痛多发生于20~30岁。这些头痛常常被描述为单侧的、严重的和搏动性的，并且往往伴有畏光和恶心。然而，头痛迟早会变得无搏动性。各种各样的症状都会发生，但每一个病人在每一次头痛中都会有一些类似的症状。
Q=经典的偏头痛和普通的偏头痛有什么区别？
A=偏头痛由两个阶段组成：前驱症状和头痛。有大约35%的偏头痛患者会出现前驱症状。最常见的症状是视觉症状，如盲点，之字型曲线，或闪光点。其他症状包括感觉异常，视幻觉和听幻觉和局部的神经系统症状。当这些症状出现时，头痛被称为经典性偏头痛。当没有这些症状时，就是普通头痛。
Q=什么原因引起头痛？
A=情绪紧张或某些因素会刺激免疫、补体和凝血系统。第一个原因是脑血管系统中的血管痉挛，导致局部缺氧和酸中毒，这就产生了偏头痛的前驱症状。由于局部组织新陈代谢的需要，脑组织和颅内动脉扩张，促进了血管活性物质的释放．从而产生水肿、降低疼痛阈值、出现头部的沉重感。
Q=偏头痛能预防吗？
A=在某种程度上，可预防偏头痛的发作。病人需要有规律的睡眠并且要降低工作和家务劳动的紧张程度。不要食用含酪胺或刺激血管的物质，如奶酪、巧克力、谷胺酸钠、酒和发酵过的食物。
Q=阵发性头痛与偏头痛有何区别？怎样治疗？
A=阵发性头痛是非家族性的，主要以男性为主。持续30~90 min的剧烈单侧头痛，一天发生数次，数周出现这样的一天，随之，有一段时间彻底没有头痛，也没有因素可以引发。在头痛发作阶段，自主性体征流泪和流涕通常会发生在同一侧脸部。吸烟和饮酒可能会导致头痛的发作。在急诊室，氧气会在15min内缓解90%的阵发性头痛。其他治疗包括皮质类固醇、钙通道阻滞剂、锂剂和美西麦角。
Q=如何治疗偏头痛？
A=有不同的药物和方法可治疗偏头痛（见下表）。这也提醒你，没有一个方法是完全有效的。对于偏头痛的急诊病人，通常给予注射麻醉剂和止吐剂后回家休息。然而，考虑到用麻醉药后的并发症，包括不完全的效果、呼吸抑制和滥用麻醉剂，使这种治疗方法很不满意。最近，止吐药与皮质类固醇或与收缩血管的麦角胺衍生物联用，表明有相当好的成功率。最近有研究表明对5-羟色胺类药缓解偏头痛又有了兴趣。|||偏头痛急诊用药表：抗组胺药：晕海宁，25mg iv。麦角碱类药：酒石酸麦角胺，0.25~0.5mg  SQ或im；二氢麦角胺，1mg iv。麻醉药：布托啡喏，2mg iv；哌替啶，25mg iv； 50~100mg im。非甾类抗炎药：酮咯酸，30~60mg im。吩噻嗪类：氯丙嗪，25mg iv；丙氯拉嗪，10mg iv；盐酸异丙嗪，25~50mg im或iv。类固醇类：地塞米松，4~10mg iv，16mg im。5-羟色胺类：舒马坦，6~8mg SQ。其他：盐酸甲氧普胺，10mg iv；盐酸羟嗪，25~50mg im。|||*年龄和体重接平均成人大小计。
C＝答案包含表格：第61页，第15题
Q=肌肉收缩性（紧张性）头痛与偏头痛有何不同？
A=紧张性头痛是一种固定的、非搏动性的、紧紧的疼痛，而偏头痛是单侧搏动性的头痛。紧张性头痛中发生在双侧颞部、枕部或头的两边。压迫头皮可增加疼痛感。然而，在两种头痛不典型发作过程中，有许多症状相互重叠，临床上要区分往往是不可能的。
Q=怎样治疗紧张性头痛？
A=一旦发现有其他原因引起的头痛，治疗要从教育和确保去除这些因素开始。因为这样的头痛往往是慢性的，治疗应当用非成瘾性止痛剂。生物反馈和针灸疗法会有帮助。所有紧张性头痛的病人都应排除情志障碍，因为抑郁症是紧张性头痛的一个常见原因。
Q=什么中毒会使全家都出现头痛？
A=炉灶、壁炉和汽车等的气体不完全排出会引起一氧化碳中毒。这种无色无味的气体与氧竞争性结合血红蛋白。家庭成员抱怨反复发作的头痛、头昏和恶心，在清晨醒来后更严重，而离家后有改善。对轻症病人的治疗是给予高流量的氧，而对严重病人则予以高压氧。一定不要忽视发病的原因。
Q=为什么颞动脉炎要作为一个重要诊断去考虑？
A=这个炎症性疾病不仅发生在颞动脉，而且也会发生在其他许多动脉，包括眼动脉，如果不及早治疗，会发生失明。老年人主诉颞动脉搏动感或烧灼感对要考虑这个疾病。他们也会在咀嚼时发生疼痛。颞区常常有触痛，红细胞沉降率显著升高。动脉组织活检可明确诊断。然而，在做活组织检查之前，应及时用强的松治疗。
Q=什么是“哨兵性出血”？
A=颅内动脉瘤可渗出少量血液到蛛网膜下腔，引起中等到严重程度的头痛。如果这个警告性头痛被忽视了，动脉瘤可能会破裂，并引起灾难性的神经系统损害，甚至死亡。在对这样的头痛评估中，腰椎穿刺术可在蛛网膜下腔发现少量血液。外科急诊手术可防止灾难性颅内出血。
SEC1=晕厥
Q=什么是晕厥？
A=晕厥是突然的、短暂性的意志丧失，伴有不能自控的体位。由于它是一个症状而不是一种疾病，因此有许多可变的因索，既有良性的也有生命危险的。尽管有许多权威和临床研究将晕厥和昏迷、头外伤、休克和癫痫作了区别，但是这些疾病开始时的表现很大部分与晕厥一样。
Q=在急诊内科中，晕厥是常见病吗？
A=大约有3%的急诊病人是晕厥，而综合医院入院的有1%~6%是晕厥病人。
Q=有许多疾病可导致意识丧失，能简述一下吗？
A=晕厥的原因可分为三大类：中枢神经系统功能不全（ HEAD），心脏泵功能不全（HEART），和血管张力或血容量的丧失（VESSELS）。|||晕厥的原因|||H  低氧，低血糖[Hypoxia， hypoglycemia]。|||E  癫痫[Epilepsy]。|||A  焦虑[ Anxiety]。|||D  脑干功能不全[Dysfunction of brain stem]。|||H  心脏骤停[Heart attack]。|||E  肺栓塞[Embolism of pulmonary artery]。|||A  主动脉梗阻[Aortic obstruction]。|||R  心律失常[Rhythm disturbance]。|||T  室性心动过速[Tachycardia（ventricular）]。|||V  血管迷走性[Vasovagal]。|||E  异位妊娠（低血容量性）[Ectopic pregnancy]。|||S  情境[Situational]。|||S  颈动脉窦敏感[carotid Sinus sensitivity]。|||L  全身血管阻力下降[Low systemic vascular resistance]。|||S  锁骨下动脉窃血[Subclavian steal]。|||中枢神经系统功能不全通常是由于丢失生命必需物质如氧气和糖，但也可由缺血和癫痫引起。心脏功能不全包括梗阻，如肺栓塞和主动脉狭窄或心律失常。室性心动过速大约占心脏因素引起的晕厥的一半，其他因心脏因素引起的晕厥大都是病态窦房结综合征、心动过缓和传导阻滞。血管性因素包括全身血管阻力和血容量的丧失，也包括迷走性晕厥：一般性晕厥。咳嗽、排便和排尿性晕厥代表情境因素，尽管这些也可由心律失常引起。
Q=血压由什么决定？
A=血压=全身血管阻力×心率×心搏量。心搏量有别于心室容积（舒张状态）和排空（收缩状态）。公式中任何一项下降而得不到其他两项的补偿，会引起低血压并导致晕厥。
Q=中风像晕厥一样吗？
A=脊椎基底动脉供血不足可表现为晕厥一样，伴有脑干功能障碍的体征如共济失调、复视或眩晕。颈动脉病变引起的中风很少引起真正的晕厥，因为它不会很快恢复到正常清醒状态，而会出现局部的神经系统损害。
Q=导致病人晕厥发生的可能因素是什么？
A=超过50%的病人，不管是一般的检查还是昂贵的检查，都不能发现有任何因素。
Q=评价晕厥病人时，优先考虑的是什么？
A=幸运的是，大部分晕厥病人很快恢复到正常的精神状态，并保持稳定的生命体征。然而，要优先考虑下列情况：（1）获取生命体征，评价和治疗立即会发生的生命危险因素（心肺复苏ABC）。（2）对有不正常生命体征、持续的意识状态改变、胸痛、呼吸困难、腹痛或有明显心脏病史的病人，要从吸氧、建立静脉通道、心脏和血压监护开始。（3）要确定是否因外伤而引起的晕厥。老年病人更可能是因头外伤而继发晕厥，这种情况一开始就会表现出比晕厥的诱发因素更加具有生命的危险性。
Q=排除了紧急的生命危险因素，下一步要做什么？
A=了解详细的病史，进行全面的体格检查，并明确对危险性的定位。然后，选择性地做一些特殊检验，决定是否有住院的适应证。
Q=病史中的什么内容是重要的？
A=最重要的病史线索是病人对发生晕厥前的情况的回想。没有预兆性的突然发生的意识丧失，强烈提示是心脏的原因，特别是心律失常。同样，晕厥与心脏阻塞性因素或心律失常有关。迷走性晕厥的病人常常有头昏、哈欠、恶心和大汗等前驱症状，而且，这些症状往往发生在精神身体紧张的时期。然面，也应当了解低血容量的症状，如口渴、体位性头昏、饮食减少、黑便或不寻常的大量月经。在排尿、咳嗽、头部转动、排便、吞咽或进餐后发生晕厥，提示是情境性晕厥。在晕厥发生之前，上肢的劳累（如锁骨下动脉血症），应考虑是心脏方面的因素。有些治疗会引起晕厥，因此要列出病人所有的治疗。
Q=你怎么知道这不是癫痫？
A=一个目击者的话往往是无价值的，但有时是没有目击者的。从晕厥中恢复通常是很快的，而癫痫者醒来很慢，并有长时间的糊涂。两者都可有外伤，心律失常者和迷走性晕厥者常表现为肌痉挛，会引起围观者以为是癫痫，因此要询问专家才行。
Q=什么是“推测性检查”？
A=除非去检查，否则不可能凭推测查到重要的阳性体征。对晕厥病人，要以病人的病史为向导，仔细检查中枢神经系统、心脏、血管性和血容量性等发病因素。例如，假如突发晕厥的病人有主动脉狭窄或肥大性心肌病，要查脉压差、收缩期杂音、瓦尔萨尔瓦实验（用力呼气，抵住关闭的声门，以增加胸内压）时杂音改变。仔细检查头部，看有无外伤、青肿和局部神经系统体征。查两手臂的血压，看看有无锁骨下动脉血症。直立位的生命体征是关键性的，如果呈阳性，有必要检查潜在的失血或本身的供血不足。对神经系统进行全面检查是完全必要的。
Q=如何检测和评价直立体位的生命体征？
A=有稳定生命体征的所有晕厥病人都必须做直立体位的生命体征检查。首先，在仰卧位下测血压和脉搏。然后要求病人站立1min。极度头昏、晕倒或脉搏加快30次以上，说明有1000ml的血容量缺血。（要找出失血处）。收缩压下降超过30mmHg，伴有或不伴有脉率加快是直立体位低血压的依据，这也表示自主性供血不足或容量丢失。要注意，有25%超过65岁的健康老年人站立时收缩压可下降20mmHg或更多。另外，对血容量丢失不超过1000ml的病人，这个试验不敏感。
Q=这个试验有助于诊断吗？
A=对于绝大多数病人，这对诊断是没有帮助的。病史是关键性的内容，并且病史提供的线索可以帮助检查和判断病因。有一项研究表明，一份详细的病史和体格检查足以对55%的晕厥病人作出诊断。其他根据病史和体格检查而做特异性检查（如心脏超声）可增加8%的确诊率。其他唯一有帮助的检查是心电图，可增加12%的确诊率，而动态心电图可增加21%。CT、脑电图、脑放射性核素在神经系统检查中阳性率极低，没有局部不正常情况。
Q=实验室检查作用如何？
A=手指一滴血血糖试验既方便又价廉，可以发现低血糖。尽管较低的血清二氧化碳说明是运动性癫痫，但电解质很少有帮助。全血细胞计数常做，但很少对诊断有用。
Q=谁需要做心电图？
A=晕厥病人50%发现有不正常的心电图，但有诊断价值的只有12%。尽管如此，除非在询问病史和体格检查中发现有明显的原因，心电图是一定要做的，因为它是无创的，如果对诊断有帮助，可省却一些昂贵的和有创的检查。检查护理人员的记录：在一项研究中有20%的心律失常可在那里被发现。对任何突发的（无先兆）晕厥和在坐着或躺着时发生晕厥的病人，心电图一定要做。
Q=在心电图上，应看什么？
A=检查缺血、梗塞、心律失常、早搏、长Q-T间期，和传导异常情况。左心室肥大可能是主动脉狭窄、高血压或心肌病的一个线索。
Q=移动性心电监护的作用是什么？
A=如是病史提示有心脏病，那么是移动性心电监护的适应证——它可以在21%的病人中发现晕厥的病因。对高危病人，这样的监护应当在院内进行。遗憾的是，对监护中发现的大多数心律失常的意义没有足够的重视。
Q=什么因素可以帮助确认病人是在高危人群还是在低危人群中？
A=有明显心脏危险因索的病人，劳累性晕厥，年龄大于70岁，反复发作性晕厥，主动脉流出道梗阻，或有心律失常病史，是最危险的。因心脏因素引起的晕厥病人，其5年死亡率为50%，常为猝死。年龄30岁以下，或有迷走性晕厥的病人，其危险性很低。
Q=为保证在住院过程中不再发生晕厥，所有的晕厥病人都不要住院吗？
A=这样的费用会昂贵得无法承受。对怀疑心源性引起的晕厥，应考虑收住院并迅速完成检查。然而，对低危病人，住院和全面检查不十分必要。大多数晕厥病人即使广泛性地做电生理学检查、脑电图、CT和其他一些检查，病因也是难以明确的。
Q=什么样的病人需要做电生理学检查？
A=有器质性心脏病，反复发作不可解释的晕厥，需要做电生理学检查，因为其诊断性结论是合理的，对发现有不正常情况的治疗常常是成功的。
第十二节  眩晕和头昏
Q=什么是WADAO？
A=WADAO，一个平常而又容易混淆的综合征，对大多数临床医生而言，是不容易搞清的。WADAO是“浑身乏力和头昏”的缩写。
Q=眩晕和头昏有何不同？
A=眩晕是对实际上不存在运动的幻想。病人会把他们眩晕的症状描述为螺旋性的、旋转性的、转动性的、摇摆性的或倾斜性的。头昏是一个不甚精确的词，以描述各种特别的症状如虚弱、眼花、头轻或站立不稳。
Q=哪三个系统有平衡和空间定位作用？
A=（1）视觉系统（眼和眼肌）。||| （2）本体感觉系统（脊柱、肌腱、关节和肌肉）。||| （3）平衡运动系统（耳、迷路、第八对脑神经、脑干、小脑和大脑皮层）。|||上述任何组织和器官受到干扰，都会发生头昏。然而，单独的平衡运动系统不正常会发生眩晕。
Q=如何对头昏病人进行检查？
A=首先，要排除晕厥和眩晕。有一项研究发现43%主诉为头昏的病人是外周性前庭功能障碍（眩晕），而21%是心血管病如心律失常或低血容量。尽管头昏的鉴别诊断是广泛性的，但是仔细询问病史和体格检查常常会作出明确诊断。|||头昏的鉴别诊断：视觉障碍：青光眼，屈光异常，眼肌功能异常，车体感觉异常，糙皮病，慢性酒精中毒，恶性贫血，运动性共济失调。其  他：过度通气，贫血，缺氧，药材性，外伤后，精神性的，内分泌性的。
C=答案包含表格：第71页，第5题
Q=要查什么样的阳性体征？
A=在做全面的体格检查时，要注意脉搏、血压和心血管系统，注意有无心律失常。杂音的出现表明有动脉粥样硬化症，并要检查有无脊椎基底动脉供血不足。直立位的生命体征是必要的。要做直肠检查以排除胃肠道出血。要检查外耳道、鼓膜和听力。要做全面的神经系统检查，特别注意颅神经和小脑功能。每一个眩晕病人都要做体位性眼球震颤试验。这个方法通常是让病人从坐位变为仰卧位，并快速使病人的头转向一边。然后重复使病人的头转向另一边。注意有无眼球震颤的出现、反应的潜伏期和一些有关的症状（如眩晕、恶心、呕吐的再发生）。
Q=在眩晕病人中，眼球震颤的重要性是什么？
A=如果病人的症状是由于器官的前庭功能障碍所致，那么眩晕的每一个阶段都会伴有眼球震颤。如果病人主诉眩晕而没有眼球震颤，那可能是精神性的。
Q=眼球震颤为什么有助于鉴别外周性眩晕和中枢性眩晕？
A=外周性病变的眩晕病人有典型的水平或水平旋转性的眼球震颤。眼球震颤无方向性，可在双眼同时观察到。一般在眩晕发作时就出现，并在数小时或数天内逐渐消失。另外，直视可以止住眼球震颤；因而眼球震颤在闭上眼的病人中更明显（可通过闭上的眼睑看到或触到）。外周性眩晕最常见的原因是良性的阵发性体位性眩晕。当给痛苦的病人做体位性眼球震颤试验时，病人表现为有1~2s潜伏期、向内耳方向的水平旋转性眼球震颤，说明与严重的、短时间的、容易疲劳的眩晕有关，还伴有恶心与呕吐。|||中枢性眼球震颤，可见于中枢性眩晕患者，其眼球震颤可以朝任何方向，并且只与一只眼睛有关。垂直和单侧的眼球震颤是典型的脑干病变的表现。中枢性眼球震颤是连续的，看物体是止不住的。中枢性损害有时也会引起体位性眼球震颤，然而，眼球震颤可以持续到保持新的体位为止，并且，这些病人在出现眼球震颤时很少主诉有眩晕。
Q=除了眼球震颤，还有其他方法可以鉴别外周性眩晕和中枢性眩晕吗？
A=外周性眩晕一般是急性、突然、强烈地发作，并且常常伴有恶心、呕吐、听力障碍和出汗。中枢性眩晕一般是隐袭的，眩晕的症状很轻。在检查中可以发现神经系统的不正常情况。
Q=外周性眩晕常见的原因是什么？
A=外耳道阻塞、急性或慢性中耳炎、梅尼埃尔氏病、良性阵发性体位性眩晕、急性迷路炎和前庭神经元炎。
Q=什么是梅尼埃尔氏病？
A=梅尼埃尔氏病与一个三联症有关：眩晕、耳鸣和耳聋。通常发生于30~60岁之间。病因尚未明了，但有人认为是由于内淋巴渗出到淋巴周围的组织引起的。症状会持续1~2h，并且会反复发作。
Q=如何诊断良性体位性眩晕？
A=良性体位性眩晕在老年人中很常见，只在体位改变时发生，并且只持续1~2min。不断变化体位的病人，其症状可能会持续时间更长。这些症状在体位性眼球震颤试验时会再度发生（见问题5），典型的良性体位性眩晕是一个自限性疾病，会持续数周至数月，但可以复发。
Q=什么是听神经瘤？
A=听神经瘤常发生于内耳道第八对脑神经前庭部分的鞘细胞。大多数听神经瘤患者讲述的是一份含糊的、平淡的、有关听力消失或耳鸣的病史。由于肿瘤的生长，可致颅内神经或小脑功能不全。CT片有助于诊断，但是即使是中等大小的肿瘤在常规的CT检查中也可能未被发现。
Q=中枢性眩晕常见的原因是什么？
A=后窝肿瘤、脊椎基底动脉系统供血不足、颞叶癫痫病、颅底动脉性偏头痛、多发性硬化症或闭合性头外伤（内耳或中枢前庭核肿瘤）。
Q=实验室检查对眩晕患者有帮助吗？
A=总的来说，这些检查没有多少作用。然而，如果一个病人有糖尿病或年龄大于45岁，必须检查血糖和心电图。其他检查包括对年轻头昏女性的妊娠检查，和对任何考虑有贫血的患者做血球压积检查。考虑有中枢性疾病的病人要做CT和MRI。
Q=眩晕的对症性治疗是什么？
A=治疗应该直接对准发病原因。眩晕的对症性治疗应当包括止吐、镇静、和／或前庭抑制剂如苯二氮䓬类、抗组胺药、抗胆碱能药。氟哌利多（2.5~5mg）是一个有效的精神抑制药、止吐剂和有前庭抑制作用的镇静药；因此，它对急性眩晕有理想的疗效。静脉注射安定2~10mg对眩晕急性发作也有效。这里有一些方案可用于出院病人：经皮注射东莨菪碱；盐酸美克洛嗪，25mg，q8h；盐酸异丙嗪（非那根），25mg.q6h；盐酸苯海拉明，25~50mg， q6~8h。考虑有外周性眩晕的病人应请耳鼻喉科医生检查，而考虑有中枢性眩晕的患者应请神经内科或外科医生检查。
SEC1=癫痫
Q=什么是癫痫？它的意义是什么？
A=癫痫是大脑神精元过度或混乱放电引起的。尽管大多数临床医生把反射运动、凝视等神经反应称为“癫病”，但是癫痫本身是一种神经细胞活动。其临床表现称为“癫痫活动”。
癫痫的重要性是明显的。有时会干扰正常的神经元功能。神经细胞活动过度引起代谢产物堆积，产生对神经细胞的有害作用。神经细胞依赖于有氧代谢，当氧需要（细胞代谢）超过供氧能力时，神经细胞受损。如果这种情况时间较长，会出现细胞死亡。
Q=如何识别癫痫？
A=这个问题不像看上去那么明显。癫痫有多种不同的表现方式，是根据大脑病变的大小和部位而定。癫痫的临床表现类型见下表。一般地，癫痫有三个类型：局限性、全身性和局限性伴继发全身性。局限性癫痫局限于大脑的一个特别区域，并且只影响其所控制的区域。全身性癫痫是由癫痫活动本身引起的，并影响到全身。局限性伴继发全身性癫痫，开始与部分大脑有关，但迅速扩展到整个大脑。开始其临床表现只局限于身体的一个特殊部位，但迅速扩展到整个身体。为确认不典型的癫痫活动，制定一个衡量指数是必要的。当癫痫发生，而在你见到病人前已停止发作，应当查找继发性的癫痫症状，包括大小便失禁、舌头或口腔粘膜咬伤。|||癫痫的分类：全身性发作：大发作，意识丧失，肌肉强烈收缩，然后肌肉阵挛，持续散分钟。阵挛后精神模糊期。小发作，突然意识丧失，活动停止或呆立不动。这个过程通常持续数秒到数分钟随后有一个相当短的恢复期。突然跌到，完全失去平衡，跌到于地，有时有损伤。常发生于小孩。局部性发作：单纯性局部性发作，有多种发作方式，依赖于大脑受伤的部位。如果与运动皮层有关病人会有身体相应部位的痉挛。如果与大脑运动区域无关，会有感觉异常、幻想、似曾相识症等。复杂性局部性发作，通常丧失继续运动功能，而出现镜样运动，如不断地舔唇、毫无目的地散步。局部伴继发性全身性发作，开始表现与局部性发作一样。然而，可进一步发展到全身，伴失去平衡并可能出现大发作。
C=答案包含表格：第75、76页，第2题
Q=对癫痫病人的初步处理是什么？
A=从心肺复苏ABC开始。换言之，要维护生命体征——所有的生命体征。首先要注意病人的气道，有多种方法可以开放或建立气道，这些方法已经在本书的其他章节中介绍。要给予充分的供氧，因为肌肉过度地运动引起了氧耗的增加。评估心血管状态，判断血压和毛细血管充盈状态，然后补液纠正（可用生理盐水或乳酸林格氏液），就是第三步“C”。注意体温并予迅速处理也是很重要的。
Q=如何防止癫痫？
A=如果癫痫持续时间超过5min，需立即干预。传统医学通常是先诊断后治疗。而在急诊室，诊断和治疗需要同时进行。这是因为时间紧迫，不要在问完病史、做完全面体格检查和一些辅助检查后，再肯定是癫痫发作。癫痫损害大脑，癫痫持续时间越长，损害程度越大。|||苯二氮䓬类药是治疗长时间癫痫（持续性癫痫）的首选药。传统上喜欢用安定，剂量是5~10mg静推，可重复运用至最大剂量20mg或癫痫停止发作。最近已被氯羟去甲安定替代，剂量是每次2~4mg静推，到最大剂量10~15mg为止。氯羟去甲安定替代安定是由于其具有更长的抗癫痫作用（45~60min对15~30min）和更长的半衰期。如果多种剂量的苯二氮䓬类药不能阻止癫痫，或病人对苯二氮䓬类药有禁忌证，那要选择给予抗惊厥药（见下表）。
Q=一旦癫痫停止了，如何防止复发？
A=这个问题把我们引向了另一类药物，抗惊厥药。这类药物常用于抗癫痫或预防癫痫的复发，这里将它们的剂量和给药途径列于下表。在急诊室，抗惊厥药不但用于预防癫痫的复发，而且也用于苯二氮䓬类药不敏感的癫痫患者的治疗。|||抗癫痫药：苯妥英钠：15~18mg/Kg，IV，给药时应快于50mg/min，病人应有心电监护；如果出现毒性反应应停止给药（QRS大于基数50，低血压）。苯巴比妥：>10mg/Kg，IV，给药时应快于60m/min;如果没效可每30min给一次；最大剂量是600mg注意呼吸抑制，特别是病人已经用了安定的情况下。副醛：12ml，10%容液，4~8ml，10%溶液，鼻饲，保留灌肠，可能发生严重时代谢性酸中毒；有发生低血压与右心衰竭的报道。
C=答案包含表格：第77页，第5题
Q=癫痫的病因是什么？
A=根据年龄段而划分常见病因见下表。内科医生需要特别警惕和迅速给予治疗的可逆性因素是低血糖和低氧血症（继发于麻醉过量）。因此，开始时要用血糖试纸查血糖，而且，根据经验，纳洛酮是适应证。注意在年幼和年老的患者中，癫痫原因的相似性。|||癫痫的原因：幼儿：生产时外伤（低氧、颅内创伤），感染（脑脓肿、脑膜炎），电解质紊乱（低钠、低钙、低镁），先天性畸形（颅内囊肿，脑积水），和遗传性疾病（先天性代谢异常、维生素B6缺乏症）。儿童：热性癫痫，原发性癫痫，外伤，感染（脑膜炎）。青少年：外伤，原发性，药物或酒精有关（急性中毒或停止服药），动静脉畸形。中年：外伤，酒精有关（急性中毒或停止服药），脑肿瘤。老年：脑肿瘤，中风脑出血，酒糟中毒，代谢异常（低钠血症、高钠血症、低钙血症、低血  糖、尿毒症、肝衰竭）。
C=答案包含表格：第77页，第6题
Q=病史真的重要吗？
A=病史是极其重要的。用COLD记忆法可保证你记住癫痫活动的所有方面。|||C 特点（Character），是什么类型的癫痫活动？|||O 发作（Onset），什么时候开始，病人的表现是什么样的？|||L 位置（Location），发作开始于哪里？|||D 持续时间（Duration）有多长？|||其他重要的方面：病人过去的治疗史（特别是以前的癫痫病史），目前的治疗情况和近期或远期的外伤史。
Q=除了神经系统的检查，哪部分的体格检查是重要的，为什么？
A=从头到脚全面的检查是很重要的。检查通常是正常的，但是偶尔也会发现解决问题的线索。特别是对皮肤的检查可能会发现与脑膜炎菌血症一致的损害，或其他感染性问题。头部检查对发现外伤是重要的，如果发现颈项强直，那么要考虑脑膜炎或蛛网膜下腔出血。心脏杂音，特别是以前的病史中没有听到，可能表示亚急性细菌性心内膜炎，引起脑栓塞，从而导致癫痫的发生。|||神经系统的检查是非常重要的。局部的神经系统阳性体征，如癫痫后局部麻痹（Todd氏瘫），实际上是局部大脑损害（肿瘤、脓肿、脑挫伤）的特定体征。对颅内神经和眼底的检查也会发现颅内压增加。
Q=如何完成有癫痫病史病人的实验室检查？
A=在取得病史和完成体格检查后，要进行一些辅助检查。癫痫病人有多项体格检查，其中有一些可以改变治疗或部署。研究表明，要进行的单项最重要的实验室检查是抗惊厥药水平测试，通常病人是需要做的。如果其水平低于治疗水平，那么病人应当给予治疗剂量以达到治疗水平。
Q=如果病人以前从来没有过癫痫，怎么办？
A=如果这是一个新发的病人，辅助检查的运用会显得更重要。然而，其结果依然是很低的。代谢异常（钠、钙、糖、镁）的筛选是很重要的。在急诊室，头颅CT（不用对比）检查有无脑出血或其他生命危险情况是很必要的。如果有临床指征，要做毒物学检查。
Q=对复发性癫痫病人的适当部署是什么？
A=如果病史和体格检查没有发现不正常的阳性体征，那么病人可以出院，社区医生或神经科医生要定期随访。如果抗惊厥药水平是正常的，或者病史提示癫痫活动有改变（频率增加、类型不同），那么病人应当像新癫痫病人一样处理。如果随访不保证，或实验室检查发现阳性体征而需要住院，那么病人必须住院。
Q=第一次发生癫痫的病人，在处理或部署上有什么不同吗？
A=在急诊室，几乎所有的新发癫痫病人应当用抗惊厥药治疗。包括与热性癫痫的儿童和酒精、可卡固有关的癫痫。在任何情况下，病人离开急诊室以前都要与神经科医生讨论病例。|||对第一次发生癫痫的病人和在急诊室检查阴性的病人的医疗部署是有争议的。反对方认为应给所有这样的病人都入院评估。然而，在有完善的随访观察条件下，最近已让病人出院回家。如果能与病人的保健医生或神经科医生联系，并且能安排好密切的随访，病人可以出院回家。对出院医嘱，医师应强调病人不能开车、开机器、或登高（架手架、开放处等）。而且，病人要服用上述抗惊厥药。
Q=非高热性儿童癫痫与成人癫痫有何不同？
A=儿童癫痫与成人癫痫有两个很重要的不同方面。首先，癫痫的原因是不同的。没有潜在的问题，如器质性或代谢性问题，婴儿很少会发生癫痫。癫痫首次发作一般开始于2~18岁之间。必须进行全面的实验室检查，特别是对首次发作的癫痫病人。|||其次，婴儿的抗惊厥药首选是苯巴比妥，剂量是10~15mg/kg，缓慢静脉推注。对这个年龄组，苯二氮䓬类药是二线药。很显然，在苯巴比妥起作用之前，任何不在正常范围内的代谢都应适当地纠正。
Q=什么是热性癫痫？与儿童其他类型的癫痫如何区别？
A=热性癫痫与体温快速升高有关，通常发生于6个月到2岁的幼儿。单纯性热性癫痫的定义是发生于此年龄段，持续时间小于5min，没有局部阳性体征，15min内完全恢复到正常的精神状态。事实上，如果癫痫不符合这些诊断标准，那么需要排除颅内病变（肿瘤、感染）。
Q=什么是适当的部署和随访？
A=对单纯性热性癫痫，病人在适当的评估后可以出院，不需要用抗惊厥药。然而，引起发热的因素需要处理，并且保健医师要安排适当的随访。如果病人有复杂性热性癫痫（局部性癫痫活动，持续对间超过15min，或年龄超出范围，但癫痫与发热有关），就需要考虑神经儿科医师的密切随访。病人是否要住院，可经儿科医师或神经科医师会诊后决定，但不是所有病人都用此方法。
Q=什么是假性癫痫？如何诊断？
A=假性癫痫是指有类似癫痫样表现，而大脑中没有不正常的放电。在急诊室要作出诊断是困难的。对有些病人行之有效的方法是通过大喊或强光来分散病人的注意力，可以迅速阻止癫痫发作。如果病人能做脑电图，可以作出诊断（在急诊室不常应用）。在假性癫痫发作期间，没有不正常的放电可被观察到。同时，“癫痫”发作20min后，血清泌乳素的检测可以区别是真性癫痫还是假性癫痫。在真性癫痫中，血清泌乳素水平至少要提高两倍，而假性癫痫其泌乳素仍在正常范围。很明显，没有一种方法是适用于急诊室的，因为假性癫痫常发生于有潜在“真性”癫痫病的患者中，在急诊很少能明确诊断。
Q=阴离子间隙在癫痫大发作中的意义是什么？
A=阴离子间隙短暂性增加（持续时间小于1h）是癫痫大发作的一个很好有间接证据。这需要取得血样越接近癫痫发作时间越好。这样情况下取得的血样对这项研究是很理想的。
Q=腰椎穿刺术和头颅CT是热性癫痫的适应证吗？
A=对有脑膜炎临床表现的任何病人都应当做腰椎穿刺术，而且对所有12~18个月年龄的幼儿更要做。CT很少有用，也很少做，但是，如是有任何疑问或有过外伤、局部神经系统阳性体征、或局限性癫痫，要做头颅CT。
SEC1=过敏症
Q=什么是过敏症？
A=过敏症是多器官系统对因抗原接触而产生IgE型免疫介质释放使处于致敏状态的机体，而发生的一种全身性迅速的超敏反应。
Q=最常见的病因是什么？
A=处于致敏状态的机体，当抗原再次摄入、吸入、或注射入机体，就会发病。常见的抗原包括药物（如青霉素）、食物（甲壳类、果仁、蛋白）、昆虫叮（膜翅目昆虫）和咬（蛇）、诊断试剂（离子对比剂）和物理性与环境性因素（锻炼与寒冷）。
Q=什么是最常见的“目标”器官？
A=最常见的有关器官系统是皮肤（风疹、血管神经性水肿）、粘膜（水肿）、上呼吸道（水肿和大量的分泌物）、下呼吸道（支气管痉挛）和心血管系统（血管扩张）。
Q=最常见的体征和症状是什么？
A=临床表现从轻到生命危险的都有。大多数人都发生过轻的包括风疹和血管神经性水肿。有生命危险的临床表现与呼吸道和心血管系统有关。呼吸道体征和症状包括有喘鸣的急性上呼吸道阻塞，或有哮鸣音的下呼吸道气管痉挛。心血管崩溃表现为晕厥、低血压、心动过速和心律失常。
Q=诊断学研究的作用是什么？
A=诊断学研究对过敏症没有任何作用，因为诊断和治疗都只依靠临床体征和症状。皮试有一个作用，既可在用抗原之前做，又可在随后做，以判断是否有相关的过敏原。
Q=鉴别诊断是什么？
A=过敏症可能与脓毒症、心源性休克、哮喘、伪膜性喉炎和会厌炎、血管迷走性晕厥和不明原因的心肌、心血管、呼吸的衰竭相混淆。
Q=过敏症最常见的类症是什么？如何治疗？
A=单纯性或混合性的皮疹，是最良性、最常见的临床表现。这是因为组胺的释放使得毛细血管渗出至组织的原因。通过给予抗组胺药（口服、肌注或静注）或肾上腺素（皮下）可以治疗。
Q=对有生命危险的过敏症的初步治疗是什么？
A=（1）有喘鸣和水肿的上呼吸道阻塞应给予高流量氧气、消旋的肾上腺素和静注肾上腺素。如果气道梗阻严重或加重，要进行气管插管或环甲软骨切开术。||| （2）急性支气管痉挛应当用肾上腺素治疗。对轻至中度哮鸣音的病人，血压正常，可用1:1000的肾上腺素0.01mg/kg皮下或肌肉注射。如果病人有严重的呼吸困难或呼吸很弱，静脉输入肾上腺素；以1mg肾上腺素加入250ml的液体中，开始以1μg／min的速度静滴。||| （3）表现为低血压的心血管衰竭，应当给予肾上腺素连续静滴，滴注的速度以维持收缩压100mmHg或平均动脉压80mmHg为准。|||（4）对心脏停搏的病人，给予1:10 000的肾上腺素0.l~0.2mg/kg静脉推注，或通过气管内插管给予。另外，要立即行气管插管或环甲软骨切开术。
Q=应用肾上腺素和进行气道管理的方法是什么？
A=如果气管插管不成功，而环状软骨切开有禁忌，那么要考虑用针从环状软骨刺入的经皮气管通气法，特别是儿童。所有病人都要静滴盐酸苯海拉明（2mg/kg）。同时应用H2受体阻滞剂如西米替丁，300mg静注，是有帮助的。如果有支气管痉挛，可用雾化的支气管扩张剂如异丙喘宁，皮质类固醇也常用，但不会有即时的效果。对顽固性低血压，可用去甲肾上腺素或多巴胺。对长期用β肾上腺素能阻滞剂如心得安而致“肾上腺素耐药”的病人，给予胰高血糖素1mg，静注，q5min，会有帮助的。
Q=快速静推肾上腺素的并发症是什么？
A=当对有血压和脉搏的病人快速静推1:10 000的肾上腺素时，会有明显的剂量过大的反应，并有可能发生高血压、心动过速、胸痛和室性心律失常。对老年病人和有潜在冠心病的患者要进行监护。通过输液泵静滴，并且监测心律和血压，这样用肾上腺素会是很安全的。
Q=过敏症的预防性治疗有作用吗？如何进行？
A=当治疗或诊断的价值大于其危险因素时（有抗蛇毒血清对抗有生命危险或肢体危险的蛇咬伤），即使病人是有能力的，也要告知并取得其同意。先要静脉用苯海拉明和皮质类固醇。也要准备好静滴肾上腺素溶液。病人应当进人ICU进行血压、心律和氧饱和度的监测。床边应准备好气管插管和环状软骨切开工具。应当很缓慢地给予抗原（如响尾蛇抗蛇毒血清），并需要有能力立即给予肾上腺素和处理气道的医生在床边。如果病人有对离子造影剂的过敏史，那么在作诊断性影像检查中要用非离子造影剂。
Q=类固醇是什么？
A=由于皮质类固醇要在应用后4~6h才起作用，所以它们在开始急诊治疗过敏症时作用很有限或没有效果。然而，用氢化考的松（250~1000mg iv）或甲基强的松龙（125-250mg iv），并在7~10d内逐渐减少，是过敏症发作时的一个较好的方法。
Q=对积极治疗后开始有反应的患者的处理是什么？
A=即使大多数病人对早期的积极治疗有良好的反应，甚至症状消失，所有有真正过敏症的病人应当进入急诊观察室留观，或住院作短期观察。病人仍有生命危险的症状（如支气管痉挛、低血压或上呼吸道阻塞）应进入ICU。
Q=过敏症院前治疗什么？
A=知道病人有过敏的高度危险（如过敏反应前的皮疹），应当给病人处方并教育病人当出现过敏反应的先兆时自己应用肾上腺素。另外，对轻型反应的治疗如荨麻疹可自己服用苯海拉明或加用肾上腺素。
SEC1=腰痛
Q=我能不看这一章吗？
A=如果你的职业与成人有关，那么你一定要读。在美国，腰痛是排在感冒、轻度外伤和头痛之后的成人第四大常见病症。有4/5的人在他们的一生中至少有一次因腰痛而丧失能力。腰痛是45岁以上病人活动受限的第一位原因，并且是45岁以上病人排在心脏病和关节炎后的第三种常见病。因腰痛而至的诊断、治疗、失去活动能力、不能劳动和诉讼的花费每年超过200亿美元，在美国成为心脏病和肿瘤后的第三个花费最多的疾病。
Q=腰痛的原因是什么？
A=大多数腰痛的病人是因为肌肉与骨骼的问题，主要与腰部韧带／肌肉的损伤或扭伤和腰椎间盘病变有关。然而，有些非肌肉与骨骼的疾病与腰痛有关，包括肾病、胰腺疾病、消化性溃疡穿孔、后位阑尾炎和腹主动脉瘤破裂。另外，脊椎恶性肿瘤和感染通常也表现为腰痛。
Q=什么时候要考虑恶性肿瘤是腰痛的原因？如何评价？
A=50岁以下有原发性脊椎肿瘤（通常是良性）的病人，和50岁以上有恶性肿瘤（特别是甲状腺、乳房、肺、肾和前列腺癌）的病人，常常会转移到脊椎。有危险的病人包括这些已知的恶性肿瘤病人，或有恶性肿瘤体征和症状、和腰痛超过一个月，特别是非甾体类消炎药无效的病人。对这些病人的检查包括腰骶椎X线和红细胞沉降率。如果有一项不正常，要照骨CT片，并需要进一步的检查。
Q=什么时候要考虑脊椎感染？如何评价？
A=对椎体和椎间盘感染有最大危险的病人有儿童、免疫抑制的病人（特别是糖尿病人）、静脉用毒品者和近期做过背部手术的病人。他们经常表现为腰痛伴发热和局部的椎体触痛。然而，多于1／3的病人没有发热。腰骶椎X线常常正常（特别是疼痛在7周以内），但红细胞沉降率常常升高。有不正常的X线或升高的红细胞沉降率的病人，要住院以进一步检查。
Q=当一个病人既有腰痛又有腿痛时，意味着什么？
A=腰痛病人伴放射性腿痛是由于坐骨神经炎症，或是腰椎间盘突出或椎孔狭窄而致神经根受压引起的。疼痛性质通常是钝痛和不固定性，没有至膝盖的放射痛，没有直腿抬高试验阳性或下肢神经损害表现。相反，神经根受压导致尖锐、固定的放射性疼痛，常常（并非总是）是向远端放射到膝部，直腿抬高试验阳性，与神经损害有关。
Q=如何进行直腿抬高试验？其意义是什么？
A=病人仰卧于检查床上，医师慢慢地抬高病人的腿，保持膝盖伸直，直到病人不舒服为止。大多数健康成人在腿抬高60°以上时没有不舒服的感觉，或因伸直腘绳肌腱而有轻微不舒服。在直腿抬高试验中，有腰扭伤的病人会有不舒服，但不会有放射性症状出现，直腿抬高试验阳性发生于腿抬高时有沿腿往下的放射性疼痛，表明腰椎间盘突出或一侧椎管狭窄压迫神经根部。直腿抬高交叉试验阳性发生于抬高没有疼痛的腿而引起另一条腿的放射痛。这种疼痛的出现，是腰椎间盘突出非常敏感和特殊的体征。
Q=病史和体格检查的内容是什么？
A=病史包括病人的年龄（在年幼和年老者中，感染和恶性肿瘤是很普遍的），已知的医疗问题，以前腰痛的情况，受伤的情况，症状持续时间和疗效（如果有治疗的话），有无放射性症状，有无肠与膀胱功能失调（马尾神经受压的证据）。体格检查要判断病人情绪紧张程度和脊椎运动受限程度，触痛最厉害点，椎体旁肌肉痉挛的证据和下肢神经系统检查结果（运动、感觉和反射）。
Q=谁不应该拍X线片？
A=某种程度上，每一个人（病人和医生）都喜欢拍X线片。不幸的是，其费用是昂贵的（美国人每年拍腰骶X线片的费用约为10亿美元），以致性腺受到辐射，而且对初步诊断和治疗很少有直接作用。对急性腰痛怀疑有脊柱恶性肿瘤或感染的病人、遭受明显外伤的病人、或有明显痛苦的病人以及有神经系统损害的病人，要拍腰骶椎片。否则，X线应等到初步处理没效后再拍。
Q=谁该做CT和MRI？
A=考虑有椎间盘突出，并表现为下肢运动性瘫痪或肠／膀胱功能失调（有大块中心盘突出）的病人，应当查CT和MRI以准确判断病情。这样的病人应该住院，因为他们常常需要神经外科急诊手术治疗。因脊椎硬膜外转移瘤或硬膜外脓肿引起的神经压迫而出现任何神经功能损害表现的病人，也应该查CT或MRI。前者需要大剂量的放射疗法，而后者除了静脉用抗生素，通常采取外科引流。
Q=谁应当住院治疗？
A=除了前而讨论到需急诊CT或MRI的病人，没有标准的住院适应证。有明显的痛苦表现，伴／或有下肢运动障碍而考虑腰椎间盘突出的病人，应收住院，因为积极的保守治疗无效时能手术治疗。
Q=在急诊室中如何处理这样的病人？
A=要快！用不着等到明确诊断，先给予止痛剂。有触痛点的病人通常对局部注射类固醇和麻醉剂有效。其他病人应口服或注射非甾体类抗炎药，并给局部受损的肌肉和韧带冷敷。偶尔注射麻醉剂以提高止痛效果。
Q=开始给门诊腰痛病人最佳的治疗方法是什么？
A=为使受损伤的肌肉和韧带放松，大多数病人卧床2~3d后有好转（除了洗澡的特权外）。考虑有椎间盘突出的病人应延长到7~10d，卧硬板床更好。|||每天4~5次给予冷冻疗法（冷敷）。嘱病人把碎冰放在封口的塑料袋中，外裹毛巾，持续冷敷30min以上。|||大多数病人口服非甾体类药物有效，但在开始的几天里，有些病人需要阿片。镇静剂和肌松剂可能对受伤的肌肉有一点放松作用，但由于它们的镇静作用，可使病人更好地遵从医嘱卧床休息。
Q=什么是合适的病后安置措施？
A=所有考虑腰椎间盘突出的病人和那些腰挫伤1周内没有好转的病人，应当有医生的随访。如果病人出现肠或膀胱功能失调，或出现进展性的虚弱无力或放射痛，应当遵从医嘱回院治疗。
Q=一旦腰痛病人离开急诊室，他们会发生什么？
A=第一次有腰痛的病人（一旦你已经考虑到并且排除了有潜在性疾病的可能性）的预后是很好的；70%一个星期好转，80%两个星期好转，而90%一个月好转。这就是为什么大多数采取医药治疗、按摩推拿和其他治疗方法很少发现有显著不同的结果，因为不管用什么方法，几乎每一个病人都会好转。那些用保守治疗没有好转的病人可能有潜在性疾病（炎症、恶性肿瘤、感染或椎间盘疾病）。
