SEC1=短暂性脑缺血和脑血管意外
Q=我们排第三
A=尽管在过去30年中，中风的发病率和死亡率都有显著的降低，但它仍然是第三位最常见的死亡原因和第三个最常见入院原因。不幸的是，与其他威胁生命的急诊一样，不总是有技巧和方法的。医生必须快速确诊中风病人，确保大脑有正常的三个主要的新陈代谢物质供应：葡萄糖、氧、血流。严重的低血糖或高血糖都对脑缺血有害。缺氧是更有害的。严重的高血压和低血压都必须积极处理。严重高血压治疗目标是血压保持在150/95mmHg左右，因为进一步降低血压会对微循环有害，并会加重脑缺血。
Q=短暂性脑缺血和脑血管意外有什么区别？
A=脑血管意外和短暂性缺血都是大脑缺血导致神经系统损害，如果24h内临床症状消失，那么这种缺血考虑为短暂性脑缺血（TIA）。如果临床症状持续24h以上，甚至数天才消失，那要考虑脑血管意外（CVD）或中风。由于30%~50%临床考虑TIA的病人在CT片上或在尸体解剖时有明确不正常，所以名称变得更复杂了。因此，TIA也是大脑中小范围的细胞死亡的临床表现，尽管没有永久性神经损害。
Q=你不能为中风做任何事，那么还担心什么？
A=复发性中风最大的危险是在发生中风或TIA开始的几天和几周内，因而，对病人正确的评价，判断中风发生在那里，这是关键性的，也可预防第2次缺血的发生。因为中风确切的发病机理往往在急诊室时是不明确的，在医院期间医生通常要坚持短效的阿司匹林或抗凝治疗（肝素），而且，在出院时要给予一个长期方案以预防中风的再次发生。|||尽管我们还不能使中风起死回生，但是在急诊室或ICU很容易犯错，而使中风加重或恶化。错误包括对高血压的过度治疗、忽视脱水、误吸、忽视对伴随的冠心病的治疗。
Q=当病人病情稳定，并有明显的中风时，为什么还要做CT?
A=绝大部分情况下，有“明显”中风的病人，其CT片也不会有其他情况。但有少部分病人（大约2%），其神经功能缺失是因脑出血、肿瘤或脓肿引起的。即使短暂性的缺损也可以是小块实质受损。因为对这些病人用抗凝剂或抗血小板治疗会是一个大灾难，建议在用这样的治疗之前，对所有中风和TIA病人都做CT。
Q=磁共振（MRI）对中风有用吗？
A=总之，MRI不是适应证，除非它会回答CT所不能解答的问题。中风一般在24h内不会在CT或MRI上表现出来。在这段时间内的做的作用是要排除其他情况（出血、肿瘤、脓肿），有时CT和MRI一样好。CT和MRI两者可在5~7d内显出大的中风图像。小的（即轻微的）中风可在MRI上看得更清楚，但特异性是一个问题（见下所述）。对于脑后窝处（脑干和小脑），MRI对中风（或其他情况）的图像是一个更清晰的检查。|||MRI对小血管梗塞更有利（如腔隙性梗塞）。由于因中风或年龄有关而在白质有局部血管危险因素的病人，往往有许多高度不正常的信号，所以MRI的特异性很低。有全面的神经解剖学知识通常能从有多发性不正常MRI片上明确不正常的症状。|||由于MRI技术的提高，我们可以用MRI作为“单项”检查去检查大脑、颅内血管系统，用磁共振血管造影检查颅外血管系统。科学实验报告也因用MRI判定脑血流得以进一步发展。
Q=颈动脉手术真的有用吗？
A=完全是的！最近，三个前睢性、随机性、多中心动脉内膜切除术实验已经报道了他们对有症状病人的治疗结果。70%以上的颈动脉狭窄病人其相关的危险性在24个月内降低了71%（北美有症状的颈动脉内膜切除术实验，NASCET）。这些结果也已经被欧洲颈动脉外科实验和退伍军人协会的研究证实。对有中等度颈脉狭窄（30%~69%）的病人，其外科手术的作用问题，对有症状的颈动脉内膜切除术实验（NASCET）正在作进一步的研究。|||对无症状的颈动脉狭窄病人的答案尚不清楚。四个主要的前瞻性实验正在进行，包括无症状的颈动脉硬化研究（ACAS）、退伍军人协会的研究、颈动脉无症状狭窄对阿司匹林研究、梅尔无症状的颈动脉内膜切除术实验。在这段时间内，病人被鼓励去参加这些正在进行的无症状的颈动脉狭窄实验。|||对无症状颈动脉狭窄病人运用颈动脉内膜切除术，双方都有强烈的观点。我们个人的意见是首先要与病人详细地讨论手术的得失，然后将病人随机地分配到ACAS或其他研究组中。有些病人知道这些不定因素，但宁愿为更好的远期效果而冒险手术。其他一些人宁愿死也不肯做手术（并且有些人确实死了），也有些在手术时死亡。目前可接受的手术率和死亡率是低于6%。有些研究所做了相当多的颈动脉内膜切除术，而其并发症和死亡率都小于2%。
Q=类固醇有帮助吗？
A=没有。除了与肿瘤和脓肿相关的脑水肿有效外，对缺血性中风没有效果。因中风引起的水肿比肿瘤引起的水肿更复杂。因为有无对照的成功报道，他们有时也用于生命危险的中风和为应急处理。同样，用巴比妥酸盐、普通麻醉药、钠络酮、贺通道阻滞剂或稀释血液减少中泰的严重性，都使人失望。
Q=为什么对中风不用组织纤维蛋白溶酶原激活剂（TPA）或其他溶栓疗法泥？
A=因为运用它们的好处尚不清楚。开始用尿激酶、链激酶和组织纤维蛋白溶酶原激活剂（TPA）的经验是成功和失败一样多。TPA的运用最近正在由多个试验作出评价，它的运用要在症状出现的90min内、3h内或6h内。因为病人出现中风，通常要6~8h到达急诊室。这些试验成功结论会引起一些领域治疗中方法的巨大改变。
Q=什么病人要上监护？
A=一般来说，不明原因的TIA或中风，或没确定的心源性危险因素，短期（例如，只一天）的监护是很有好处的。首先，这增加了明确心律失常或心肌缺血的可能性。其次ICU监护提供了对神经系统的密切观察，病人中风发病机理明确。心脏生理功能稳定，通常不需要如ICU或心电监护。有些研究机构指出，中风病房，类似于低一级ICU，可提供对中风病人的密切观察，而费用比常规ICU要低。
Q=所有中风病人都需要心脏超声吗？
A=所有中风病人都要明确他们的发病机理。心脏超声，经胸或经食管，可发现大量潜在性心源性栓塞因素。这包括常见因素如心房纤颤、假体瓣膜、心内膜炎和附壁血栓，还有其他因素如通过开放的卵形孔（PFO）的逆行血栓。年轻中风患者（小于45岁）比正常年龄对照组有2~3倍的PFO发作，说明这些不正常状态是引起中风的一个重要因素。
Q=在急诊室如何预防中风发生？
A=在医院内预防中风的发生是一个具有挑战性的问题。在急诊室，两组病人在中风发生前有潜在性因素。第一组伴有急性心肌梗死，大部分与心肌梗死有关的栓塞发生在他们病程的早期。前壁心梗病人的危险性最高，适当地在急诊室应用抗凝剂或抗血小板治疗可能会防止中风在数小时后发生。多发性外伤病人在他们“生命已被挽救”后，也很容易在院内发生中风。与外伤有关中风的高度危险性是病人颈动脉或椎动脉直接外伤，引起穿透性外伤或分割。椎动脉在头部快速转动时特别容易损伤。面部骨折与颈动脉损伤的高度危险性有关，会引起颈动脉阻塞、分割、或动脉-动脉阻塞。识别高度危险病人和早期血管造影可针对病情，有效采取预防性措施。
Q=中风和TIA病人能进食吗？
A=大部分中风和TIA病人能毫无困难地吞咽东西。病人有明显的言语困难，感觉减弱或严重中风应在检查完之前禁食。神经性吞咽困难用液体比固体检查更好。尽管在病人下床之前可以推迟喂食，但在医院卧床期间病人通常需要常规口腔治疗。
Q=多大剂量阿司匹林可预防中风？
A=开始时一天4次，然后是一天3次，而现在的证据表明阿司匹林一天一次与更大剂量一样有效。有可能可以进一步减小剂量，因而小剂量阿司匹林（80mg/d）可能最终成为标准。减小阿司匹林的剂量可以降低胃旸出血和脑出血的危险性，小部分高血小板聚集病又需要较大剂量的阿司匹林以有效地阻止血小板聚集。在这段时间内，对谁需要做血小板聚集试验尚没有特别的指征。监护的标准是用于对阿司匹林无效的病人、年轻病人或没有典型中风危险因素的病人。
SEC1=脑膜炎
Q=什么是脑膜炎？
A=脑膜炎是中枢神经系统的一种疾病，它是脑膜和脊髄膜的一种炎症。
Q=脑膜炎的病因是什么？
A=脑膜炎的病因分为感染性（由细菌病毒、真菌、寄生虫和结核菌引起）和非感染性因素（新生物、血管胶原）。
Q=为什么了解脑膜炎是重要的呢？
A=细菌和真菌性脑膜炎的死亡率是10%~50%。这是很重要的一条，因为迅速识别和治疗细菌性脑膜炎可以降低致残率和死亡率。在急诊室，在病人总的误诊费用中，脑膜炎的误诊是排在第二位的。
Q=哪些病人有脑膜炎的危险？
A=在大多数情况下，脑膜炎的危险性多发生在年幼和年老者身上。其他的危险包括免疫功能低下病人（例如脾切除病人）、免疫抑制病人、酗酒者、近期有神经外科手术的病人和有潜在感染如心内膜炎、肺炎、鼻窦炎或中耳炎的病人。
Q=常见的临床症状是什么？
A=有发热和精神状态改变的任何病人都要考虑脑膜炎。其他非特异性症状包括头痛、畏光、颈项强直、昏睡、易怒、不适、混乱和癫痫。
Q=脑膜炎的阳性体征是什么？
A=颈项强直、克尼格征和布鲁金斯症在有些脑膜炎病人中可以见到。克尼格征是在膝盖伸直与臀部成90%弯曲时，腦绳肌腱出现疼痛或抵抗。布鲁金斯征颈部弯曲时臀部出现反射性弯曲。但在年幼和年老病人中，他们最可能得的是脑膜炎，经常会没有阳性体征。婴儿囟门触痛或突出对诊断是有帮助的，但是若有脱水状态，也可能表现不出来。
Q=如果症状是非特异的，而阳性体征通常又没有，腰椎穿刺的指征是什么？
A=一旦考虑是脑膜炎，就应当做腰椎穿刺，因为脑脊液检查是诊断脑膜炎的唯一方法。许多人说，“如果你想到这个试验，那你就做吧”。
Q=在做腰椎穿刺前，要做什么检查？
A=若有可能，病人应当做视乳头水肿检查。如果有视乳头水肿、病人有精神状态改变。新发生的癫痫或临床怀疑有肿瘤或蛛网膜下腔出血，就应当做头颅CT检查。如果根据病史和体格检查怀疑有出血性疾病，在进行腰椎穿刺之前要做凝血和血小板计数检查。
Q=在急诊室处理脑膜炎时，最常见的错误是什么？
A=在做腰椎穿刺之前，延误运用抗生素。抗生素可以并且应当给临床考虑是细菌性脑膜炎的病人运用。在做腰椎穿刺之前（做血培养和尿培养后更理想）2d或更短时间内静滴抗生素不会影响脑脊液分析的结果。
Q=腰椎穿刺的危险性是什么？
A=几乎每一个医生都遇到相信做腰椎穿刺会引起瘫痪的病人。瘫痪是不可能出现的，因为进针的位置在第4~5腰椎，位于脊髓之下。这个错误的概念可能来自于腰椎穿刺期间穿刺针激惹了神经根，偶尔病人会有短暂性腿麻痹的症状。因血肿形成而出现马尾神经综合征的报道相当少见，只见干有凝血病的病人。头痛是最常见的后遗症，有5%~30%的病人发生。和小规格的针（例如成人用20~22号针）、并且腰椎穿刺后使病人平卧数小时，相信可以减轻头痛。大多数人认为，颅内压增加的病人，扁桃体肿大是腰椎穿刺后的一个潜在的并发症；然而，如果病人在做腰椎穿刺之前头颅CT是正常的话，就没有这个危险。
Q=脑脊液要做哪些实验室检查？
A=对一个成人，要收集4管脑脊液，每一管有1~1.5ml。如果需要做特殊的检查项目，那需要更多的脑脊液。|||第一管：细胞计数和分类。|||第二管：革兰氏染色、培养和敏感性。对某些病人的特殊培养（如免疫功能低下的病人），包括病毒培养、结核菌培养和快速酸染色、真菌抗原检查印第安染色（最常见是隐球菌病）、神经梅毒血清学检查。对流免疫电泳偶尔用于检查脑脊液中特殊细菌抗原。|||第三管：糖和蛋白。|||第四管：细胞计数和分类。|||儿科病人通常收集三管，第三管通常用于细胞计数和分类。
Q=脑脊液分析中有什么情况表明是脑膜炎？
A=成人脑脊液中白细胞大于5个表明是脑膜炎。婴儿白细胞计数小于30是正常的。多核白细胞表明是细菌性病因。脑膜炎时脑脊液的蛋白增加。脑脊液/血清糖比值小于0.5发生于细菌性脑膜炎病人，而糖尿病病人的脑脊液/血清糖比值小于0.6也认为是低的。革兰氏染色对诊断细菌性脑膜炎是有用的：病原性微生物能被确定的次数大于20%。最后，脑脊液实验室检查在脑膜炎的极早期阶段可能是正常，因此，如果在临床高率怀疑时，应当在24h后再做。
Q=在病原性微生物不明的情况下，应当用哪一种抗生素？
A=若是儿童，请见十三章。若是成人，请见下表。
病原性微生物原因不明时的抗生素治疗：小于40岁其他正常大于40岁，其他正常：肺炎双球菌、脑膜炎球菌、肺炎双球菌、脑膜炎球菌、嗜血流感杆菌、革兰氏阴性肠杆菌，青霉素，500万单位IV立即用，然后200万单位IV q2h或氨苄西林，2g IV羚孢噻肟*，2g IV q4h。近期神经外科手术外伤性硬脑膜损伤分流：革兰氏阴性肠杆菌、表皮葡萄球菌、金黄色葡萄球菌、肺炎双球菌，萘夫西林，50mg/kg IV q6h，加头孢哇塞肟*、2g IV q4h。免疫低下静脉吸毒，酗酒：肺炎双球菌、脑膜炎球菌、革兰氏阴性肠杆菌、L.单核细胞基因、嗜血流感杆菌、金黄葡萄球菌，氨苄西林**、2g IV q4h加头孢噻肟*，2g IV加萘夫西林，50mg/kg iv q6h。|||*或其他第三代头孢抗生素。|||**当没有适应证时，不用于单核细胞基因。
C=答案包含表格：第119页，第13题
Q=对高度危险的病人，还有什么其他的病原菌可考虑？
A=高度危险的脑膜炎病人其他的细菌性病原菌：年龄超过60岁，革兰氏阴性肠杆菌，嗜血流感杆菌。脾切除，嗜血流感杆菌。牙列拥挤，N.脑膜炎菌。镰状细胞病，革兰氏阴性肠杆菌。糖尿病，革兰氏阴性肠杆菌。分流，硬膜外伤，神经外科手术，金黄色葡萄球菌，表皮葡萄球菌，革兰氏阴性肠杆菌。恶性肿瘤*，L.单核细胞基因。免疫抑制**，革兰氏阴性肠杆菌，绿脓杆菌，表皮葡萄球菌。细菌性心内膜炎，金黄色葡萄球菌。|||*以上各组病人有脑膜炎菌和肺炎菌仍有高度的脑膜炎危险性|||**病人也有真菌脑膜炎的危险性。
C=答案包含表格：第119、120页，第14题
Q=对类固醇的看法是什么？
A=这总是一个“好问题”，不管是什么病。类固醇（地塞米松，0.15mg/kg）可以减少因流感而引起脑膜炎的婴儿或儿童失去听力的发生率和严重性。到目前为止，没有一项研究表明类固醇对其他细菌性脑膜炎儿童和成人有任何好处。
