SEC1=充血性心力衰竭和急性肺水肿
Q=什么是充血性心力衰竭（CHF）？
A=充血性心力衰竭是指心脏功能不全而致心脏的泵功能不足，不能满足病人有效循环需要。结果出现肺瘀血，并且当情况变得很严重时，会发生肺水肿。
Q=什么原因引起充血性心力衰竭？
A=充血性心力衰竭是由心肌疾病引起的，可分为原发性（心肌病）和继发性（因冠心病引起的心肌梗死）。心脏对容量负荷过载（因房室返流）或压力负荷过载（因高血压或主动脉狭窄）的反应也可能导致充血性心力衰竭。
Q=充血性心力衰竭的症状是什么？
A=常见的症状是呼吸困难（呼吸困难是客观感觉）和疲劳。在充血性心力衰竭的早期，病人以劳力性呼吸困难为主；心脏能够有足够的心输出量供应静坐的状态，但在活动期间心脏就没有足够的心输出量供应。随着心力衰竭的加重，即使是很小的活动也会变得很困难。病人也有端坐呼吸（直立位可减轻呼吸困难）、夜间阵发性呼吸困难（在夜间呼吸困难突然发作）和夜尿症。
Q=这些症状是怎么引起的？
A=充血性心力衰竭病人仰卧时，体液从腹部和下肢回流到肺血管系统，引起肺流体静力压增加和心室充盈压增加。病人平卧很困难，会需要数个枕头甚至坐位以缓解症状。体液的重新分布也会导致尿量的增加，这就是夜尿。最后，在严重的充血性心力衰竭病人中，体液重新分布足以导致急性肺水肿。
Q=CHF心脏四个主要决定因素是什么？
A=（1）前负荷；|||（2）后负荷；|||（3）心肌收缩力；|||（4）心率。
Q=什么是前负荷？
A=前负荷是指在一定程度内，心肌工作量与心脏开始收缩时心肌长度的关系。这种关系可用Frank-Starling曲线表示。在此图表中，左心室舒张末期容量（LVEDV）表示心肌长度，心搏量（SV）代表心脏的工作量。（准确地说，测量压力比测量容量更容易，因此我们用图表LVEDP对SV表示）。前负荷指LVEDP。当LVEDP增加时，心搏量增加。然而，在更高的LVEDP状态下，心搏量的增加少于LVEDP的增加。从图表中可以看到，心脏的功能根据其收缩力，有不同的Frank-Starling曲线。
C=答案包含图片：第144页，第6题
Q=后负荷与心率之间的关系是什么？
A=后负荷是指心室必须对抗的压力。其重要的组成部分是心室壁的张力和全身血管的抵抗力。心室壁张力与心室内压力和心室半径成正比，与心室壁厚度成反比。因为心输出量等于心搏量乘于心率，因此心率是心输出量的一个重要的决定性因素。在心率加快时，舒张期可能没有充分的时间来充盈心室，导致LVEDP和SV的减少，因此心输出量尽管在快速心率的情况下仍减少。
Q=这些生理变化与治疗的关系如何？
A=CHF治疗的目的是提高心输出量，这可通过调整每个参数来完成。用利尿剂与限制食盐和水能减轻前负荷，地高辛提高心肌收缩力。血管扩张剂有助于减少后负荷，因而减轻对心脏的压力。
Q=什么是急性肺水肿？
A=CHF最主要的临床表现是急性肺水肿。要了解肺水肿，我们必须再次回顾生理学家Starling的理论，他描述了压力作用于毛细血管膜，导致体液从毛细血管流向间质组织。简单的说，这是流体静力压和渗透压之间的平衡。在正常情况下，这导致少量的体液从毛细血管进入肺间质。然而这些体液由淋巴组织带走。在CHF病人中，毛细血管流体静力压力增加到了淋巴组织不能处理体液的程度。这就导致了先是间质水肿然后是肺泡水肿。
Q=急性肺水肿典型的临床表现是什么？
A=病人出现急性气短，呼吸很困难。这些病人会以端坐姿势来减少静脉回流（前负荷），咳粉红色泡沫样痰。肺部听诊会发现满布湿啰音并常常有哮鸣音（因为支气管痉挛）。这些临床表现是真正的急诊，并需要立即抢救治疗。
Q=急性肺水肿的治疗是什么？
A=首先根据动脉血气分析结果。在严重低氧血症中气道和呼吸都可能被抑制，病人需要插管，经鼻插管常常是最好的方法，因为病人可在坐位状态下完成。更常见的是插管可避免一些抢救药物的作用。然而如果你选择这个方法，需要连续地观察病人，并且及早作出你的关键性决定。例如，你可能会决定，“如果病人内没有好转，甚至恶化，我就插管”。既可通过鼻导管又可通过非再呼吸性面罩给氧，以维持足够的氧饱和度（大于90%）。也可用持续气道正压（CPAP）以代替插管。予连续脉搏血氧计监测饱和度。
Q=有哪些药物治疗？
A=药物治疗的目的是减少前负荷。给予40mg呋喃苯胺酸静推（如果病人已用过利尿剂则需更大剂量），在注射的5~15min内，产生静脉舒张，说明对此药的快速反应。随后30min内出现多尿。除了呋喃苯胺酸，给予5~l0mg吗啡静注以减轻焦虑和减缓呼吸。它也是一个静脉扩张剂，可减轻前负荷，随着焦虑的减轻，交感神经的反应也减弱，因而也减轻了后负荷。最后，硝酸酯类也很有用，可给予舌下含服、口服、静滴硝酸甘油等药物。硝酸甘油是一个主要的静脉扩张剂，可减轻前负荷，但也扩张冠状动脉，因此对有冠状动脉疾病的人特别有益处。
Q=有对急性肺水肿有帮助的其他药物吗？
A=有的。有高血压的病人，降低血压（后负荷）通常是有好处的。记住，高血压和心动过速一般是因急性失代偿引起的反射性机制，往往可用上述治疗来纠正。对严重的高血压，硝普钠是治疗的首选。它既是一个静脉扩张剂，也是一个动脉扩张剂，可减轻前后负荷。开始以l0μg/min，并每5min向上增加一次。密切监测血压是很重要的。如果病人进入低血压状态，停止输液会引起血压的快速升高，因为硝普钠的半衰期很短。一般地说，0.5~2μg/kg/min剂量足够了。
Q=增强肌收缩力的药物有哪些？
A=地高辛，常用于慢性CHF的治疗，在对急性肺水肿的治疗中作用很小。有增强肌力作用的药物包括多巴酚丁胺、多巴胺和氨力农。多巴酚丁胺和多巴胺两者是正性肌力药。多巴胺有α作用，特别在大剂量时，因此对高血压病人应当慎用。心源性休克时若对这些药物不敏感，可给予氨力农静滴。应用这些药物理想的环境是在重症监护病房（UCU），并有肺动脉压监测，以测量充盈压、心输出量和其他血流动力学参数。
Q=一旦开始治疗，其他还需要做什么？
A=病人稳定后，要做常规检查，最重要的是胸片和心电图。并应当给予心电监护，连续的氧饱和度监测和记录生命体征。插入福利导管以密切监测尿输出量通常是必要的，要努力寻找急性失代偿的原因。
Q=一般促使急性肺水肿形成的原因是什么？
A=急性肺水肿最常见的原因是在用药的情况下，病人没有完全遵守医嘱或严格控制食盐，或没有按医生的指导而改变治疗。其他原因包括肺栓塞、急性心肌梗死、感染、贫血、心律失常或严重的高血压。明确了促发因素后，应当开始针对性治疗。
Q=CHF门诊病人的治疗是什么？
A=主要的治疗包括利尿剂和地高辛。近来，血管扩张剂起了越来越多的作用，特别是血管紧张素转换酶（ACE）抑制剂。
Q=ACE抑制剂是如何对CHF起作用的？
A=心脏失代偿后，肾血管紧张素系统活性增强。血管紧张素是一个强有力的血管收缩剂，可导致负荷的增加。醛固酮的刺激导致钠潴留和细胞外液增加，而这也增加了前负荷。ACE抑制剂通过减少血管紧张素Ⅱ的血管收缩作用来减轻后负荷，并通过阻止水钠潴留减轻前负荷。和安慰剂对照组的临床试验己经表明，用ACE抑制剂治疗的CHF病人的生存率有明显提高。
Q=CHF病人的长期预后如何？
A=预后是根据病因和心衰的严重程度，当潜在性病因被纠正，如心脏瓣膜疾病，预后是好的。用小剂量利尿剂或地高辛能控制的轻病人，一般也是好的。然而，总的来说，需要住院的病人每年的死亡率大约为50%，并且一半以下的CHF病人生存期为5年。
SEC1=缺血性心脏病
Q=什么样的临床表现提示急性缺血或急性心肌播死（AMI）？
A=AMI最有意义的症状是胸部不适，典型的是胸骨后压迫、缩窄或重压感。这些症状常常放射致心前区、下颌或左上臂中段。疼痛通常持续数分钟，然后到达高峰，直到获得缓解。有12%~30%的AMI病人由于没有典型症状而没有确认，尽管只有少于5%的病人真正没有症状。其他症状包括极端疲劳、腹痛、恶心、呕吐、晕厥和呼吸困难。疼痛持续时间小于30min或大于18h很少是AMI。老年病人更常见非典型症状。
Q=当出现可疑心绞痛时，什么样的病人应当住院？
A=任何怀疑有急性缺血、AMI或不稳定心绞痛表现的病人都应当住院以进一步评估和治疗。如果AMI病人给误诊，并回家了，72h内的死亡率为25%，而住院病人的死亡率约为6%。
Q=应当问什么问题以明确胸痛？心绞痛是怎样分类的？
A=开始阶段如何？程度如何？什么部位？频率如何？放射性？加重因素？持续多长时间？缓解因素？最后阶段的症状如何？如果明确是心源性的，病人的胸痛可分为：|||（1）稳定性心绞痛（心绞痛60d以上，无频率，促发因素，持续时间，缓解因素，或避免心绞痛的活动等改变）；|||（2）逐渐增强的心绞痛（频率增加，或劳累性心绞痛的阈值降低）；|||（3）不稳定心绞痛（很小的刺激或休息状态下也发生）；|||（4）变异性心绞痛（在休息状态下的胸部不适，其心肌缺血通常与心电图ST段抬高有关）；|||（5）绞痛等值发作（因继发于缺血而引起的左心室功能不全所出现的呼吸困难和疲惫乏力）。
Q=在一份心电图上，不正常的ST段改变的意义是什么？
A=ST段和T波代表了心室的复极。由于复极受许多因素的影响，既可以是功能性的也可以是器质性的，不正常的ST段改变可能代表了缺血性心脏损伤。典型的缺血性损伤电流是一个弓背向上的ST段抬高；在早期发作阶段，它可能刺激心包发生炎症或是早期正常的复极。ST段抬高可以是因为正常的复极（3~4mm）、急性心包炎、急性肺心病、高血钾、低体温、心脏肿瘤或动脉瘤。ST段压低表示心脏缺血、心室肥大、药物（如地高辛）、P波倒置的房室交界性心律或电解质紊乱。如果ST段改变是原发性缺血，那么可产生继发性的痉挛、冠状动脉阻塞，或两者都有。
Q=缺血性心脏损害的典型心电图改变是什么？
A=开始的改变是T波的增宽和增大，既可直立也要倒置。接下来是ST段的抬高和/或压低。在开始的心电图上可能看到Q波，也可能数小时至数天也没有。ST段回落到基线，对称倒置的T波也有改变。这个典型的变化在大约65%的急性心肌梗死病人可以见到。
Q=病人有心脏缺血或心肌梗死时，心电图会正常吗？
A=尽管系列心电图表明，超过90%的心肌梗死病人出现有诊断意义的心电图改变，然而仍有20%~52%的病人开始的心电图是正常的或只有非特异性的改变。因此，只有一半病人是根据开始的心电图诊断的。早期重复查心电图是有帮助的。
Q=心电图有哪些非典型的可能表示缺血的特征？
A=大约40%~50%后来诊断为AMI的病人开始的心电图可见到非典型的特征。这些特征包括轻微的ST段或T波改变、短暂性的ST段或T波正常、或高耸的T波。在20%~30%的AMI病人之间只有T波的不正常。不正常的U波，阴性或两相的，在10%~60%前壁梗塞的病人和30%以上下壁心肌梗死病人（可能出现其他心电图改变）中可见到。WPW、束支传导阻滞、传导缺陷会掩盖AMI的心电图改变。
Q=胸痛病人还应当做哪些鉴别诊断？
A=病史是最主要的，它能帮助区别胸膜炎、心包炎、心肌炎、气胸或肺栓塞有关的胸膜性胸痛。非心源性胸痛还可见于局部的炎症，如带状疱疹，或因为颈、胸神经根压迫而与颈、肩、或手臂疼痛有关。胃炎、消化性溃疡、食管炎和食管痉挛也可出现类似的绞痛。有焦虑或抑郁症的病人也常常有胸痛的主诉。一个极其重要的威胁生命的情况，主动脉夹层瘤，也会引起持续性胸痛或典型的绞痛。
Q=AMI病人血栓溶解剂治疗的指征是什么？
A=在下列情况下血栓溶解剂治疗取得最佳的疗效：|||（1）在2个导联中ST段抬高大于1mm。|||（2）舌下含硝酸甘油不能缓解疼痛。|||（3）疼痛持续时间小于6h。
Q=什么是用血栓溶解剂的禁忌证？
A=如果病人有以下情况，并发症的危险就较大：|||（1）活动性出血；|||（2）3周内有大的手术或外伤；|||（3）3月内有神经外科或中风病症；|||（4）长时间（超过l0min）或创伤CPR。|||相对禁忌证包括|||（1）3周前有大的创伤或手术；|||（2）3个月前有神经外科手术或中风；|||（3）活动性消化性溃疡；|||（4）出血性眼病，特别是糖尿病视网膜病。|||另外，已知对链激酶或对甲氧苯酰化纤维蛋白溶酶原链酶激活剂复合物（APSAC）过敏者应当用其他药物治疗。在前6个月内用过链激酶或APSAC，或有链球菌感染，也有理由用其他药物。
Q=在用血检溶解剂治疗之前，应当考虑其他什么诊断？
A=主动脉夹层瘤和急性心包炎类似于AMI。当用血栓溶解剂治疗时，两者都会有致命的危险。详细询问病史、外周脉搏的检查和胸片可以排除夹层动脉瘤。经仔细听诊有无心包摩擦音、检查心电图有无广泛性ST段弓背抬高，可以排除心包炎。
Q=AMI用血栓溶解剂的致命并发症是什么？
A=死亡率，几乎都是由颅内出血所致，大约在0.5%的经治病人中发生。
Q=解释一下再灌注心律失常
A=大约在用血栓溶解剂45min后，绝大部分病人的血流重新灌注。这时可发生心律失常，特别是室性心动过速或加速性室性自主心律。下壁心肌梗死的病人，可能发生窦性心动过缓或心脏停搏。这些心律失常是短暂的，一般持续时间在30s以内。再灌注也可伴有疼痛的加重。
Q=有哪些辅助治疗对溶栓治疗有帮助？
A=（1）吗啡。心肌梗死可引起剧烈的疼痛，并有极度的恐惧和焦虑。用吗啡来控制这些症状常常被忽视掉。|||（2）阿司匹林。应立即使用。|||（3）β受体阻滞剂。在溶栓治疗期间静脉运用β受体阻滞剂，可以进一步降低死亡率和梗塞范围。它们的耐受性超过了人们的想象，并且尚未充分应用。|||（4）肝素。对组织纤维蛋白溶酶原（tPA）而言，至少在溶栓1h前应当使用肝素。在用链激薛或APSAC4h后，应当用肝素。|||（5）硝酸甘油。如果需要控制血压，可选择硝酸甘油。常规使用硝酸甘油可降低死亡率。
Q=利多卡因的作用是什么？
A=预防性地输注利多卡因不能降低AMI的死亡率。若出现频发性室性早搏、室性心动过速或室性纤颤时应当用利多卡因。因为其有癫痫的危险性，所以要仔细监测。间断性传导阻滞的病人不应当用，因为其抑制室性逸搏。
Q=AMI时还会有其他什么心律失常？
A=心室在应激状态下可能发生频发室性早博、短阵室速、心室纤颤，应当用利多卡因治疗。持续性室性心动过速（持续时间大于30s）在AMI中是不常见的。加速的室性自主心律（心率60~100次/min）不用治疗。|||缓慢型心律失常也会发生。下壁心梗伴有的Ⅱ°~Ⅲ°度传导阻滞通常是短暂性的，不需要临时起搏。当前壁心梗伴有严重的传导系统疾病（双束支阻滞或左束支阻滞+I°阻滞）时，是应用预防性临时起搏的指征。
Q=急诊经皮冠状动脉腔内成形术（PTCA）的作用是什么？
A=在一些医疗中心，有人员和设备可进行PTCA，血管成形可以提供更快和更可靠的再灌注。在AMI伴心源性休克时，选择这种治疗更为紧迫。用血栓溶解剂治疗的病人，血管成形术显得没有作用，除非又怀疑有缺血发生。‘
SEC2=讨论
Q=AMI时用哪一种血栓溶解剂较好？
A=这个问题目前己有答案。一些心脏专家喜欢用tPA，因为有一些研究表明其再灌注率高于链激酶（STK）。它的主要缺点是价格太昂贵，比链激酶高8~10倍。它的半衰期也很短（5~l0min），如果与肝素联合应用后不仔细监测，其再次闭塞也是一个问题。|||链激酶的提倡者指出，大规模tPA对STK研究表明在死亡率上两者没有差别。一些人承认这些研究是有缺陷的，在用tPA后没有给予恰当的肝素，因为联合运用肝素对用tPA的成功是至关重要的。STK更长的半衰期和对凝血系统所致的不同效果可导致再灌注后再次梗塞发生。|||APSAC是STK需要生物活性的一种必要的形式。价格上对STK没有优势，但更容易使用。但缺乏比tPA或STK更有效的证据。|||对这个问题的明确答案要等到目前正在进行的大规模前瞻性多中心研究结果出来后。
Q=在急诊室，如何处理不稳定性心绞痛？
A=因为不稳定性心绞痛与AMI和猝死的高危险性有关，立即介入处理应当包括心电和血流动力学监护、入住CCU、心电图、硝酸甘油静滴、吗啡静注、肝素静滴以及阿司匹林。对心动过速、血压增高、休息状态下的心绞痛、或持续性/未控制的心绞痛，也可以用β阻滞剂和钙通道阻滞剂。在病情稳定后或药物治疗不充分时，早期冠状动脉造影建议立即运用。不稳定心绞痛应用血栓溶解剂治疗是有争议的。有一项研究发现在这组病人中的应用有较高的死亡率。然而，需要充分的临床验证以进一步评价它们在不稳定心绞痛中的作用。
Q=如果一个可卡因使用者在急诊时主诉胸痛，真的要注意心肌缺血或心肌梗死吗？心电图的改变对诊断有帮助吗？
A=应当严重关注可卡因使用者的胸痛，因为可卡因吸食者的猝死和心肌梗死逐步被认识到了。急性冠状动脉痉挛和复发性心肌梗死与可卡因长时间的使用有关。这些病人中大约1/3的人已经存在动脉粥样硬化性心脏病。可卡因阻止了去甲肾上腺素和多巴胺的再摄取，以至引起血管收缩、血压升高、心动过速和心律失常的倾向。研究表明可卡因诱发的AMI的几种原因：冠状动脉痉挛引起血栓形成；血管收缩和冠脉血流减少（可能是由于α肾上腺素的刺激）；对心肌的直接作用；内膜增生；和血小板聚集增加。急性主动脉破裂也可能与可卡因吸食后继发全身性动脉压急剧升高有关。
Q=在急诊室，起声心动图对评价可疑的心肌缺血和AMI起什么作用？
A=对于急诊胸痛、低血压或呼吸困难的病人，超声心动图是一项敏感的诊断技术。它可以立即提供数据支持AMI或心肌缺血；在透壁性梗塞中对室壁运动不正常的敏感性是100%，在AMI中总的敏感性是90%。特别在心电图阴性或没有诊断性时，如有束支传导阻滞，它更有价值。其他诊断也很容易发现，如瓣膜功能不全、心内膜炎、心肌病、心包积液或填塞、主动脉夹层瘤（这需要做经食管超声心动图）。
Q=在急诊室，心肌酶谱（CK-MB）对评价胸痛有用吗？
A=如果病人有胸部不适的症状，而心电图又没有诊断意义，那么要作出诊断是困难的。研究表明，有5%~15%未被发现的心肌梗死，却不适当地出院，或入住没有监护的病房。因此，更新型的，具有迅速而敏感的CK-MB或血清肌蛋白检测技术会很有帮助，并期望更常用于急诊室对胸部不适和无诊断价值心电图病人的评价。目前，决定病人出院或入院应当根据病史，并且有心电图所提供的证据。
Q=在急诊室，对胸痛病人作脂蛋白分析有助于判断病人有冠心病吗？
A=脂蛋白分析没有预见性价值，也不能对胸痛病人提供初步的评价。
Q=如果艾滋病人有胸痛，应当考虑什么？有建设性的诊断手段吗？
A=与其他胸痛病人一样，艾滋病人有同样的冠心病危险。最近的研究证实，心脏异常在HIV感染的病人中占70%多，尤其是在住院病人中更常见。这些异常包括在心肌病、心肌炎、心包积液和填塞、心包和心肌肿瘤以及瓣膜病。所有这些都可表现为胸痛，建议查超声心动图，有助于早期诊断和作出处理的决定。
SEC1=心律失常
Q=为便于治疗，有必要明确判断心律失常吗？
A=没必要。
Q=如何知道病人的心律失常是否会引起血流动力学改变？
A=一般地说，如果一个病人的心室率介于60~100次/min之间，那么任何血流动力学的改变也是由其他原因引起的。
Q=有多少好处被房颤给剥夺了？
A=标准的回答是10%，而这是不正确的。房顗的重要性完全依赖心室的功能。一个健康的医学生被诱发的房颤完全没有血流动力学的影响，而我们测量到严重左心功能不全的病人其心输出量减少40%。
Q=心动过速而不进一步增加心输出量的限度是什么？
A=权威认为，不管任何年龄，心率增加到200次/min，仍能增加心输出量。
Q=什么是窦性心律？
A=在每次心搏的终末，所有的心肌细胞都除极，并且有一个不应期。此时，所有的心肌细胞通过第四阶段除极，回复到阈电位水平。这是一场竞赛，而窦房结细胞贏得了这场比赛，达到了阈值，发放冲动，行使窦性心搏起搏点的功能。
Q=什么是室性期前收缩（PVC）？
A=当异位的心室兴奋点贏得了这场竞赛，并引起心室除极时，就发生了室性期前收缩。
Q=什么是QRS窄型心动过速？
A=房室结直接与蒲肯野氏纤维系统相接，覆盖了整个心室的心内膜表面。一个冲动可以2~3m/s的速度快速通过蒲肯野氏纤维。因此，如果一个冲动通过房室结进入心室，其电冲动可以非常快速地激活整个心室——以0.12s或120ms或心电图纸上的三个小格的速度。“窄型QRS波”是指QRS波群的宽度。因此，QRS窄型心动过速一定是起源于房室结之上，而这就是室上性心动过速。
Q=什么是房室结？
A=房室结并不是一个简单的被动的心房与心室之间的连接点。它随着快速心房冲动的产生，所有电冲动都传导到心室去。当心室率变得足够快以至心输出量下降时，房室结的速度会变慢。这个缓慢滤过快速心房冲动的过程，可以使得一系列心房冲动最终不能传导到心室（文氏现象）。这个进行性的房室结传导阻滞现象是一种避免异常快速的心室率的保护性机制。
Q=什么是QRS波增宽型心动过速？
A=当冲动起源于有心室肌损伤或缺血的区域时，它需要一点时间来进入蒲肯野氏超高速公路，以允许电冲动激活整个心室。QRS波的测量是从开始折返点（异位点）到整个心室激动完成时。当没有经过主要的传导通路时，就需要较长的时间来完成QRS波群（大于0.12s或120ms或心电图纸上三个小格）。
Q=什么是变异性室上性节律？
A=通常一个室上性心律通过房室结及大量的心室内传导纤维时，快速地激动心室——窄型QRS波小于0.12s。如果左右束支的损伤使一个室上性的冲动经环路通过心室，则激活时间将延长而QRS会变宽。一个QRS波宽型的心动过速表示是室性起源的心动过速。变异的室上性心律是不常见的。100个QRS增宽型心动过速患者中，90%是室性心动地速，只有10%是变异性室上性心动过速。
Q=如何治疗心动过慢？
A=如果病人的心率低于60次/min，并有血流动力学障碍：|||（1）给予阿托品0.5mg（0.01mg/kg，儿童）静注（可重复）；|||（2）静注异两肾上腺素（0.055mg/kg/min）；|||（3）用起搏器（别忘记是体外起搏器）。经静脉的起搏器（特别是没有荧光镜的），总是要比你想得需要更多的时间。
Q=如何治疗心动过速？
A=如果心率快到足以引起血流动力学障碍（或把治疗的医生吓着了），那就用电复律——可对所有心动过速者。从100~360J（用同步模式）开始，根据你害怕的程度。
Q=对心搏停止的电复律有意义吗？
A=严格而言，没有。但是，这个答案是有争议的。理论上说，同步电复律使所有的心肌细胞同时除极。然后所有的细胞同时复极，并自动地恢复窦性节律。在心搏停止时，也就无所谓除极，因而也无所谓复转。然而，那些对心搏停止实施电复律者指出，你并无损失。可信的是，主要的QRS向量垂直于心电图导联中，使室颤看上去像停搏。
Q=如何治疗QRS增宽型心动过速？
A=使用电复律。尽管电复律是主要的治疗方法，给有相对缓慢、稳定的室性（宽型QRS）心动过速病人利多卡因（1mg/kg静注），并没有错。然而，如果病人出现血流动力学异常，宜直接进行电复律。
Q=如何治疗QRS窄型心动过速？
A=QRS窄型心动过速一定是室上性的，起源于房室结之上（见问题7）。因此，为了控制心室率，需要用药物阻滞房室结。给予腺苷6mg静注，继而用12mg快速静推。或用维拉帕米，lmg/min静推×到10min（到满意的心率为止）。
Q=如何治疗有血流动力学异常的窄型心动过速病人？
A=在给予适当的镇静药下，进行同步电复律。
Q=需要区别各种QRS窄型心动过速（快速房颤、室上性心动过速、房扑）以便进行有效治疗吗？
A=不需要。
Q=在治疗QRS宽型心动过速时应禁用何药？
A=维拉帕米。因为所有的QRS宽型心动过速一定要考虑到起源于心室，维拉帕米可引起低血压，并可能使心律变为心室颤动或心搏停止。
SEC2=讨论
没有！事实上，最主要的争议是上述资料是否应定制得更复杂。我们相信，对心动过速的有效治疗可归纳为三类：不稳定病人，电复律；QRS宽型心动过速，电复律；QRS窄型心动地速，维拉帕米或腺苷。
SEC1=高血压/高血压急症
Q=什么是高血压？
A=血压波动范围较大非仅以血压值确定为高血压急症。血压升高可能是由于焦虑、疼痛或药物，无须治疗也可能缓解。一般认为所测血压在收缩压小于140mmHg、舒张压小于90mmHg时是正常的。舒张压在90~115mmHg间属于轻度到中度高血压，超过115mmHg属于重度高血压。收缩压超过160mmHg而舒张压正常多见于老年病患者，称为孤立的收缩期高血压。测量血压必须用大小合适的袖带裹在双侧上臂，在两个不同的时间至少測量两次，才能作出是否高血压的诊断。
Q=高血压是什么原因引起的？
A=高血压在大部分情况下（大于90%）原因是不清楚的.，称为原发性。神经、肾、激素和血管系统都可以导致。继发性高血压有明确的病因，大多数病人是由肾脏疾病和内分泌异常引起的。
Q=长期高血压的生理变化是什么？
A=在高血压患者，动脉壁平滑肌的收缩性改变了，还不清楚这是一个基本的病因还是由于正常的血压自稳机制失调所至的慢性血压升高的反应。对心脏的影响是由于外周阻力升高而导致了左心室肥大。充血性心力衰竭、心绞痛、心肌梗死可能随之而来。神经系统的表现包括视内膜和中枢神经系统的变化。视网膜动脉狭窄、痉挛可以发展为出血、渗出、视神经乳头水肿。眼底镜检查可以直接观察高血压对动脉系统的影响。中枢神经系统功能障碍是由于脑梗塞、脑出血和高血压脑病所致。肾血管损害导致肾小球滤过减少、肾小管损害，甚至肾功能障碍。
Q=高血压患者的症状是什么？
A=轻度到中度高血压患者常无症状。长期的、重度的或急进型高血压有如下症状：心脏功能失代偿所致的劳力性呼吸困难、夜尿频多、咳嗽、乏力以及肝瘀血导致的右上腹痛。视网膜病变可致视野盲点、视野模糊甚至失明。中枢神经系统症状包括晨起头痛（多在枕部）、头晕、眩晕、耳鸣、晕厥。肾损害导致少尿、血尿、精神状态改变、体重减轻和衰弱。
Q=体检可以发现什么体征？
A=用合适的袖带进行血压的连续监测是最好首选检查。心肺检查中以通过明显的左心室的搏动、第四心音、第三心音而发现心脏肥大。端坐呼吸、紫绀、颈静脉怒张、肺底湿啰音、继发性水肿和肝肿大也可见到。眼底镜检查可以发现视网膜血管痉挛，并伴有动静脉狭窄、铜线症和出血、渗出、视神经乳头水肿。脑血流灌注减少所致的中枢神经系统体征取决于血管的支配部位。假如有肾动脉粥样硬化，就可以听到腹部杂音。
Q=实验室检查是否需要？
A=严重高血压伴靶器官损害需要住院做广泛的诊断性检查。较单纯的患者可能仅仅需要做筛选检查。心电图可能发现左心室肥大、心肌缺血和可能的心肌梗死类型。尿液分析可以发现蛋白尿、镜下血尿和尿糖。血清学检测包括肌酐、尿素氮等可反映肾功能的指标。电解质检测可以显示内分泌异常和利尿治疗的并发症。
Q=门诊病人的治疗？
A=高血压患者在某些情况下可能出现一些急症，并不直接与高血压相关（如创伤、中毒），熟悉常规治疗是必要的。首先，应当连续测量血压以明确他们是否患有高血压病。非药物治疗包括减少紧张情绪、注意饮食、规律性的体育锻炼和行为矫正。药物通过某些作用位点而阻断病情发展，可以使用利尿剂、抗肾上腺素能药物、血管舒张药物、钙通道阻滞剂和肾素-血管紧张素转换酶抑制剂。历史上，曾首选利尿剂和/或β受体阻滞剂。近来，ACE抑制剂和钙通道阻滞剂已成为第一线药物。
Q=高血压何时为急症？
A=严重的舒张期血压升高（大于120~140mmHg）而没有急性中枢神经系统体征、心脏病、肾损害称为高血压急症。患者可能主诉很少，甚至没有，常常对治疗不甚配合。治疗目标包括在24h内使舒张压逐步降低至100~110mmHg。如果能够密切随访，口眼药就已足够，无须住院。最常用的药物是可乐定和硝苯地平。可乐定是一种中枢α-肾上腺素能激动剂，能够通过降低交感神经和外周血管的紧张性而降低血压。硝苯地平是一种钙通道阻滞剂，可以通过扩张动脉血管而降低全身血管阻力。它可使血压持续下降造成血流灌注不足。己有报道，由于它的作用而造成了心肌梗死和中风。
Q=什么是高血压危象？
A=高血压危象是指进展的、有危及生命的靶器官的急性症候群，需要紧急治疗以快速降压，包括高血压脑病、急性心肌梗死、肺水肿、不稳定心绞痛、主动脉夹层动脉瘤和肾功能不全。
Q=急进型高血压和恶性高血压有何区别？
A=急进型高血压包括舒张压升高、眼底有大量出血和棉絮状渗出。恶性高血压除了有这些症状，还有视神经乳头水肿。
Q=什么是高血压脑病？
A=这是典型的神经系统高血压急症，当平均动脉压显著升高、大脑的血流自动调节机制不能发挥作用时就会发生，并且导致局部缺血、血管通透性增加，结果发生脑水肿、瘀点性脑出血和微小梗塞。头痛、呕吐、昏睡和意识模糊的隐匿性（12~72h）发作可能与癫痫、视力改变和局部神经病变有关。也可见到视神经乳头水肿和高血压肾病。这个临床诊断和发展过程可以随着血压的下降而逆转。如果未得到治疗，可能在几小时内发生昏迷和死亡。
Q=如何治疗高血压危象？
A=三种治疗措施有助于快速降压。|||（1）首选硝普钠。静脉给药起效迅速，是一种影响外周阻力和血管容量的强力血管扩张药。用量要考虑其半衰期较短。对孕妇应避免使用。其中间代谢产物包括氮化物，但中毒少见，在急诊室中可不予考虑。其光敏感性要求用不透光材料包裹。|||（2）次选是二氮嗪和速尿联用。二氮嗪通过扩张阻力血管而起作用，它可加重心绞痛，这时应当禁用。由于二氮嗪可以导致水钠潴留，建议静推速尿20~40mg。|||（3）拉贝洛尔是第三选择。其对血管平滑肌的α阻滞效果使血压下降，而其β阻滞效果又防止了反射性心动过速。β阻滞剂不能用于充血性心力衰竭、心脏传导阻滞、严重心动过速和反应性气道疾病的病人。二氮嗪和拉贝洛尔都不如硝普钠降血压安全。
Q=急诊治疗的目标和合理范围是什么？
A=应当逐渐（2~3h）把收缩压降到140~160mmHg和舒张压降到90~110mmHg水平。但是平均动脉压下降不应超过25%，因为这是大脑自我调节机制的低限。血压的自我调节（血管对血压改变的反应）能够在平均动脉压于60~150mmHg间时维持大脑正常的血流。慢性高血压损害正常的大脑自我调节机制，因此，过快过多地降压可能会导致脑灌注不足和缺血损害。
Q=与高血压有关的其他神经系统综合征是什么？
A=高血压与脑血栓和脑出血有关。它是脑血栓的危险因素，而非直接原因。血压的大幅度升高并不多见。快速的血压降低仅导致脑血流减少和缺血增加。因此，只要控制持久和显著的血压升高（舒张压超过130mmHg）。由于高血压的血管疾病或其他因素（肿瘤、创伤、凝血机制障碍、动脉瘤或血管畸形），病人可能表现为颅内出血。在由于其他原因而非高血压性血管疾病而导致的出血中，也常可出现血压的升高，但这是短晳的，继发于颅内压的升高，治疗一般是针对基础疾病。
Q=高血压与肺水肿有何关系？
A=高血压可以继发于缺氧和心脏缺血引起的儿茶酚胺水平升高。严重的高血压和肺水肿对肺水肿的标准治疗（吗啡、硝酸盐、吸氧和速尿）有良好的反应。如果这些治疗无效，应使用硝普钠以减少周围血管阻力，来治疗心力衰竭和肺水肿。
Q=有胸痛的高血压病人如何治疗？
A=急性左心室缺血所致的心绞痛常伴有严重的高血压，这种高血压可以提前或与心肌梗死同时出现。快速降低外周血管阻力可以减少心肌的负担。使用硝普钠和硝酸甘油都有效。
Q=心肌缺血是胸痛的唯一原因吗？
A=不是。患者也可能患有急性主动脉夹层动脉瘤，靠近或在主动脉弓者应采取外科治疗，远离主动脉弓者用药物治疗。无论哪一种治疗，立即降压是必要的。减慢心率和降低血压的药物都可降低对主动脉内唭的内切力。目前的治疗推荐β阻滞剂和硝普钠。艾司洛尔是一种短效的β-阻滞剂，可以降低因使用硝普盐所致的心动过速。血压应该在15—30min内降低到收缩压为100~120mmHg间，平均动脉压不超过80mmHg。
Q=高血压可导致什么肾脏急症？
A=慢性肾衰加重了高血压和肾血管的病理改变，这反过来又加重了肾衰。如果钠潴留和细胞外液的增加不能被利尿剂控制，那么其他抗高血压药物就需要加入。患者如对这些治疗无效或在肾衰时合并严重高血压，应使用硝普盐。
Q=在急诊室，有其他导致高血压急诊的原因吗？
A=高水平的儿茶酚胺在相当多的情况下可导致高血压危象。嗜铬细胞瘤不常见，应用α阻滞剂酚妥拉明治疗。突然停用可乐定和β阻滞剂可导致反跳和严重高血压。为了快速降压，拉贝洛尔、酚妥拉明或硝普钠的使用应先于继续使用原来的药物。服用单胺氧化酶抑制剂的患者如果服用含酪胺的食物或药物，可能导致严重的高血压建议用酚妥拉明。摄入拟交感类药物（可卡因、苯丙胺、盐酸苯环利定、麦角二乙胺、“减肥丸”）也可能促进高血压。有效药物治疗包括拉贝洛尔、艾司洛尔和硝普钠。
SEC1=心包炎和心肌炎
Q=请描述正常的心包
A=心包是覆盖心脏的1~2mm厚的物质。它分为两层，其间的心包腔中一般存在25~50ml液体。
Q=什么是心包炎？
A=心包炎就是心包的炎症。
Q=什么原因可引起心包炎？
A=感染原，如病毒和细菌等的感染，直接播散至心包可引起心包炎。病毒也可以因病毒性疾病2~4周后的抗体介导的自身免疫反应而引起心包炎。这种病毒后心包炎，因为不能分离出一个病毒原而被称为特发性，可能是心包炎最普通的形式。正如创伤性损害、系统性的疾病会导致心包炎。心肌梗死、恶性肿瘤、药物、放射性也可导致心包炎。|||心包炎的病因：感染，病毒性，柯萨奇病毒B，埃可病毒，腺病毒，艾滋病，细菌，葡萄球菌，结核杆菌，真菌，寄生虫，系统性疾病风湿热，红斑狼疮，结节病，尿毒症，外伤，心包切开，钝伤，贯穿伤，心脏器械检查，心肌梗死，早期，晚期（心肌梗死后综合征），药物，普鲁卡因胱胺，色甘酸钠，肼苯达嗪，放射线，肿瘤。
C=答案包含表格：第168页，第3题
Q=何人易患心包炎？
A=病毒性和多发性心包炎多发生于20~40岁的健康人。细菌性心包炎发生于有肺、心内膜、血液等细菌感染的病人。艾滋病人易患机会性感染的心包炎。
Q=心包炎的临床表现是什么？
A=最常见的症状是中线位置尖锐的胸痛。疼痛于活动和呼吸后加重，站立和前倾时获得缓解，可放射到颈、背或左肩。呼吸困难、不适和发热是其常见的伴随症状。|||心包摩擦音，一种像吱嘎作响的皮革的混杂音是心包炎的特征。听摩擦音时病人的理想体位是站立和前倾位，并作深呼吸。听诊器膜应紧按在胸骨左缘偏下的胸部。由于它是间隙性发生，故闻及心包摩擦音也许需要一点运气。
Q=心包炎的心电图表现是什么？
A=心包炎最初的心电图异常包括各导联ST段抬高，除了aVR和V1有相反的压低发生。抬高是以凹面向上的通常在基线上小于5mm。辨别心包炎与早期复极，最佳的辨别点是V6导联ST段开始抬高与T波幅度的比率，大于0.25为心包炎指征。心包炎起病后数天，ST段回复至基线。可能会发生PR压低，伴有T波倒置，并可能一直持续或转为正常。
Q=急性心包炎如何与急性心肌梗死相鉴别？
A=急性病毒性和特发性心包炎典型地发生于没有心脏冠脉病史或易患因素的健康年轻患者。胸膜炎胸痛尖锐、站立和前倾时可以缓解，此特性可以与缺血性胸痛区别。心包炎的胸痛用硝酸甘油治疗无效。|||心电图上，急性心包炎与急性心肌梗死相比，ST段抬高广泛，而且凹面向上。T波倒置的过程发生于ST段回到基线后，而在急性心肌梗死时它可伴随着ST段抬高。
C=答案包含图片：第170页，第7题
Q=急性心包炎如何与肌肉骨骼引起的胸痛鉴别？
A=肌肉骨骼引起的胸痛一般不会因站立而缓解，也不会出现心包炎的特征性心电图异常。
Q=心包积液与心包炎有关系吗？
A=有。心包积液大多普遍地发生于急性病毒性或特发性、肿瘤性、放射线或外伤后心包炎病人。它的影响可从无足轻重到发生压塞时危及生命。
Q=多少心包积液应引起重视？
A=正常的心包可容纳80~200ml的液体而不使心包内压力升高。决定性的因素是液体积聚的速度——如果它是缓慢积聚的，超过2000ml也可忍受。
Q=如何诊断心包积液？
A=超声心动图是最敏感的检查，因为它最小可探测到15ml心包液体。积聚的液体在250ml以下，胸部X线心影不增大。
Q=何谓心包填塞？
A=心包填塞是指过度的心包积液阻碍了心房和心室的舒张期正常的充盈，减少了收缩期可泵出的血液容积，引起血液动力学的改变。尽管各型心包炎都可引起心包填塞，急性压塞常由外伤引起。亚急性压塞常见于肿瘤性心包炎。
Q=心包填塞如何诊断？
A=这种潜在威胁生命的病情应作出临床诊断。逐步积聚的液体使患者主诉呼吸困难，临床可见心动过速、颈静脉怒张、奇脉。快速的液体积聚造成的压塞常由心脏贯穿伤引起，并可引起全身动脉压降低、静脉压升高、心音低钝，称为贝克三联征。|||胸部X线常显示肺野清晰、心影扩大，心电图可有QRS低电压、T波低平。超声心动图可量化心包积液。最准确的血流动力学监测是通过心导管介入。
Q=何谓奇脉？
A=奇脉是吸气时收缩压的一种异常下降（大于10mmHg）。库斯毛尔称这种现象为“倒错奇开”，因为吸气时心脏显然仍在跳动，而脉搏却消失了。
Q=心包炎适当的急诊处理是什么？
A=抗炎药如吲哚美辛25~75mg，1d四次，或阿司匹林650mg，每3~4h一次，可供使用。|||皮质类固醇的使用存在争议。尽管皮质类固醇是有效的抗炎药，10%~20%的患者在减量时会复发心包炎。|||超声心动图为排除心包炎所必需。|||如果心包填塞已出现，必须行经皮心包放液空刺术以缓解心包内压力。应当给予静脉内快速输液以升高血管压力和心输出量。
Q=心包炎患者的预后如何？
A=多数心包炎患者可痊愈，尽管10%~20%会复发，这可能是由于其自身免疫机制。非留体类抗炎药（NSAID）可用于复发的治疗。如果NSAID无效，皮质类固醇治疗为首选。对复发的心包炎，秋水仙碱作为辅助治疗仍有前途。药物治疗失败常导致心包切除。
SEC2=心肌炎
Q=什么是心肌炎？
A=心肌炎是心肌壁的炎症。
Q=什么引起心肌炎？
A=在美国，心肌炎大多由病毒引起。病毒能像它们侵犯其他人体组织一样渗入心肌。更常见的是，作为对新近感染的病理性自身免疫反应而发生病毒后心肌炎。原虫（恰加斯病）、细菌（白喉、结核）、真菌和螺旋体（莱姆病）等生物体也可侵人心肌。自身免疫机制可使心肌炎出现在系统性红斑狼疮、川崎病和围产期中。
Q=何时可急诊断心肌炎？
A=在急诊室中，要诊断心肌炎是困难的，因为其症状和体征是非特异性的。如以前健康的人，特别是青年男性，如发生呼吸困难、端坐呼吸、锻炼时耐受力下降、心悸和晕厥等症状，则可考虑为心肌炎。心肌炎常伴有心包炎，并产生胸痛。伴有的上呼吸道或胃肠道不适可能是由基础病引起的。
Q=有何临床表现？
A=患者可发热，窦性心动过速为常见，可与体温升高程度不成比率。心肌炎特异性临床表现决定于炎症进程的严重性和损害的部位。如果心肌心包炎发生时，听诊可闻及心包摩擦音。可有传导异常、充血性心力衰竭、心源性休克、心脏停搏发生。
Q=有胸片或心电图异常吗？
A=胸片的异常与否决定于疾病的程度。由于心室腔扩大或心包积液，心影可扩大。心电图常见为心动过速，其他常见和短暂的异常包括心律失常、传导阻滞\低电压、ST-T波异常。心电图异常常在数天至数月内恢复正常。
Q=心肌炎如何诊断？
A=目前的标准是基于心肌内膜病理活检而非临床标准。“达拉斯标准”必须有炎性浸润和肌细胞损害或坏死。临床许多心肌炎病例不能确诊，据信是由于活检延误和取材失误。|||超声心动图的心脏影像可呈现心室壁运动异常、心房扩大、收缩功能障碍，但心衰的病因不能探知。用放射性核素镓-67扫描可区分显示的炎症性心肌，而铟-111单克隆抗肌浆球蛋白抗体可显示坏死性心肌。
Q=急性心肌炎如何与心梗鉴别？
A=心肌炎基本发生于没有严重心脏冠脉疾病历史或易患因素的健康青年患者。两者均可见胸痛、呼吸困难、心电图异常和心肌酶谱升高。
Q=心肌炎与艾滋病有关吗？
A=有。尸检艾滋病人心肌炎发生率高达52%，而全体人群只有5%。他们心肌炎易患性的提高可能由于异常的自身免疫反应机会性感染，或人类免疫缺陷病毒（HIV）本身。
Q=心肌炎患者适宜的急诊处理是什么？
A=没有发现特殊药物对治疗心肌炎有效。治疗只有基于卧床休息和并发症的处理。|||特异性治疗取决于心肌炎受损的程度和范围。充血性心力衰竭要给予常规的吸氧和利尿剂。传导异常则需要使用合适的药物；需要临时经静脉的起搏器安装。免疫抑制剂的治疗尚未被确定。所有怀疑急性心肌炎的病人，都应当住院。
Q=急性心肌炎病人的预后如何？
A=大多数心肌炎病人可痊愈。扩张性心肌病很少发生。严重的充血性心力衰竭可能最后需要心脏移植。附壁血栓形成可能是基于心脏壁的运动减少或血流减少。并有潜在的栓塞并发症的可能。
Q=急性心肌炎是一个发病原因不详的疾病，具有非特异性症状和体征、不完善的诊断程序以及没有特效的治疗。如何尽可能在急诊中对此进行适宜的诊断和处理呢？
A=正如其他不常见但具有潜在生命危险的疾病一样，高度怀疑是必要的。假如一切都是那么简单，那么急诊医学将失去其兴趣的挑战性。
SEC1=主动脉瘤和主动脉夹层动脉瘤
Q=主动脉瘤和主动脉夹层动脉瘤是同一疾病吗？
A=不是。这两种疾病有不同的发病过程。主动脉夹层动脉瘤是指内膜分离，形成假性的动脉瘤。一个真正的动脉瘤会引起动脉壁各层的扩张。
Q=主动脉瘤的危险因素是什么？
A=高血压病是引起主动脉夹层动脉瘤的最重要的诱发因素。动脉硬化被认为是另一个主要的诱发因素。其他包括糖尿病、高脂血症、吸烟、高血压、遗传倾向和极少见的先天性缺陷。其他少见的病因包括梅毒、感染或主动脉炎。男性的发病率大于女性10倍以上。
Q=请描述一下一个腹主动脉瘤病人的典型特征
A=老年男性，有动脉硬化表现，如冠心病或周围血管病。
Q=什么是腹主动脉瘤常见的体征和症状？
A=主动脉瘤经常被常规的体格检查，或因其他原因而作的影像学检查而被意外地发现。一个急性扩张或渗漏的主动脉瘤的最常见症状是持续性腹痛，经常位于左中或左下部，并放射到背部。根据其失血的程度，病人可表现出各种低血容量性表现，如低血压、晕厥或红细胞压积的下降。
Q=如果怀疑腹主动脉瘤，应当做何种检查？
A=如果这些检查会延误手术治疗，那么，一个不稳定病人出现主动脉瘤披裂的临床表现，则没有必要做任何进一步检查。如果病人的血流动力学状态是稳定的，最好的筛选检查是超声，它可以快速地在急诊室完成，而且，也可以对病人进行连续性监测。如果主动脉是正常的，那么要考虑其他潜在情况，如胆绞痛、肾结石或胰腺炎。其缺点包括主动脉被肠气模糊，和缺乏对渗血的显像。通过CT也是一个非常好的途径来观察腹主动脉，并且可以显示腹膜后或游离的腹腔积血。但是它很费时间，且要求把病人从急诊室移到其他地方。血管造影是对主动脉评估的金标准，提供极好的主动脉及其分支的解剖评估，但却是创伤性和费时的。现实地说，决定选择何种检查是取决于对病人病情稳定程度和需要了解的特殊解剖问题关系的判断。
Q=最常见的漏诊原因是什么？
A=尽管体格检查是识别腹主动脉瘤最好的方式（触诊可发现80%~90％），但是对肥胖病人是有些困难的。其他常见和良性的、易与主动脉瘤混淆的诊断包括胰腺炎、肾绞痛、胆道疾病或背部骨骼肌疼痛。不典型的动脉瘤可能因主动脉与肠瘘管相通，从而表现为胃肠道出血。这常发生于既往有主动脉瘤手术病史的病人。大的主动脉瘤可引起少见的压迫性症状，如肠梗阻或输尿管阻塞。
Q=急诊处理主动脉瘤破裂的最常见失误是什么？
A=（1）把病人看作是一种更轻的情况；|||（2）由于考虑到病人的年龄和心血管情况而导致输血输液不足；|||（3）因为诊断性检查而贻误了手术时机；|||（4）因为使用了冷的液体或血制品而引起体温过低。这会引起很多问题，最重要的是凝血病。
Q=腹部侧位X线片有用吗？
A=如果动脉有钙化，摄腹部侧位X线片可能会有用。一个不可见的主动脉并无诊断意义。
Q=真性主动脉瘤的自然病程是怎样的？
A=尽管小的动脉瘤比大的动脉瘤预后要好，但这种病的自然病程是进行性扩张和最终破裂。最初无症状的腹主动脉瘤一年的死亡率是50%。选择性手术的死亡率是6%或更少。破裂腹主动脉瘤的手术死亡率大约50%。
Q=胸夹层动脉瘤是否会表现为不同的形式？
A=是的。胸夹层动脉瘤通常有远端的主动脉受累，而且往往引起剧烈的胸痛和背痛。病人看上去通常为急性病容，要使用大剂量麻醉药来缓解疼痛，并且可能有明显的高血压。如果有冠状动脉受累，就有可能发生心肌梗死。
Q=所有的病人都有疼痛吗？
A=不。大约5%~10%主动脉夹层动脉瘤患者不以疼痛为主诉。事实上，夹层动脉瘤可能在少数病人中呈无痛性或因颈内动脉受累而引起中风，以至病人无法表达其疼痛。不常见的临床表现可能与周围动脉的受累有关。因此，病人可能表现为腹痛（因肠系膜动脉受累）、肾衰（因肾动脉阻塞）、手臂或腿的周围性缺血。另外，支气管动脉的破裂可引起咯血或因喉返神经受压引起嘶哑。其他的占位效应可引起吞咽困难或慢性咳嗽。充血性心力衰竭可能是破裂入心包腔的结果。
Q=哪些诊断性检查能确定胸主动脉夹层动脉瘤？
A=80%的病人表现为平片异常。可呈现为升主动脉扩张、纵隔增宽、主动脉结消失、左侧胸腔积液、气管移位或经鼻胃管移位、胸膜上部呈“帽状”或主动脉内膜钙化点错位。这些体征都是作为间接证据，需要进一步的证实。据报道，CT是最好的非创伤性的筛选检查。它具有敏感性，且通常可以作出诊断。但是，现在受到了一种比较新的、称为经食管超声心动图的挑战，它是将探头放置食管中，直接对心脏的后位和紧邻的降主动脉进行检查。因为邻近这些组织，能对心脏和主动脉进行连续详尽的评估。其优点包括；在急诊室的可行性、好的敏感度的快速性。缺点是使用者的依赖性、侵入性，并需要镇静病人。血管造影在评价夹层动脉瘤的过程中仍保持其有用性，因为它能评估冠状动脉及主动脉瓣的状况。
Q=主动脉夹层动脉瘤的最优急诊处理是什么？
A=夹层动脉瘤的先期治疗要在特异性影像学证实之前就开始，包括使用硝普钠和β-受体阻滞剂，以控制血压和心率。有一些权威推荐使用艾斯洛尔，一种短效的静脉内β-受体阻滞剂，因为它有滴定稳定性。麻醉剂可用来缓解疼痛，但是，血压和心率控制的目的是通过终止或延迟夹层动脉瘤的形成过程。
Q=是否所有的胸夹层动脉瘤都需要手术？
A=手术指征包括所有累及升主动脉和主动脉瓣、破裂、增大、或尽管药物治疗仍呈进展型的夹层动脉瘤。单独内科治疗用于不能实施外科手术的病人，或孤立的降主动脉受累者。
Q=哪里是真性动脉瘤的好发部位？
A=动脉瘤可出现在胸主动脉，但腹主动脉是最好发的部位。因为，腹主动脉比胸主动脉有更高的收缩压和更大的脉压。这是由于主动脉逐渐变小、肾以下主动脉弹性蛋白数量更少，和腹主动脉许多分支反射性的压力波引起的湍流导致的。
SEC1=起搏器在急诊中的运用
Q=什么是起搏器？
A=起搏器是一个用来刺激心脏的外源性能量，它包括冲动产生源（能量源）、冲动产生源接头、导联和心肌-导联接触面。
Q=固定频率模式与按需型模式有何区别？
A=在固定频率模式中，冲动源以一种固定的频率产生电冲动，而不受病人的心脏活动的影响。在按需型模式中，冲动源感应心脏的活动，并且只有心脏除极缺如的情况下发放冲动。
Q=“DDD”起搏模式是指什么？
A=“DDD”代表起搏的一种编码。此编码包括3~5个字符，表示不同类型起搏器的功能。第一个字母代表它是腔起搏，第二个字母表示电活动被感知的腔，第三个字母代表对感知事件的反应，第四个及第五个字母表示是否起搏器是程控的或是否有特殊功能以保护避免出现心动过速。因此，一个DDD起搏器既能起搏又能感应心房和心室。心房的双腔感知，可起搏心房或心室，例如自发的心房和心室活动抑制心房和心室起搏。心房活动而无心室触发只引起心室起搏。|||起搏代码：第一：A（心房）、V（心室）、D（双室）、C（起搏改变）。第二：A（心房）、V（心室）、D（双室）、C感知的室腔。第三：0（无感知）、I（抑制）、T（触发）、D（兼有抑制和触发）起搏器的感知反应。
C=答案包含表格：第180页，第3题
Q=临时起搏和永久起搏有何不同？
A=临时起搏，起搏器置于体外，适用于急需起搏的病人，一般很少用经静脉或经食管途径；而永久性起搏，起搏器埋藏于皮下组织，适用于需长时间起搏的缓慢心率失常病人或诊断为持续性窦房结Ⅱ°或Ⅲ°传导阻滞，永久性起搏器一般安置于胸壁上部皮下组织，经锁骨下静脉至右心房或右心室的心内膜上。
Q=用临时性起搏的指征是什么？
A=病态窦房结综合征：症状性窦性心动过缓。窦房结恢复时间3s以上。房室传导阻滞：症状性Ⅱ°房室传导阻滞。症状性完全性心脏传导阻滞。束支传导阻滞：急性心肌梗死引起的新的双侧束支传导阻滞。替换性束支阻滞，PR间隙改变。Ⅱ°房室阻滞。完全性心脏传导阻滞。
Q=急诊处理时谁来完成起搏器的安装？
A=根据病人病情的稳定性来决定，如果病情需要起搏器，病人的生命体征平稳，那么起搏器安置最好由有丰富经验的心内科医师来完成。如果心血管系统衰竭而药物治疗不能缓解的紧急病人，可由急诊科医师安置起搏器。一般先尝试用经胸体外起搏，如果成功的话，可安置经静脉起搏器。
Q=急诊安置经静脉起搏器的最佳静脉途径是什么？
A=尽管所有的中心静脉通道（锁骨下静脉、颈内静脉、股静脉）都可以用，但急诊起搏器安装快速直接的途径是导线经右颈内静脉至右心室顶部。
Q=永久性起搏器功能障碍的常见原因是什么？
A=由于现代技术的尖端性，现在因起搏器问题而来急诊的病人比过去少得多，电池耗损慢而定期随诊可及时得到解决，现在大多数起搏器失败的原因是电极或导线的问题而非电源或脉冲发生器引起的。
Q=放置起搏器的那个月病入会有哪些典型并发症？
A=大多数早期并发症与起搏器安置有关，首先是脉冲发生器的埋藏部位出现血清肿或血肿，严重的是局部感染，这时需要去除脉冲发生器6另外，导线部位、三尖瓣或锁骨下静脉处会引起血栓形成，甚至会导致上腔静脉综合征。起搏器综合征常属于后期并发症。亚急性细菌性心内膜炎、导线感染、室性起搏失败和起搏器频率奔脱则较少见。
Q=何谓起搏器综合征？
A=由于异步性房室收缩引起的头轻、疲劳、心慌、晕厥、动则呼吸困难和低血压等一系列临床症状和体征。
Q=起搏器综合征病人需收住入院吗？
A=不需要。装起搏器的病人有25%会并发起搏器综合征，其中，25%是无诱因的。在让病人离开医院之前，你得仔细检查排除潜在的各种隐患。
Q=何谓“抚弄综合征”？
A=这是后期导线滑脱的最常见原因。是由于脉冲发生器旋弄、盘绕使导线缠绕于起搏器上，使原先正常位置的导线缩短和滑脱。
Q=何谓起搏器引起的心率加快？
A=一个正常功能的起搏器也会产生心动过速。当心室搏动缓慢时心房激起第二个心室收缩并落放于起搏器的不应期，而这收缩没被起搏器所感知，脉冲发生器按正常节律起搏，就产生了折返性心率加快（再进入）。
Q=如何治疗起搏器引起的心率加快？
A=治疗是通过以下方法延长房室收缩期：|||（1）设置延长心房不应期；|||（2）给予腺苷或维拉帕米（冠状动脉扩张药）；|||（3）增强心房感知阈；|||（4）以磁力停止心房对起搏器的感知。
Q=何谓起搏器频率奔脱？
A=是指电脉冲发放失去控制，起搏器以极快频率发放起搏脉冲，快速室性起搏引起严重室性心律加快，应急时切断起搏导线。
Q=永久性起搏器的寿命有多长？
A=这根据起搏量、敏感度和起搏阈值不同而不同，一般为4~6年。
Q=如果起搏器无电源时将会出现什么样的情况？
A=起搏器常显示下降的频率，即磁性引起的起搏频率，也是生产者所设置的频率。不管怎样，起搏器会起反应自动转换起搏模式（例如DDD至VVI）。
Q=如何评估潜在起搏器功能障碍的病人？
A=首先，认真仔细询问病史，体格检查时要（望诊）观察颈部有无颈静脉怒张和正常波。心电图可用来检测起搏器功能，胸部前后位和侧位摄片来检查起搏器、导线、电极的完整性和正确性。
Q=起搏器功能障碍的最可靠依据是什么？
A=最可靠的依据是起搏频率与被起搏的心脏不相符。如起搏心室搏动低于60次或超过100次很可能是因起搏器功能障碍引起。
Q=磁块用来干什么？
A=脉冲发生器内放置一磁块可使起搏器停止感知或对感知的反应，起搏器转换成固定模式：心房起搏和心室起搏，这个目的是检查起搏频率（应快速进行）和预防起搏器产生T波竞争心律或严重心律不齐。
Q=装有永久性起搏器的病人能否进行除颤？
A=可以，但重要的是放置电极板垫时应避开脉冲发生器，可呈前后位。
Q=当电流通过时除颤能否损坏起搏器？
A=是的。会由于起搏器的起搏阈值升高引起暂时性或水久性丧失心室或心房起搏。
Q=永久性起搏器功能障碍时能否用体外起搏器？
A=可以，但你只能把体外起搏器设置于“起搏”（固定率）模式而不是“感知”模式，否则会引起竞争心律。