SEC1=肾绞痛
Q=肾结石最常见的成分有哪些？
A=80%的肾结石由钙石形成，这中间的2/3是草酸钙结石，1/3是磷酸钙结石，剩余20%的肾结石则包括有磷酸镁铵结石、尿酸结石和胱氨酸结石。
Q=有哪些因素易导致结石形成？
A=长期脱水，运用抗酸药，高尿钙症，高草酸盐尿症，酸性尿和摄入维生素A、C、D易形成钙结石。磷酸镁胺结石是与长期感染能分解尿素的细菌有关，胱氨酸则比较少见，发生于胱氨酸尿症病人中。
Q=哪些致命疾患常常会被误诊为肾绞痛？
A=主动脉瘤和髂动脉瘤。故当怀疑有肾绞痛时有必要仔细寻找杂音和搏动的包块。
Q=哪些临床特征帮助鉴别诊断肾绞痛和其他因素导致的腹痛？
A=肾绞痛常常突然发作，腰部、肋椎角、侧腹部、生殖器剧烈疼痛，病人辗转不安，面色苍白，大汗，恶心呕吐，肾绞痛会有肾区压痛，但不如阑尾炎、憩室炎、胆结石、宫外孕等急腹症那样明显，它是轻微压痛有时甚至无压痛。
Q=腹部平片、静脉肾盂造影在诊断肾绞痛过程中扮演何种角色？
A=腹部平片或超声波肾、输尿管，膀胱对肾绞痛的敏感性和特殊性低于临床检查，对诊断无任何作用，而静脉肾盂造影对肾绞痛而言具有特殊诊断价值。
Q=请说出靜脉肾盂造影的两大禁忌？
A=造影剂过敏和肾功能衰竭患者不能做IVP。过敏反应较少见，如果患者诉有造影剂过敏史，要问清当时的反应情况，在注射造影剂后出现而色发红和恶心是正常反应而不是过敏反应，真正的过敏反应会出现荨麻疹、喘鸣和晕厥。如果患者有过敏史，那么复发率为15%，哮喘患者出现造影剂过敏反应的可能性较高，对于潜在过敏反应或造影剂导致的肾脏毒性反应的患者，可选用非离子性造影剂。
Q=静脉肾盂造影还会对其他哪些病人有危害？
A=60岁以上的老年患者、肾病患者、糖尿病患者或骨髓瘤患者很容易对造影剂产生肾脏毒性反应，故对这类患者要检测肌酐和非蛋白氮。如果血清肌酐值超过2.0要重新考虑做静脉肾盂造影的必要性，如果IVP非做不可，在注射造影剂前通过静脉适当补充液体。
Q=孕妇能不能做静脉肾盂造影？
A=对孕妇来说超声波是安全可靠的检查方法，但如果超声波无诊断价值，限制性諍脉肾盂造影（对怀疑部位重拍摄片，监视下拍片和注射20min后摄片）比较可取。
Q=静脉背盂造影的哪些阳性表现应考虑肾结石？
A=结石部位典型的表现为显影迟缓，高密度，完成肾影图时间延长，肾集合管充盈延缓（输尿管积水和肾积水），造影剂从肾脏顺利排泄到结石部位（未阻塞的输尿管呈蠕动状，它不能完整地显示）。
Q=为什么排尿后摄片非常重要？有何特殊技巧？
A=肾脏内的造影剂使远端输尿管显影模糊，排尿后摄片能使远端输尿管和膀胱连接处显影清晰，它又能显示膀胱是否正常排空。输尿管倾斜摄片比正位更能显影结石，另外，俯卧位输尿管摄片比仰卧位片效果更佳。
Q=在标准IVP下输尿管不显彩怎么办？
A=输尿管梗阻，造影剂数小时仍不能到达远端输尿管，如果1h后不能显影则做2h摄片，如果还不能如愿做4h后摄片，摄片间隙相隔2h直至能显影，在造影剂未到达结石部位之前不要放弃静脉肾盂造影。
Q=哪里是最常见的结石嵌顿部位？
A=肾盂输尿管连接处、肾盂边缘（输尿管跨越髂血管处）、输尿管膀胱连接处、输尿管生理狭窄部位是常见的结石嵌顿部位。
Q=结石自然排出可能性是由结石大小和部位决定吗？
A=输尿管远端的结石较近端部位的容易自然排出。小于4mm的自然排出率为90%，4~6mm的结石自然排出率为50%，大于6mm的结石自然排出率为10%。在测评结石的大小时请记住实际结石大小是X线摄片测得大小的80%，因为X线有放大作用。
Q=如果静脉肾盂造影正常但患者仍表现为肾绞痛的体征和症状时怎么办？
A=重新仔细检查病人，确保你没漏诊其他腹部疾患且无外科手术指征。如果病人体征检查仍符合肾绞痛诊断，按肾绞痛进行治疗不要考虑IVP结果，因为IVP假阴性率约为10%左右
Q=超声波检查是否与静脉肾盂造影一样准确？
A=超声波是比较安全且无侵入性的，但与IVP相比假阴性率高，超声波探查显示膀胱和肾盂结石较好，但不能显示输尿管中段和远端结石或结石最易嵌顿部位。即使超声波不能确定结石部位，但它可通过肾集合管的扩张来提供输尿管梗阻的依据。
Q=哪些检查还可在急诊室被采用？
A=80%的肾绞痛病入都会有镜下血尿，而用尿浸渍片比较敏感。尿液分析用来排除脓尿和菌尿，尿培养是在症状、体征或尿液分析结果怀疑有感染的情况下进行。如果病人有呕吐或肾病史应检测肌酐尿素氮和电解质。在急诊室进行其他更大范围的代谢检查是不恰当的。
Q=为什么肾绞痛并发感染后果严重？
A=细菌在阻塞的肾集合管内很快会导致脓肿，形成肾脏损害和菌血症，输尿管梗阻后的感染则必须进行外科急会诊和大剂量的抗生素静脉滴入。
Q=碎石术是否已经被经皮下和开放手术取石术所代替？
A=没有。根据结石大小、类型和部位选择恰当方法，在输尿管肾镜下套石术仍适用于下段输尿管结石。体外碎石对结石直径大于2cm尤其在肾盂部位的结石比较理想，经皮取石术用于较大结石，有尿路梗阻现象，非侵害性方法无效者。对于一些结石而言，体外碎石术后再行经皮取石术效果比较理想。一些大的结石还需用开放手术方法，取石的方法选择由泌尿科医师来确定。
Q=肾绞痛病人的基本急诊治疗方法是什么？
A=补充液体、止痛和止吐。除了老年病人或肾功能衰竭、充血性心力衰竭病人外，静脉输入大剂量的等渗生理盐水保证患者排尿量每小时至少100ml。各种止痛剂和止吐剂用来快速缓解症状，尽管非类固醇性消炎药已被研究来治疗肾绞痛，但由于静脉麻醉剂的费用低、功效大和运用方便等因素应首先采用。
肾绞痛止痛剂和止吐剂
C=答案包含表格：第220页，第19题
Q=哪些病人需要住院治疗？
A=对于结石高度梗阻，疼痛或恶心难以缓解，泌尿道感染，一侧肾切除或肾移植及诊断不明确的病人应收住院。对于结石直径大于6mm的病人不管症状如何都应请泌尿科会诊。
Q=对急诊病人应给予哪些出院指导？
A=指导患者大量饮水，稀释尿液，3d后随访家庭医生，如出现感染症状或疼痛发作或加剧时再来急诊处理。
Q=对门诊病人止痛采用哪些镇痛药？
A=口服非类固醇性消炎药对肾绞痛止痛效果明显，但对胃肠道刺激大。直肠给予非类固醇性消炎药（如双氯芬酸，吲哚美辛）止痛更为合适，输尿管结石患者必要时可选用口服麻醉剂。
Q=如何对患者进行长期预防肾结石的宜传？
A=结石患者大量饮水使尿液呈稀释状态，避免大黄、甜菜、菠菜、啤酒、可乐、咖啡、柑橘类水果和维生素C等含草酸钙量高的食品。不同的结石类型都有特殊治疗方法。结石的复发率尚未明确，大约50%~70%的病人有复发结石的可能。总之，日常生活中饮食调配非常重要，而用药物来预防肾结石是不明智的。
SEC1=阴囊痛
Q=急性阴囊疼痛的鉴别诊断是什么？
A=任何有急性阴囊疼痛病史的患者都应考虑为睾丸扭转。鉴别诊断根据年龄不同而不同，15岁以下病人的鉴别诊断包括睾丸扭转、一侧睾丸扭转或附睾扭转、附睾炎、急性血囊肿或特发性阴囊水肿；15岁以上病人的鉴别诊断有睾丸扭转、附睾炎、单侧睾丸扭转或附睾扭转和睾丸肿瘤。
Q=什么是睾丸扭转？
A=睾丸扭转是由于睾丸和睾丸鞘膜的先天性发育异常所致。正常情况下，睾丸脏层鞘膜覆盖睾丸的前外侧部分和附睾的部分，睾丸壁层鞘膜则如信封一样固定睾丸附睾于阴囊后壁，这种固定可阻止它们的转动和扭转。而异常情况下，两层鞘膜完全包围住睾丸和附睾（如铃包围铃锤一样，故亦称之为铃锤畸形），而这种结构受到上来刺激后促进睾提肌收缩而继发睾丸索或附睾索转动，引起不同程度的睾丸扭转。
Q=如何诊断睾丸扭转？
A=外科探查是唯一的确诊方法。睾丸完全扭转4~6h后会引起局部严重缺血。遗憾的是临床表现、实验室检查或X线摄片结果不能协助外科探查诊断，协助性的诊断检查包括：|||（1）体征检查确定有无睾提肌反射；|||（2）在多普勒听诊器帮助下尝试睾丸扭转复位；|||（3）睾丸故射性核素扫描；|||（4）双色多普勒超声波；|||（5）磁共振。
Q=睾提肌反射的意义何在？
A=睾提肌反射是环绕T12~L2神经根的一种脊髓反射，通过刺激病变睾丸或附睾的同侧腹股沟而诱发。常态下，同侧睾丸因睾提肌收缩而向上缩卷，任何炎症反应使睾丸固定于阴囊壁周围或阻碍睾提肌收缩妨碍这神反射的诱发，睾丸扭转因精索扭曲而失去睾提肌反射。
Q=何谓睾丸扭转复位法？
A=睾丸换转复位法是通过手法来减除精索的扭转，重新恢复睾丸正常的血行，这种方法适用于任何怀疑有睾丸扭转并准备做手术的患者。因为大多数睾丸扭转是从外侧向内侧方向，操作按下面的过程进行：你站立于病人床尾做睾丸复位，从内侧向外侧方向转动睾丸，如果睾丸扭转已发展成阴囊内容物固定于覆盖它们的阴囊皮肤，那么睾丸扭转复位法无法进行。患者阴囊疼痛立即缓解或完全缓解，并可在24~48h内进行手术说明睾丸扭转复位法非常成功，但许多病例成功率较小且会复发扭转，这就需要外科固定术。
Q=什么是精索的多普勒评估？
A=精索的多普勒评估是指把多普勒听诊器放置于病变侧精索之上来检测睾丸的动脉血流情况。这种检查结果具有主观性而本身又没有诊断价值，如动脉血流消失或减弱可用来辅助睾丸扭转的诊断。但即使动脉血流存在也不能排除这种诊断，而在睾丸扭转复位法后使用精索多普勒评估动脉血流的增高具有重要意义。
Q=放射性核素扫描和多普勒超声波的用处是什么？
A=在放射性核素物质注射至外周静脉后，通过扫描来测定放射性核素是否抵达睾丸，用来评估动脉血流情况，这种检查耗时长，具有侵袭性和较强的主观能动性，所以它不属于应急诊断睾丸扭转的医疗设备。双色多普勒超声波无侵袭性，操作快捷，100%的特异性，但它也带有主观性，临床上也不要因为它而延误行外科探查。
Q=这些检查对睾丸扭转的处理有帮助吗？
A=这些检查纯粹是辅助性的，一旦患者被拟诊为睾丸扭转，也不能排除或延误行外科探查术。
Q=睾丸扭转的治疗选择是什么？
A=明确地说，睾丸扭转的治疗选择就是外科探查。被扭转的睾丸必须进行手术复位并评估它的生存能力，若睾丸被认为是可补救的，那么用非吸收性缝线把它固定于阴囊壁的内侧和外侧；若睾丸被认为是不可救的，需进行切除。因为睾丸扭转是双侧现象，未被扭转的睾丸也要进行预防性固定术，防止以后发生扭转。
Q=何谓睾丸附件和附睾附件扭转？
A=睾丸附件和附睾附件是副中肾管和中肾管的残留物，它们没有生理功能，因为它们的解剖轴而易产生扭转。它不同睾丸扭转，附件扭转在早期体征检查时会发现附件局部压痛，但病程后期会导致整个阴囊压痛，这时候鉴别睾丸扭转和附件扭转是不可能的，必须进行阴囊探查。明确诊断后的附件扭转，常规治疗方法是冰敷，卧床休息，使用止痛剂和非类固醇性消炎药，扭转的附件10~14d后形成坏死，而无症状出现。
Q=何谓睾丸炎？常见吗？
A=睾丸炎是指睾丸发炎，常发生于流行性腮腺炎患者中，发病率相对偏低，临床上应对病史和症状仔细推敲以防遗漏更严重的疾病，譬如睾九扭转、附睾炎或睾丸肿瘤。
Q=什么是附睾炎？有哪些临床特征？
A=附睾炎是指附睾发炎。附睾是位于寒丸后外侧的管型结构，附睾炎常起始于前列腺尿道间的输精管口。感染和无菌尿液经输精管逆流至附睾的小球或尾部，产生炎症反应。这时候临床检查时在靠近睾丸的附睾最下方部位触及一硬结，而其他的部分和阴囊内容物无任何异常。若炎症只局限于附睾，分离附睾和睾丸的沟部未被侵袭，体检时就比较容易辨别。感染也可扩散至附睾体和附睾最上方部位的大球部或头部。
Q=何谓附睾睾丸炎？
A=严重的附睾炎可向邻近的睾丸扩展，使附睾与睾丸之间可触摸到的分界线消失，阴囊部肿胀压痛，故严重的附睾炎必须积极彻底治疗。
Q=请分别说出20岁男性和50岁男性附睾炎的最常见诱因？
A=20岁男性附睾炎最常见的诱因是性传播疾病，最常见的致病微生物是沙眼衣原体，其次是淋球菌和解脲脲原体。相对而言，50岁男性附睾炎最常见的致病菌是革兰氏阴性杆菌属，如大肠杆菌、克雷伯杆菌和不多见的假单孢菌。对老年患者附睾炎的诊断，医师必须找出尿液感染的原因，例如是由于出口阻塞或是由于尿道结构病变。
Q=如何治疗附睾炎或附睾睾丸炎？
A=如果病人出现发热和中毒症状时，必须收住院进行静脉滴入抗菌药，并进一步检查排除阴囊或睾丸脓肿（睾丸超声波）。—般的门诊治疗有卧床休息，大腿之间放置一折叠毛巾抬高受损的阴囊，冰块冷敷于发炎的睾丸/附睾，每次10min，1d 3~4次，病人可下床或入厕。卧床休息后病人局部疼痛消除，可在使用阴囊支持托的情况下开始行走，如疼痛复发，建议病人绝对卧床休息，并按以上进行方法。|||如果怀疑是性传播疾病引起的附睾炎，应作衣原体和淋球菌培养，然后根据经验用头孢曲松250mg肌注和强力霉素100mg口服，每天2次，连续治疗7~10d，病人的性伙伴也要治疗。如果是革兰氏阴性菌引起的附睾炎，根据致病微生物酌情给予治疗。|||所有病人都应用消炎药治疗。如果病人必须使用麻醉剂时，给病人用大便软化剂避免排便时过分用力，因为大便困难会加重炎症。|||所有的病人在门诊治疗的同时1周内请泌尿科医师会诊，如果有大的炎性肿块存在，泌尿科医师将着手给患者做睾丸超声波来排除睾丸脓肿或睾丸肿瘤。
SEC1=急性尿潴留
Q=何谓急性尿潴留（AUR）？
A=由于梗阻、神经性、药物、精神性及其他多种原因导致的排尿困难，称之为AUR，尿液正常形成但潴留于膀胱内。
Q=导致急性尿潴留的最常见原因是什么？
A=在急诊室常见的是因梗阻导致的急性尿潴留，其中又以良性前列腺增生引起的梗阻为多见。
Q=前列腺增生怎样造成急性尿潴留，将采取什么样措施？
A=前列腺中叶的增大容易堵塞尿道内口导致尿液外流受阻，详细询问病史时患者诉排尿迟缓，夜尿症，排尿时呈滴沥状，尿流缩短。急性梗阻经常是由于液体负荷增加、感染或药物引起的。体检触诊见膨胀的膀胱，直肠指诊可触到增大的前列腺。消除梗阻促进排尿的即行措施是导尿和膀胱减压，有慢性尿潴留史的患者给予膀胱减压时速度放慢，以免因急速减压而引起粘膜出血。
Q=如果插入福勒氏导管不顺利，该怎么办？
A=用30ml针筒抽取利多卡因凝液从尿道口注入。如果这样无效，下一步改用Covide导尿管，这种导尿管尖端设计成弯曲状有利于滑过肥大的前列腺，如果近端有阻力（从外口向里小于16cm）说明有狭窄存在，应在泌尿科医师的指导下，用特殊的括张器即所谓的线形探条和跟随器。必要时亦可采用耻骨上缘穿刺导尿法（即造痿术）。
Q=什么是耻骨上导尿法？怎样操作？
A=耻骨上导尿法是指导尿管经过下腹壁前中线直接插入膀胱的一种方法，这是在采取其他导尿方法无效，尿道创伤或受损但患者必须进行膀胱引流的情况下采取的措施。这种方法必须在局麻下并严格遵守无菌操作下进行。确定膀胱正确位置在耻骨联合中线上建立一个2cm的小切口，然后酌情用针头或导管从切口处穿通膀胱，当引流出尿液时，用导尿管代替导管或针头。
Q=必须做的实验室检查、X线检查有哪些？
A=你也许未必做X线摄片检查，但得对病入进行尿液分析、细菌学检查和培养并查尿素氮和肌酐来了解患者的肾功能。急性尿潴留常会引起电解质紊乱，故我们还得检测患者的电解质情况。
Q=有无其他梗阻性病变会导致急性尿潴留？
A=有。对男性来说，有前列腺炎、包茎、嵌顿包茎。一般来说，男女患者都会因为尿道炎、尿道结石、肿瘤和异物等梗阻病变导致AUR。
Q=哪些药物会导致急性尿潴留？
A=抗胆碱药常会导致急性尿潴留。当然有许多不同类药物亦会引起急性尿潴留，见下表。|||能引起急性尿潴留的药物|||拟交感神经药（α-肾上腺素能药）：	麻黄素|||盐酸苯福林|||盐酸苯丙醇胺|||假麻黄碱|||拟交感神经药（β-肾上腺素能药）：	异丙肾上腺素|||间羟叔丁肾上腺素|||抗忧郁药：三环类药|||抗心率失常药：奎尼丁|||普鲁卡因胺|||抗胆碱能药：抗组织胺类药：抗帕金森氏综合征药：苯海索|||苯扎托品|||金刚烷胺|||左旋多巴。激素类药：孕激素|||雌激素|||睾丸素|||抗精神病药：氟哌啶醇|||氯丙嗪|||抗高血压药：肼酞嗪|||肌肉松弛药：安定|||环苯扎林|||其他：硝苯地平|||吲哚美辛|||卡马西平|||苯丙胺|||永制剂利尿药|||多巴胺|||长春新碱|||硫酸吗啡
C=答案包含表格：第229页，第8题
Q=妇女只有精神性急性尿潴留吗？
A=不是。妇女也会产生神经性和药物性急性尿潴留，精神性尿潴留只是排除诊断法的其中一种。
Q=请你列出神经性原因导致的急性尿潴留的类型
A=神经性原因导致的急性尿潴留可分为三型：|||（1）上运动神经元受损：在骶骨排尿中心上（腰椎2水平，S2~S4脊髓段）的脊髄损伤导致膀胱的痉挛或反射。常见的有脊髓外伤，肿瘤多发性硬化病，大脑皮层的损伤（急性中风）除了急性期外，往往会导致膀胱失去控制和尿失禁。|||（2）下运动神经元损伤：在马尾神经丛排尿中心受损导致对膀胱充盈失去感觉引起膀胱扩张、膀胱肌松弛，收缩力减弱最终形成容量和残余量增加。脊柱外伤、肿瘤、癌转移、椎间盘疝、多发性硬化病是常见的原因。|||（3）膀胱传入神经和传出神经功能障碍：传入神经和传出神经的功能障碍阻断排尿反射弧，导致急性尿潴留，例如糖尿病，单纯疱疹感染及手术后。
Q=急性尿潴留有无并发症？
A=有。常见的是感染、出血和阻塞后多尿症。
Q=何谓阻塞后多尿症？怎样处理？
A=长期患有尿潴留的病人会发生阻塞后多尿症，就是在尿梗阻缓解后病人异常排出盐和水。如果肾脏排出体内积聚的液体负荷这是生理性利尿。但如果尿排出量居高不下，就会导致严重的水、电解质紊乱。这类病人在膀胱减压后应严密观察，如病人在正常均衡水含量状态下不断多尿，需收住院进行血液动力学监测并补充水和电解质。
Q=哪些急性尿潴留患者需收住院？
A=这问题问得很好！如果由于器官损害例如良性前列腺肥大继发的慢性梗阻性尿潴留，需持续导尿的病人应收住入院，如果病人状况良好，无感染指征，生命体征平稳，梗阻缓解后无并发症，可留置导尿管和引流袋回家，定期复诊。对这些病人是否使用抗生素预防目前尚在争议。神经性急性尿潴留患者需住院治疗，药物性急性尿潴留的患者在潴留缓解后拔除导尿管，停止使用导致尿潴留的药物，给予出院，随访。
SEC1=尿路感染：膀胱炎、肾盂肾炎、前列腺炎
Q=哪些疾病属于尿路感染范畴？
A=细菌尿是指泌尿道系统有致病菌存在。膀胱炎是指泌尿系的致病菌侵入膀胱粘膜；肾盂肾炎是指有发热、腰痛、肾区压痛并伴随恶心、呕吐、白细胞计数增高、脓尿和细菌尿等临床症候群；急性尿道综合征或尿道炎是指排尿困难和尿频但尿培养细菌菌落数小于100000的临床综合征；前列腺炎（侵性或急性）是指出现多种症状的前列腺炎症。
Q=描述一下尿路感染的发病机制？
A=附着于会阴部和尿道周围的粪便细菌通过尿道逆行进入泌尿道，身体某一系统疾病导致的血行感染则相对少见，例如葡萄球菌性脓毒症、弥散性结核。
Q=为什么男性尿路感染的发生率远远低于女性？
A=男性尿道长而且前列腺液中所含抗菌物质可帮助抵御感染，女性尿道短而直，尿道外口常有解剖畸形及阴道前庭有大量致病菌聚集，因此尿道口被感染的发病率较高。正常男性很少患膀胱炎和肾盂肾炎，一旦被确诊应仔细追导潜在的解剖畸形。
Q=引起尿路感染的常见致病菌有哪些？
A=肠杆菌族尤其是大肠杆菌是最常见的致病菌，克雷伯杆菌、变形杆菌和类链球菌亦是常见的病原菌。在免疫功能低下慢性疾患的病入中，少数尿路感染由假单孢菌、金黄色葡萄球菌和念珠菌等致病菌引起。另外腐生性葡萄球菌和肠球菌亦会引发感染，在急性尿道综合征中常会查到沙眼衣原体。
Q=为什么对尿痛女性患者进行盆腔检查有重大意义？
A=因为尿痛常是外阴道炎的外部刺激症状，另外生殖器疱疹会表现出尿痛和强烈的生殖器疼痛，盆腔炎症和肾盂肾炎的临床表现相似，所以妇女盆腔检查对帮助鉴别诊断意义深远。
Q=尿液浸渍片在泌尿系感染诊断中的意义如何？
A=亚硝酸盐试验是依据大多数泌尿道病原菌（除了肠球菌外）使硝酸盐还原成亚硝酸盐的理论。检测过程中，需早晨第一次所排出的尿液标本，而且硝酸盐浸渍片置于尿标本中6h，这样的程序限制了这种试验在急诊室中的应用。白细胞酯酶试验是根据白细胞能使吲哚酚羟转化为吲哚酚的原理，这个试验诊查脓尿和有特殊性阴道炎患者的试验结果为假阳性，如果白细胞酯酶试验阳性再加上显微镜下细菌尿则多数情况下是泌尿系感染。
Q=显微镜下见脓尿可以确诊为泌尿道感染吗？
A=不一定。脓尿是指高倍视野下白细胞计数超过正常的5倍。但若无菌尿出现的情况下会呈假阳性，其他如阑尾炎、盆腔炎等炎性疾患，会查到脓尿，但无细菌尿。显微镜下同时查到脓尿和细菌尿诊断泌尿系感染的正确率为80%。
Q=显微镜下细菌尿能否预见尿培养阳性？
A=在未被旋转的尿标本中，每一高倍视野下一个菌数相等于每毫升尿培养集落形成单位大于100 000。经离心后的尿沉淀物检查对诊断低细菌数性泌尿道感染更为敏感，尿沉淀物每一高倍视野下出现十个或更多菌落数则常预示感染。
Q=什么时候对病人进行尿培养？
A=明确地说，患者出现尿频、排尿困难和耻骨上疼痛症状时无必要进行尿培养。而对于儿童、男性、孕妇、免疫力低下已知泌尿道解剖畸形或者怀疑肾盂肾炎、频发尿路感染，脓毒血症或发热时中性粒细胞减少的病人需考虑做尿培养检查。
Q=能否通过临床表现来鉴别上泌尿道感染和下泌尿道感染？
A=不能。因为30%~50%的肾盂肾炎患者无典型临床症状却表现出下泌尿道症状。某些操作如膀胱冲洗、细菌抗体试验、尿道插管等诊查感染部位尚未被运用。尿频、排尿困难、耻骨上疼痛在大多数上泌尿道感染病例中出现。发热、肋椎角压痛、尿有白细胞、管型对诊断肾盂肾炎有特异性，但并不是100%的敏感。
Q=哪些肾盂肾炎患者可在门诊治疗？
A=非怀孕、免疫功能正常，无毒性症状表现，能顺利摄取口服液体和抗生素而无呕吐出现的病人可通过门诊治疗。另外，通过剂量静滴抗生素6~8h的病情观察来确定患者是否可以口服10d抗生素的门诊治疗。
Q=哪些肾盂肾炎患者需收住院？
A=所有孕妇、男性、患严重内科疾病如糖尿病或免疫低下的病人应首先考虑入院治疗。当然出现脓毒血症，有泌尿道畸形或尿道梗阻的患者易发尿脓毒症，亦应收住院。
Q=治疗的疗程有多长？
A=视情况而定，单种抗生素治疗适应于无并发症的泌尿道感染，因为它有较强的针对性和抗菌性、价格低廉等优点，而且是临床上诊断肾盂肾炎的好办法。若病人用单种抗生素治疗症状反复或症状持续超过48h，怀疑为上泌尿道疾病、出血性膀胱炎，导尿管需留置则7~10d，并联合用抗生素治疗。
Q=治疗非症状性细菌尿重要吗？
A=对于怀孕病人（2%~10%的怀孕病人出现非症状性细菌尿，若不予治疗，30%以上的病人会发展为肾盂肾炎）和免疫力低下的患者非常重要。对于留置导尿管的患者在有症状出现时再给予治疗，因为治疗会导致耐药菌和酵母菌出现。
Q=怎样选择适当的抗生索？
A=许多抗生素在尿中达到高浓度故对治疗尿路感染效果明显。当使用抗生素时应考虑过敏、使用次数、致病微生物源及费用等。|||尿路感染的口服抗生素：复方新诺明：2/d，2.40美元，3片。氨苄青霉素：500mg 4/d，3.45美元，3.5g。羟氨苄青霉素：500mg 3/d，4.62美元，3g。头孢氨苄：500mg 4/d，11.37美元，2g。磺胺噻嗪：500mg 4/d，6.45美元，2g。呋喃呾啶：500mg 4/d，1.04美元，未提供。诺氟沙星：400mg 2/d，44.98美元，未提供。环丙沙星：250mg 2/d，46.78美元，未提供。强力霉素：l00mg 2/d，2.39美元，未提供。
C=答案包含表格：第235页，第15题
Q=急性前列腺炎的症状和体征有哪些？
A=可出现高热、寒战、乏力、关节和肌肉疼痛、腰痛、会阴痛或肛门处疼痛伴随排尿困难、尿急和尿频。由于急性前列腺炎肿大导，致尿液潴留，前列腺检查困难。
Q=如何治疗前列腺炎？
A=抗生素复方新诺明和环丙沙星用来治疗急性前列腺炎。禁忌作前列腺按摩或经尿道导尿，因为患者主诉疼痛明显加剧并导致细菌血行扩散。如果有尿潴留症状，可采取耻骨上穿刺抽吸尿液。如患者出现高热、寒战等毒性作用及尿潴留，需要静脉给予抗生素并收住院。门诊病人的治疗包括口服抗生素、卧床休息、止痛剂和大便软化剂。
Q=导致反复发作尿路感染的常见病是什么？
A=慢性前列腺炎。
Q=请列出肾盂肾炎潜在的并发症
A=菌血症、肾脓肿或肾周脓肿、乳头坏死和反复发作尿路感染、肾盂积脓（肾积脓）、广泛性肾实质坏死。
Q=哪些微生物感染会产生碱性尿？
A=含尿素酶的变形杆菌，它能产生氨，碱化尿液。
SEC1=慢性肾衰和透析
Q=肾衰是不是另一种泌尿生殖器的失调？
A=肾脏疾病的末期是一种复杂的多系统的失调。肾脏功能不足对于调节水电解质的平衡有明显的影响，限制了患者处理水电解质负荷透析的能力。慢性肾衰导致复杂的代谢异常如葡萄糖耐量和脂类紊乱。肾衰会影响到多个器官，从心包炎到肾性骨营养不良，损害了正常的功能并感到不适。
Q=对肾衰病人特别要注意的是什么？
A=已经被确诊的疾病，最重要考虑的是：是否补液过量和药物的毒性。肾衰对药物的代谢和处理的影响常常是复杂的，在给肾脏疾病末期的病人开药和给药之前，要检查推荐量，甚至包括抗酸药和泻药这些明显的无毒药物，如使用不当也会引起疾病和死亡。肾脏疾病末期的病人也有一些潜在疾病并发症，而这些潜在的疾病可能在引起肾衰同时也会有透析治疗时的并发症。这种病人对于感染、外伤或其他间发疾病的反应能力下降。
Q=如何进行血透？
A=血透就是将病人的血液引出到装有人工半透膜的装置里，膜的另一边是化学成分平衡的透析液；代谢产物和电解质从病人的血液中流到透析液中，而其他成分（如钙）可从透析液中流入血液中使血液中的化学成分达到正常。在一定的时间内，为了使人体达到充分的血透，高血流速是必要的。为了长期血透，就需要大的血管导管，因此发明了一种可被反复使用的人工血管通路，简称为A-V瘘。血透通常为每周3次，每次为4~5h。
Q=如何进行腹透？
A=在血液和透析液之间，病人的腹膜被作为半透明膜屏障，透析液被引人到病人的腹腔，经过一段时间再被引出体外和更换，并反复这种程序。这是利用高渗的葡萄糖透析液渗透压力差，通过渗透作用把血管内的水分引入到透析液中，以达到纠正容量性负荷，对于常期可活动的腹透患者（简称CAPD），每次大约2L的透析液被保留在腹腔内，每日4次，每次需通过无菌装置更换新鲜的透析液。这种特殊的通路是通过手术置入一根Tenkhoff的导管，由此将透析液灌入和引流出（体内和体外）。
Q=在急诊中，有关A-V瘘最常见的问题是什么？
A=当病人主诉A-V瘘的震颤消失时，应考虑血栓形成。唯一的治疗措施是立刻报告血管外科医生。血管造影将能确定栓塞的特征和范围，同时可描述出（反应出）解剖上的缺损，以便外科医生纠正或更换A-V瘘。
Q=如何诊断和治疗血管通路（A-V瘘）的感染？
A=当A-V瘘周围有明显的炎症，感染是显然的（这表明感染发生了），困难的是许多患者仅表现为发热，没有特别的局部症状。这种情况下，有效的原则就是假定血管通路感染而进行治疗。可在门诊给予患者恰当的首次抗生素治疗，并指导其注意观察和复诊。可选择万古霉素1g静推。因为绝大多数的感染是葡萄球菌引起的，对于肾衰患者作用期是5~7d。此药物是不可血透出的，而它的最大毒性也是对肾脏。如考虑是革兰氏阴性菌感染，可增加妥布霉素进行治疗，并且在每次血透之后，重新使用妥布霉素。患者的透析护士或医生要安排患者进行复诊，同时在治疗之前需进行血培养。
Q=什么情况下，可利用A-V瘘进行静脉输液和抽血？
A=血透患者都被告诫过绝不允许任何人在其有A-V瘘的手臂上进行测量血压、采血和静脉输液，这是为了保护A-V瘘。实际上，它是病人的生命线。然而，偶然会不合理地去运用A-V瘘进行采血和输液。在这种情况下，要非常谨慎地根据一定的指导原则去运用A-V瘘。|||当在A-V瘘上采血时，不可使用止血带，最多只能用一个手指轻轻地压迫A-V瘘的静脉端，同时在操作前后要记录有无A-V瘘震颤。采血区域要用碘酊或其他消毒剂彻底消毒，严格无菌技术。采血时要小心，不可穿透血管后壁。采血后在没有关闭A-V瘘的情况下，要压迫穿刺点几分钟。以确保血管外无渗血。明显的动脉瘤是不可以被穿刺的。|||当在A-V瘘上进行静脉输液时，同样的预防措施应被遵守。因为血管是在动脉压力下，压力袋或最好是一种自动输液装置是绝对需要的（特别是当输入药物时）。
Q=如何诊断长期非卧床腹膜透析（CAPD）患者患有腹膜炎？
A=即使最挑剔的，很细心的腹膜透析患者，每年也会发生一次腹膜炎。与其他类型的腹膜炎相比，这种腹膜炎在临床上还是相当轻微的。大多数病人不需住院就能治愈。CAPD患者得的腹膜炎最常见的是由革兰氏阳性菌感染所引起的.它被认为是在腹透的操作过程中被带入体内。根据透析流出液，如有明显的混浊可诊断为腹膜炎。当这种情况发生时，患者被指导立刻进行药物治疗，因为大多数腹膜炎的发作都是相当轻微的。但是如果病人拖延药物治疗，症状会逐渐加重。大多数病人会有腹痛和触痛。少数患者会有发热、恶心、呕吐，末梢白细胞计数增高。局部症状应为急腹症而不是CAPD引起的腹膜炎。
Q=CAPD性的腹膜炎应如何进行治疗？
A=一旦从透析袋中获得透出液标本，实验室检查表明白细胞计数（小于每立方毫米100个而大于50%多形核白细胞）增高或是革兰氏菌阳性，应立刻给予足量的第一代头孢菌素如先锋霉素。革兰氏阴性菌感染通常适当的再加上妥布霉素治疗。在第一次足量治疗后，病人如感觉可以进行门诊治疗，可进行为期l0d的腹内抗菌自我治疗。典型的治疗方案是：先锋霉素250mg/袋（2L一袋的透析液）。48h内进行复诊，重新培养透出液及临床检查。必要时调整治疗方案。|||住院治疗的指征包括严重的腹痛、恶心、呕吐、中毒表现或患者不能进行门诊治疗和复诊。
Q=急诊透析的指征是什么？
A=急诊透析是指肾衰患者伴有急性肺水肿、高血钾、中毒或继发性药物过量，需透析出能常是由肾脏排出的毒素。
Q=透析患者心脏骤停的原因是什么？
A=伴有心脏骤停的肾衰患者应考虑两个潜在的可逆的因素。|||（1）严重的高血钾可引起严重的心律紊乱，并且没有任何前兆和临床征象最终导致心脏骤停。无论什么原因，病人发生心脏骤停，代谢性和呼吸性酸中毒及细胞内钾的流出均可产生继发性高血钾。有高血钾倾向的患者，进一步的发展可引起对正常的心脏支持疗法产生抵抗作用。这样患有心脏骤停的肾衰患者如对心脏的支持疗法不敏感总是静脉用钙剂治疗。|||（2）急性心包填塞。由心包积液或自发性心包内出血所致。有心包填塞的患者会表现为顽固性低血压和（或者）电机械性分离，尽管它很少可能是对复苏措施没有反应的原因，一旦其他治疗措施无效时要考虑心包填塞的可能性。而急诊心包穿刺可以救命。
Q=对伴有急性肺水肿的肾衰患者理想的治疗措施是什么？
A=肺水肿的肾衰患者没有能力通过肾脏排出过多的水分，因此需要透析疗法予以纠正水潴留。在透析进行之前，适用于肾功能健全的患者的治疗措施也同样对肾衰患者适用。如给患者氧气吸入并使其处于坐位，以及在舌下或静脉内给予硝酸制剂是主要的临时治疗步骤。当血压允许时，可每3min给于舌下含化硝酸甘油以减轻前负荷或后负荷。硝酸甘油静脉给药是一种有效的替代疗法。静脉内应用吗啡，可能对降低肺静脉压有帮助，也由于它的镇静作用，病人可能更倾向于导管法和机械性吸入。静脉注射速尿，尽管它不能作为一种利尿剂但有助于降低肺静脉压。|||然而透析是决定性的治疗措施。应尽可能早地进行。肺水肿的腹膜透析患者会遇到不同的问题。因为即使使用4.25%葡萄糖溶液加强透析，它也是一种缓慢的去除人体水潴留的方法，并且在腹腔内的2L腹透液对于膈肌的运动和肺的机械学（力学）都有不利的影响。因此当连续数小时的高渗透析时，导管和机械给氧是必要的。过去，没有直接的透析疗法就嘱病人口服山梨醇以达到胃肠透析。如果过去有过的话，这种疗法几乎不再被使用，因为它的作用相当缓慢。
Q=什么是空气栓塞？
A=空气栓塞是一种不常见但经常被报道的血液透析并发症。尽管近年来在血透仅上装有先进精致的监护和报警系统，它已变得不多见，但发生空气栓塞常常是致命的事故。一旦发生，病人应即刻被带入最近的急救室抢救。|||在血透过程中当病人突然感到代偿机能减退，应考虑空气栓塞。有儿种抢救措施被认为是有利的。首先关闭任何静脉通道，给予患者100%的氧气吸入及让患者处于头低左侧位，以利空气聚集左右心室的顶点。同时，如病人较为稳定，应请有经验的放射科医生会诊，考虑从中心静脉插管至右心室顶部，以使空气直接排出心脏。对于高氧舱相对较近的病人，在几个大气压下，可利用纯氧直接粉碎空气气泡以加强气体的吸收。在使用这种治疗方案之前，一定要确诊即病人的症状确实是由于空气栓塞而不是自发性气胸所致。
Q=如何评估急性呼吸困难的患者？
A=首先，如果患者呼吸困难要进行透折，因为最常见的是水潴留。有时非常难以判断容量性负荷，病人的体重可以是最好的指导标准。而体检并不一定有助于诊断，甚至X线可能也会误导。
Q=肾衰患者胸痛的主要鉴别诊断
A=首先要考虑是心绞痛占第一位还是心包炎占第一位。有些肾衰患者，特别是那些贫血患者可能有心绞痛和心脏缺血，甚至早期心导管检查表明无危险性冠状动脉闭塞，这是因为增加了心脏对氧的需求和降低了对心脏氧的输送。尽管某些肾衰患者，心肌酶的水平可能变化，肾衰在常规的EKG和急性心肌梗死中酶的变化并不明显。
Q=对于肾衰患者低血压的不同诊断是什么？
A=在透析、出血、急性心包填塞和败血病，总会考虑血容量减少症。
Q=肾衰患者发生精神症状的主要原因是什么？
A=在血透过程中，由于快速的溶质转换而导致的失去平衡综合征是常常考虑的。对于这种情况一个主要的意想不到的危险是造成精神状态的改变。药物作用是一个主要因素，自发性颅内出血也是一个因素。任何有明确症状的病人应该进行头部CT检查，没有确定症状的病人可能也应该进行CT检查，因为硬膜下血肿是不可能引起精神症状的。