SEC1=思维混乱(confusion)和健忘
Q=思维混乱和遗忘属正常衰老过程的一部分吗?
A=衰老在正常情况下常与某些特定方面的认知功能，尤其是与信息的获得、处理，记忆内容的随意再现和一些语言功能的减退有关。轻度的健忘亦可能表现得很明显。|||尽管几种认知功能的速度出现了衰退，正常情况下老年人仍保持着完整的或近乎完整的学习和记忆新信息、解决问题及进行交流的能力。思维混乱和定向力丧失及影响到老年人日常生活的记忆丧失，并非正常的衰老现象，它们几乎全是病理过程的表现，许多还可能代表着临床急症。
Q=哪些状况与老年患者思维混乱有关?
A=谵妄和痴呆是最常与老年人思维混乱状态相关的两种综合征。这些综合征，可由为数众多的潜在疾病所引起而接连发生，且环境因素可使其恶化。谵妄和痴呆亦可能同时发生。
Q=怎样鉴别谵妄和痴呆?
A=谵妄是指种与注意力受损相关的意识混乱。临床可表现为嗜睡状态的深浅变化或觉醒能力的削弱，伴或不伴阵发的焦虑不安。与此相反，痴呆患者则一直觉醒且能够保持警觉而无意识水平的改变，即使他们也可能对专注某项工作存在困难，或也可能偶尔变得焦虑不安。|||思维混乱的发作及临床经过亦有助于鉴别谵妄和痴呆。急性发作的思维混乱状态常提示谵妄，谵妄的症状典型地在短期内形成，在几分钟，几小时或几天内变得明显，意识水平，认知和知觉混乱趋于波动。相反，如思维混乱因痴呆所致，常起病隐匿，在数周、数月、数年内方变得明显。尽管痴呆的思维混乱可能表现为逐月的变化，他们的认识及知觉功能不会在数小时或数天内发生显著地改变，对大多数患者而言，临床过程趋于稳定或逐渐地进展，取决于痴呆综合征的潜在病因。
Q=哪些病因导致急性思维混乱状态或谵妄?
A=几乎任何疾病和许多药物均可导致。应诊断包括与下述情况相关的任何状况:|||(1)大脑血流灌注不足(例如低血压，心肌梗死，低心输出状态，各种心律失常)。|||(2)大脑缺氧(例如肺炎，慢性阻塞性肺病，充血性心力衰竭，肺栓塞或高碳酸血症)。|||(3)脱水(轻度脱水及血容量减少)。|||(4)电解质失调(例如低钠和高钠血症，低钙和高钙血症，低镁和高镁血症)。|||(5)低血糖和高血糖及高渗状态。|||(6)感染(例如膀胱炎，尿毒症，肺炎，腹膜炎及不常见的中枢神经系统感染，如脑膜炎，脑炎)。|||(7)发热或低体温。|||(8)疼痛或不适(包括尿潴留或严重便秘/粪便嵌塞)。|||(9)颅内疾患（如中风，硬膜下血肿，肿瘤，感染)。|||(i0)中毒或戒断状态(如酒精和其他药物)。|||(11)其他药物不良反应(例如，中枢抗胆硷能药、抗组胺药效应)。|||(12)尽管上表所列的为老年思维混乱和谵妄患者的常见的潜在病因，但它并非已详尽无遗，在许多急性的思维混乱或谵妄的病例中，不可能识别或证实仅有一个单一的病因。较常见的是一个病例被证实存在多个被怀疑为导致、促成或加剧思维混乱的因素。
Q=哪些种类药物常引起老年人思维混乱?
A=事实上。所有影响中枢神经系统功能的药物均具有导致思维混乱的潜在作用。如:|||镇静药/催眠药(例如苯二氮草类，巴比土酸盐类)|||止痛药（例如阿片类制剂，非类固醇性消炎药类)|||组胺阻滞剂(用于胃肠失调、失眠、痰痒、变态反应)|||抗分泌药物(阿托品样药物)|||止泻药|||滥用药物(Incontinence agents)|||三环抗抑郁药|||精神抑制药(尤其是氯丙嚓、甲硫哒嚓、美索哒嚓)|||抗心律失常药(例如利多卡因、普鲁卡因)|||一些抗肿瘤药
Q=哪种人具有形成谵妄的危险?
A=最可能形成谵妄的是年龄大，先前存在脑损害(如退行性痴呆、脑血管损害、脑损伤)和那些有感觉损害的患者。急性思维混乱状态也可能更易发生于造成感觉刺激过荷或感觉刺激缺乏的不熟悉的环境及氛围。
Q=感觉刺激缺乏是“夜间谵妄(sundowning]”的原因吗?
A=“夜间澹妄”这一术语通常是指始于白昼较晚些时候或夜间的急性思维混乱发作。时间上与日落的相关提示感觉刺激的缺乏可能是诱因。然而，患者常表现为一种发生于白天较晚时候但在日落之前的思维混乱;此外，还观察到在夜间发作的思维混乱状态在黄昏后有足够的光亮和感觉刺激的情况下仍照常发作。故“夜间澹妄”可能是一个不恰当的用词，一些白昼的因素而非感觉刺激的变化可能解释思维混乱发作的时间性。
Q=为什么认识和评估急性思维混乱或谵妄总是很重要?
A=谵妄常是严重疾病仅有的显著的临床表现，例如，老年人心肌梗死或肺梗塞在起病初期可无胸痛或呼吸困难，而仅表现为思维混乱，老年人发生尿毒症和肺炎常不伴躯体症状如发烧、白细胞增多，谵妄对上述二者以及其他感染性疾病而言可能是发病初期仅有的线索。同样地，对老龄人急腹症(如肠梗阻、穿孔、腹膜炎)而言，思维混乱可能是急腹症来临的预兆。而且，谵妄可作为导致早期认识、诊断及治疗一系列严重疾病的一个重要临床征兆。|||即使谵妄是因不太严重的情况所引起(轻度脱水、便秘、使用小剂量抗组胺药)，但是对衰弱的老年人，它能导致有临床意义的、可能可逆的并发症及额外的残疾。当潜在的病因得以证实，并得到恰当的治疗，则与谵妄相关的思维混乱及其他认知紊乱通常是可逆的。治疗的介入亦能减轻并发症、减轻痛苦和残疾、提高功能、改善生活质里，因而识别和评估急性思维混乱或谵妄对确认和治疗可逆性病变是必要的。
Q=应如何评估急性思维混乱?
A=对急性思维混乱和谵妄的检查应包括:|||(1)全面的病史;|||(2)病历图表复习(特别注意所用药物、包括必要时服的药物(PRNs);|||(3)体格及精神状态检查。|||实验室评估包括:|||(1)尿分析;|||(2)全血计数;|||(3)生化分析(电解质，包括钙镁等);|||(4)心电图。|||进一步的检查如胸部X线、脑脊液检查、脑电图、或脑成像，应根据病史、病厉记录，及检查患者时的特殊发现而采用。
Q=怎样治疗急性思维混乱或谵妄?
A=对谵妄的恰当治疗从保证患者安全、注意医疗急症，以及处理其他潜在的医疗状况、药物作用，或被怀疑是引起谵妄的环境因素着手。因而，谵妄的治疗和急性思维混乱状态的改善将有赖于查明特定的发病因素。
Q=什么情况下急性思维混乱或谵妄的治疗应使用治疗精神病的药物?
A=治疗精神病的药物常用于急性和长期的护理情况下、当急性思维混乱状态引起焦虑或攻击行为、精神症状(如幻觉和妄想)以及正常睡一醒周期的严重破坏时，用于这类焦虑患者镇静的药物常为高效精神抑制药/精神安定药及短半衰期苯二氮䓬类药。然而，尚无临床对照试验用于测定这些药物对谵妄患者的疗效或安全性，尚不知道这些药物是否会减轻或加重焦虑、攻击性、精神病、失眠、思维混乱，它们是否能缩短或延长谵妄过程，是否能降低与谵妄存在有关的额外的残疾及死亡率。|||虽然临床经验提示一些具有焦虑或精神病的患者使用这些药物后可能获得有效的镇静作用，但这些药物亦能使谵妄过程复杂化。它们可引起镇静状态及使昏睡恶化，苯二氮䓬类药物还能加重思维混乱状态、造成顺行性遗忘症、失控和反常兴奋。精神抑制/精神安定药亦能造成坐卧不宁──一种可能使焦虑恶化的运动不宁综合征。当其发生后，将药物副作用与谵妄的症状和体征鉴别开来常很困难。|||因为上述原因，治疗嗜眠、睡眠破坏、及精神病更可取的是首先确定医疗状况、药物作用及环境因素等可能造成这些症状的因素，并强调实施正确的护理。通常药物治疗措施应被预定于对上述措施耐受，及在无药物使其镇静的情况下极度痛苦或有躯体危险的患者。当急性思维混乱未伴焦虑、失眠或精神病时，苯二氮草类和精神抑制药不应被作为一种治疗措施。据一些临床医师报道，对考虑为并发于治疗的、有严重的睡眠剥夺的焦虑及失眠患者，使用水合氯醛治疗，可收到一定的效果。
Q=对急性思维混乱的思者应注意哪些安全预防措施?
A=对许多谵妄患者，急性思维混乱均会伴有嗜睡或焦虑。反应水平降低的患者可能需要气道保护或吸引设备。对焦虑患者，可能需要预防损伤的安全措施，如预防跌倒、限制触及动脉插管、尿管、气管套管及通气导管;加强新关节假体的保护措施，避免因运动不当所造成的损伤;监护患者以避免游走进入不安全的环境。
Q=治疗谵妄需要其他哪些护理措施?
A=除了应立即采取的安全措施外，护理人员通过在患者视野内摆放日历和钟表，提供频繁的口头再定向暗示，将患者所熟悉的个人财物，家中的物品放在患者的周围，取得患者家属和朋友的帮助，以使患者得到安慰并消除顾虑，从而促使患者病情好转。调节感觉刺激的强度亦可能对患者有帮助，应提高感觉损伤患者的刺激量及降低或消除被外界过分刺激击垮的患者的刺激量。护理组成员还可应用睡眠保健法治疗发作于谵妄患者的典型睡眠——觉醒周期破坏。
Q=叙述谵妄控制后需要继续提供的护理
A=对大多数患者来说谵妄是一次创伤的经历，虽然一些患者对发生在谵妄过程中的事件已经遗忘，但许多人都仍有对思维混乱状态的痛苦回忆。即使在他们的急性思维混乱已得到解决，但对错觉、幻觉及妄想的回忆可能使患者思维混乱和心烦意乱，并可能对发生的事件及治疗怀着误解，有时还可能把这一系列事件归因于关怀给予者和家庭成员的恶意蓄谋。对那些并非由于潜在的痴呆所致的持久的思维混乱，进行一次仔细的交谈并详情询问是有裨益的。它可给患者一个倾吐内心遗留的疑虑、恐惧感及愤怒的机会。同时可给保健医生提供一次对思维混乱状态进行医学解释的机会，并可劝慰患者及其家属。尤为重要的是使患者对他们的思维混乱已得以解决感到放心，并同他们讨论预后，强调他们不会“变疯”或“变傻”，虽然将来如再暴露于相似的环境他们可能仍会有思维混乱复发的危险。因此，应建议患者和家属告知以后的保健医生患者思维混乱的病史及任何已知的诱因和加重因素，这些病史对预防复发将极具价值。
Q=哪种情况最常与老年人遗忘症或记忆力损害有关?
A=抑郁症、痴呆症、药物及酒精作用是大多数老年记忆问题主诉的原因，如果神经精神测试提供了记忆损害的客观证据，则诱因通常是痴呆症。然而抑郁症亦能影响对认知功能正规测试的完成，它在伴有或不伴有痴呆的老年患者主诉主观记忆损害的诱因中占有很大的比例。|||酒精能通过几个途径影响记忆。急性酒精中毒能引起“一过性黑朦”，中毒期间伴有记忆缺失。长期滥用酒精会导致酒精记忆缺失综合征，虽然这些患者很少洞察自己的记忆损害并很少提供这一主诉，这种情况也被称作“科尔萨科夫精神病”，但实际上它是一种记忆功能障碍，而非一种精神病，它和痴呆症不同，在于痴呆症是认知功能受损，而不是记忆力相对减退。|||除酒精外的其他药物亦可妨碍记忆功能，老年患者常使用麻醉药，麻醉性止痛药及苯二氮䓬类药物，所有这些药物均可导致遗忘症。|||值得注意的，谵妄的症候群常常包括记忆受损，但记忆困难常不是谵妄患者提出的一个特殊主诉。
Q=有记忆力受损的患者什么情况下可被诊断为痴呆?
A=记忆力受损本身并不足以被诊断为痴呆，除非同时符合其他三个标准:|||(1)智力状况检查必须显示其他方面的认知功能受损，这些证据可以是:认知不能、失语症、失用症、执行功能缺陷。|||(2)认知功能缺损必须具有临床意义，包括影响社会交往，职业技能及自理能力。|||(3)认知功能受损必须是不能归因于抑郁症、谵妄或其他非痴呆性的神经精神综合征。
Q=哪些情况下记忆受损是可逆的?
A=许多与记忆受损相关联的状况均是可治疗并可逆的。在引起谵妄的病因被获得成功的治疗后，伴谵妄的非痴呆性患者的记忆受损几乎总会得到消除。非痴呆性抑郁症患者在抑郁症得以有效的治疗后，记忆力受损的症状可获改善。许多药物可能妨碍记忆，但并不引起谵妄、痴呆症及抑郁症的全部症状，对这些病例，当药物减量或停止后，记忆力常获改善。|||约10%老年痴呆症患者的认知功能具有一些可逆的成分，痴呆症患者并发损及记忆的抑郁症、谵妄或药物的不利作用时，治疗这些并发症常可使记忆功能得到一定的改善。当痴呆发生可归因于甲状腺功能亢进或甲状腺功能低下、维生素B12或叶酸缺乏、神经梅毒、莱姆病、硬膜下血肿、正常压力脑积水，或自身免疫性疾病，及时地治疗这些疾病可能有助于记忆受损的逆转。然而，如果这些状况持续超过6个月至1年仍未获得治疗，临床经验提示记忆功能恢复的预后将会很差。
Q=什么是假性痴呆?
A=假性痴呆是指与老年人严重的抑郁症相关的可逆的认知功能损害。然而，这个术语易引起误解，因为记忆问题有多个方面看来与抑郁症相关。一些抑郁症患者尽管有完整的认知执行功能但存在记忆主诉，另外一部分患者尽管认知功能完整，但因情感淡漠或缺乏动力而记忆执行功能很差。然而有证据表明许多晚年发生严重抑郁症的患者具有一定程度的、与认知功能下降相关的大脑功能的改变。当抑郁症获得治疗后，许多患者的认知功能获得改善。但有相当比例的患者具有与痴呆诊断一致的持续认知功能受损，或在抑郁症发生2年内逐渐形成痴呆，对此类患者，与抑郁症相关的痴呆显然不是简单的“假性”痴呆。
Q=怎样评估记忆主诉?
A=如果记忆问题明显，评估应着眼于可能逆转的病因。综合评估包括:详尽的病史，体格和智力状况检查，实验室筛选检查。运用标准化工具常有助于评估认知功能(例如微型智力状态测试或趣味信息记忆——专注测试)和情感状况(例如老年抑郁症分度标准)。实验室评估通常包括尿分析，全血计数，生化分析——包括肝、肾功，甲状腺功能测试，血清维生素B12和叶酸水平及梅毒血清学实验。根据病史、体检及智力状况检查所见，进行包柔螺旋体效价、红细胞沉降率及其他实验检测。虽然脑部影像(CT,MRI扫描)常作为常规检查，对这些检查的需要应根据记忆问题待续的时间及其他的病史、体格及智力状况检查结果而定。
Q=记忆问题应怎样治疗?
A=如同思维混乱，记忆受损的恰当治疗应从保证患者安全，治疗病因及并发症入手。轻度记忆受损可得益于记忆辅助器(如制作一览表，使用标记或提醒物)和认知方法训练(自我暗示)。中度和重度记忆受损则通常需要一个能提供提示、鼓励及监督的照顾者的帮助。家庭安全措施包括保证炉灶、水管、及电器切实关闭。如记忆受损严重。则患者日常大多数活动常需要监督和帮助。|||记忆问题的药物治疗措施一直非常有限，一些药物己显示对一些患者的记忆有轻度的改善作用，但效果通常不能持久，且不能转化为功能水平的实质性改善(如日常活动的能力)。
SEC1=疲劳和虚弱
Q=患者常向他们的初级保健医生提供疲劳或虚弱的主诉，这些术语代表着哪些症状?
A=疲劳及虚弱特征的区别|||疲劳：感觉极度筋疲力尽而事先无特别的体力活动难于专注于体力和脑力劳动，一般不能完成必要的日常活动|||虚弱：在个别活动中通常伴肌力下降；在重度肌肉活动时耐力减退，通常客观存在一个或一个以上的神经肌肉系统异常|||患者使用许多使人混淆的措辞来描述表现相同的主观症候群。这些措辞包括疲劳、精疲力尽、劳累、虚弱等，此外尚如欠爽、倦怠乏力之类。这些术语通常与疲劳是同义词，它们的含义是上表所列的一个或多个特征。|||另一些患者用疲劳这一措辞描述表现为虚弱，或肌力及肌肉功能减退等的情况。有的患者能准确的描述其主诉的性质，其他情况下，医生必须仔细询问患者及家庭成员以获取病史并进行鉴别诊断。
Q=疲劳在总人口中的流行情况是怎样的?
A=国内20年前的一项调查显示疲劳症为患者所报告的第7个最基本的主诉。较近的对1159名连续在两个初级保健诊所就诊的成人的研究表明,24%的患者报告疲劳症是一个主要的问题——虽然疲劳症并不是到诊所就诊的恒定原因。在被调查的1159名患者中，31%年龄在65岁以上。在这些老年人中，34%的女性及18%的男性报告疲劳是一个主要的不适。在流行病学上与年轻一些的人群无显著性差异。|||其他对初级保健部门患者主诉疲劳症的调查表明其流行率在低至2%~9%到高达17%~47%之间波动。总而言之，合理的估计是，每年光顾医生诊所的患者中约有100万~110万与疲劳症有关。
Q=为什么一些疲劳症患者未将这一症状报告给医生?
A=因为个性或文化背景，一些患者可能简单的否认一个症状的存在。其他患者可能一直未重视疲劳的发生及未意识到这可削弱他们的体力活动水平。这些患者并无欺骗的企图，他们仅是通过调整生活方式以适应疲劳症。为了确诊这些病例，医生必须具备一个善于思考的头脑并询问患者的详情，如有关日常体力和脑力活动在量和种类方面的改变，以及睡眠习惯的改变等。
Q=疲劳和生活事件相关吗?
A=一些生活事件，如死亡、配偶生病，及对个人财务的关心，可能引起疲劳感。另外，仅仅自我意识到变老也可能引起疲劳的症状。最后，营养不良或体力活动极度减少亦可能引起这一症状，仅在此时可推测由生活事件引起疲劳的生物化学或生理学机制。显然，详细的病史以及医患之间所形成的相互信任关系会促进对本病的辨识，并可能缓解相关因素。
Q=抑郁症常与疲劳症相关在一起吗?
A=是的，对许多精神失调的定义中均含有疲劳症，包括根据DSM—Ⅳ定义的重度抑郁症及精神抑郁症。在许多用于老年患者的抑郁症标准评定中该症状亦被评估。如贝克、叶萨维奇、哈密尔顿检查法。抑郁症流行病学研究中心(CES—D)标准和情绪状态情况是两个特别有用的工具，因为它们将疲劳相关间题与总的评价标准区分开了。将疲劳症纳入这些标准说明了精神病患者的疲劳症和相关躯体症状的高发病率，但却不能解释它们之间的因果关系。虽然已有大量临床及实验研究证据将下丘脑——垂体轴与疲劳症及抑郁症相关起来，但这种相关的生理学机制尚不明确。重要的一点是医生必须从一位主诉疲劳的患者中寻找到精神疾患的证据。
Q=哪些疾病与疲劳症存在有关?
A=在一项对城市分诊咨询诊所300例“虚弱与疲劳”病例的研究中。20%(61例患者)的疲劳症被发现有躯体原因。这些原因包括慢性感染、代谢性疾病如糖尿病、精神病、心脏病。在61例可识别躯体原因的患者中，46%有一种明显的疾病，21%不能被识别出躯体原因的患者，被诊断为“神经衰弱或疲劳，精神神经病或抑郁症（未提供此类患者的统计学资料)。|||因此，许多疾病与疲劳症有关，一些疾病如心衰、心房纤颤、外周组织灌流不足，均为可能的原因。在睡眠失调中，考虑网状激活系统的损害是有道理的。大多数疾病——如甲状腺功能减退和甲状腺功能亢进、糖尿病、肝炎、癌症、淋巴瘤、结核、电解质紊乱、慢性阻塞性肺病、急性炎症——似乎可能存在的机理常不明确。事实上，可能是多重机制通过少数共同途径和效应物.如白介—6和肿瘤坏死因子发挥作用。
Q=药物可引起疲劳症吗?
A=药物治疗是疲劳症常见的并常不可预测的原因。已知与疲劳症相关的药物众多，很少能有几类药物能完全避免这一副作用。然而，文献中尚难见到对有关药物引起疲劳症的发病率及流行病学情况的精确研究。|||有些药物，如抗组胺药、镇静的三环类抗抑郁药、催眠药、治疗精神病的药物，其使用与疲劳形成的因果关系已被确认，似乎可能的药理学解释亦显而易见。然而在大多数情况下，药物与疲劳症之问的因果关系只能被推测，尤其当药物的副作用有特异反应性时，这一问题变得更加复杂。甚至安慰剂亦与疲劳症有关，提示药动学可能涉及药物与患者的协同作用。新近能用于证实药物可引起疲劳症的是揭示治疗开始与症状出现，及药物停止与症状消失之间存在一种时间生物学效应关系。|||常见的可导致疲劳症的处方用药：酒精；抗胆碱能药；抗惊厥药；抗病毒药如金刚院胺；β受体阻滞剂，尤其是亲脂性者；生物修饰因子，如干扰素类；咖啡因；钙通道阻滞剂；化学治疗药，抗代谢类；化学治疗药物，细胞毒性药；多巴胺及多巴胺激动剂，如溴麦角隐亭；H2受体拮抗剂；催眠药；精神抑制剂；非甾体类抗炎药；维甲酸衍生物；三环抗抑郁药；血管舒张剂。
Q=贫血是老年人疲劳症的常见原因吗?
A=这是一个被广泛接受的错误概念。事实上，血红蛋白浓度低并非疲劳症的常见原因，通常在血红蛋血浓度降至低于正常浓度的50%以前很少表现出疲劳症状。此外，慢性贫血的形成可以得到充足的延缓时间形成生理代偿，以保证输送足够的O2及其他营养成分到外周组织，从而阻止症状的出现。|||如果仅有中度贫血的患者却有显著的疲劳症状时，医生必须怀疑一些潜在的病因，它可与贫血协同作用(如充血性心衰伴低心输出量时)，或其本身既引起疲劳症又可造成贫血(如转移癌)。然而，当贫血急性形成(如严重的自身免疫溶血性贫血)而无足够的时间出现代偿机制时。则贫血可成为疲劳症的直接原因。有所不同的情况是，当急性贫血为失血所致时，此种情况下，则表现为低血容量症、心输出量极低、重要脏器如心肝等灌流不足的症状和体征。|||明确贫血为疲劳的原因的试验性治疗实验是输注压积红细胞，将血红蛋白提高至7~8g/dl，如患者症状在血红蛋白上升持续期间(通常为数天)显著地缓解且能维持则为阳性结果。如果作用短暂(1~2天)，则不可能是低血红蛋白浓度本身所造成的疲劳症。在选择试验性输血治疗以前，医生和患者应考虑这种方法的风险和益处，以及症状的严重性、出现血容量过载、传染性并发症的可能性等。
Q=因躯体原因所致的疲劳症和精神原因所致的疲劳症可以进行鉴别吗?
A=疲劳症如同疼痛一样，是主观的感觉而不具备客观的及易于证实的特征和联系。因而除非能够识别原因，否则躯体原因所致的疲劳症及精神原因所致的疲劳症是不能区分的。不过，从另外的意义上讲，也存在着提示一种或另一种病因的一些特征。|||躯体疲劳：(1)逐日加重;(2)休息或睡眠后缓解或消失;(3)可能通过肌肉无力而被客观证实，尤其是休息后肌无力;|||精神疲劳：(1)强度变化无法预测且迅速；(2)醒后最严重；(3)可随时间推移而改善；(4)无可测量的肌无力，或与肌肉的使用无关。|||此外，患者表现出疲劳却予以否认或轻描淡写，则较可能承受着某些躯体原因所致的痛苦，而精神性疲劳的患者很少否认疲劳的存在甚至可能加以夸大。为防止误解而需重点说明的是，患者可能同时承受着精神及躯体原因所致的疲劳症，如淋巴瘤患者可能同时发生躯体及抑郁所致的疲劳症。
Q=为什么一个初级保健医生应对疲劳这样一个常见症状予以密切地关注?
A=(1)以疲劳为主诉的患者可能存在持久的及程度显著的全身功能失调，类似于那些未经治疗的甲亢或心肌梗死幸存者的痛苦。因而，疲劳并非为一个无关紧要的主诉，而可能暗示着严重的健康问题。|||(2)疲劳症可能是严重疾病的预兆，如慢性感染，药物过量或药物反应等，了解这些情况，可获得及早诊断及治疗。|||(3)关心患者疲劳症的主诉可以增进医患关系。
Q=怎样在评价接受初级保健的门诊患者的疲劳症?
A=如果一个患者最开始就以疲劳为主诉，则检查至少应包括全面的病史(躯体和心理的)及体格检查，如果这些检查不能揭示病因，则将更广泛的实验室检查推迟到疲劳持续至4~8周时进行可能更合理。
Q=实验室检查是怎样帮助寻找慢性疲劳症的原因的?
A=在一项对I02例(平均年龄57岁)疲劳症患者的调查中，进行了如下的实验室检查:红细胞比容、血沉(ESR)、血清肌酐浓度、血清钾浓度、尿分析、血清甲状腺素和三碘甲状腺原氨酸浓度、血清促甲状腺素、胸部x线、单点试验(mono-spot test)、大便隐血。只有血沉在疲劳组和对照组之间有显著性差异，疲劳组12%的患者与对照组4%的患者相比较有血沉异常的增高，虽然并不能找到血沉增高的明确原因。因而，在缺乏任何易于以最初的病史及体检中识别的病因时，随意进行实验室检查通常无助于疲劳原因的评估。这种情况下，最好进行定期随访和再次进行临床评估。
Q=什么是肌无力?怎样与疲劳鉴别?
A=肌无力是以肌肉力量下降和肌肉反复活动时不能持久为特征的异常体格检查结果，它可被客观地证明及定量。与疲劳症相反，后者是主观的感觉且不易被量化。详细的病史及以肌肉神经系统为重点的体格检查常可证实肌肉异常的存在，包括肌力下降、消耗、挛缩、肌束震颤及异常深腱反射。病史可显示肌肉活动与症状的发生之间存在明确的相关，生化及病理研究可揭示肌纤维和细胞结构及成分的改变。而单纯的疲劳病例不存在这些特征。
Q=列举一些表现出肌无力的常见疾病
A=应考虑代谢性疾病如柯兴氏综合征;也应考虑可引起肌肉或神经病变的疾病如糖尿病，维生素缺乏，肌肉退行性疾病;陈旧性脑血管意外伴残留轻瘫可能难以根据病史而识别，肌肉活动不足或过度已被许多病例证实。此外，多种风湿或胶原二血管疾病可能为肌无力的原因。
Q=疲劳与肌无力之间存在相关吗?
A=虽然这是两个疾病过程的后果，但这两个临床常见症状之间存在着内在相关。有真性肌无力的患者可能不得不努力完成日常活动及自理，这种额外的工作量可能导致疲劳感。从另一方而来说，从最初即有心理疲劳之苦的患者可能因此而少于甚至不参加活动，反过来可能造成肌肉萎缩和功能减退。因此，疲劳和肌无力可能相互加重。医生必须鉴别两种情况并分别予以恰当的治疗。
SEC1=老年人非自主性体重下降
Q=什么是老年人有显著意义的体重下降？
A=在1年内体重下降4%~5%是用于评估65岁以上门诊患者体重下降的最佳标准。Wallac在对某个社区诊所年逾65岁以上，接收退伍军人管理局照顾的人群的一项前瞻性研究中，证实1年内体重下降超过4%是标志2年内死亡的最佳单一预兆。其他文献应用的标准是超过6个月体重下降范围在7.5%~10%之间，但这些较高的范围并未像体重下降范围为4%~5%那样与未来的死亡率进行过仔细的相关性研究。在Wallace等人的2年随访研究中，体重下降者死亡率为28%，而对照组为11%。
Q=体重下降对老年人的意义不同于对其他患者吗？
A=已证明造成老年人体重下降的因素与中年人一样，包括：原因不明（多数研究均为大约25%）、抑郁症、癌症这三种最常见的诊断。广泛认为的老年患者体重下降更常因恶性肿瘤的观点尚未被证实。Morley等认为社会因素、或功能障碍以致获得食品受限（贫穷、活动能力丧失、孤独），更易造成体重下降，在老年人中较在年轻人中突出。|||Thompson和Morris研究提示不自主性体重下降情况对青年人较对老年人更为严重，他们发现在他们所研究的45例老年初级保健患者中，研究前6个月丧失其基础体重7.5%的患者2年的死亡率为9%。Wallac等在对退伍军人管理局老年诊所的研究中，发现2年死亡率为28%，与报道的较年轻些的体重下降者的死亡率近似。这类人群疾病负担的不同，可能会很好的解释二者死亡率之间的差异。
Q=老年人不自主运动性体重下降的鉴别诊断有哪些？
A=老年门诊患者体重下降的常见原因为便于记忆可总结为不祥的“DEAD”（当然是体重过度下降的后果）。这些原因包括：药物（Drugs）、进食（Eating）、获得食物（Access to food）、疾病（Disease）。|||药物：药物可造成厌食、口干（抗胆碱能药所致）及恶心，可影响食欲；许多药物可改变味觉和嗅觉；药物如抗生素可造成腹泻及热量丢失；此外，餐前不久服4片以上的药物（每日一次并与早餐同时消化）可抑制正常食欲，参考附表特殊药物举例。|||进食：老年患者缺乏用手切割食物的灵敏性，或因中风、关节炎、思维混乱而不能使用常见的银制餐具；进食过于费时可致食物变冷而缺乏吸引力；患者可能为了增进健康而采用不同一般的食物，如过分强调低盐、低胆固醇食物等，均可能使食欲降低。Sillivan等队一个退伍军人管理局的老年患者的研究发现，超过80%的患者存在有影响正常咀嚼功能的口腔健康问题。|||获得食物：老年患者可因贫困不能购买营养充足的食品而导致体重下降；过于丧失活动力而不能去采购食品，或因头脑不清楚难于准备可口的食物。他们也可能未注意到诸如“送餐车”之类的社会援助计划，或因爱面子不愿意接受这类食品。联邦医疗保险方案或大多数州的医疗援助方案未包括流质饮食补充的规定。|||疾病：75%体重下降的患者原因明确，大量疾病可导致体重下降（见问题5）。|||可影响食欲和消化的药物|||食欲下降:|||厌食——苯丙胺（利他林），司来吉兰;口干燥症——抗胆碱能药，例如盐酸羟丁宁、盐酸黄酮哌酯、苯海索、甲磺酸苯扎托品、匹鲁卡品;恶心——地高辛，奎尼丁|||味觉及嗅觉的改变——抗生素、类固醇鼻喷雾剂|||腹泻——抗生素、非甾体类抗炎药|||
Q=列举一些可影响食欲和消化的口腔问题？
A=（1）无牙；（2）缺牙；（3）不合适的义齿；（4）有或无痛的龋齿；（5）牙龈感染或炎症；（6）粘膜感染（念珠菌病）；（7）颞颌关节疼痛。
Q=哪些疾患通常与老年人体重下降存在相关？
A=抑郁症是Thompson和Morris在他们所研究的老年患者中发现的最常见的专一诱因，抑郁症老年患者还必须筛选检查饮酒的情况，他们很可能是严重的酗酒者。|||恶性肿瘤：尤其是肺和胃肠肿瘤，是体重下降最为常见的原因。慢性白血病和淋巴瘤亦见到。恶性肿瘤细胞的生理产物，如肿瘤坏死因子——一种细胞因子，能干扰人体代谢及热能需求而造成体重下降。|||心肺疾患：如充血性心力衰竭，或慢性阻塞性肺病，晚期可与体重下降相关（心脏病恶病质）。|||肾衰：厌食症可能是肾衰和尿毒症的早期症状之一。|||感染：尤其是结核，仍可见于老年患者，特别是那些伴免疫功能损害者。这类患者的危险因素中尚应考虑到HIV感染。|||体重下降可作为内分泌失调所表现的一个症状：在内分泌疾病中甲状腺功能亢进是造成体重下降最众所周知的原因；被称作“情感淡漠型甲亢”的甲亢变异类型，体重下降可能是其所表现的症状；糖尿病患者可因严重高血糖所致的渗透性利尿造成体重下降；I型或II型糖尿病的晚期阶段，患者可能因肾病、蛋白质代谢异常、抑郁症的共同作用而致体重下降，但体重下降很少是疾病在这一阶段所表现出的症状。
Q=病史中哪些信息与评估体重下降有关？
A=提供体重下降的文字记录是最为理想的，Marton等认为，据不精确的估计，接近50%的主诉体重下降的患者可提供文字记录。最好是从医疗记录中查到体重变化的第一手资料，但往往并不能获得。联邦许多州要求司机在执照上报告体重，虽然这属于自我报告，但数值可显示一些平素体重的指征。来自衣着的证据，如皮带上扎的位置或腰带上的安全别针，亦支持近期体重下降；照片作为家庭所提供的病史，常亦有用。|||回顾每日膳食常很重要但却很困难，老年患者可能不愿意履行对每日饮食进行记录，他们对饮食内容的回忆亦不可靠，而照顾者可能对提供每日饮食的信息较有帮助。|||社会信息：说明获得食物情况途径的社会信息会有一定的帮助；饮酒及吸烟史亦常与体重下降有关；过去史中的手术史——尤其是胃肠道方面的手术史亦对评估体重下降非常重要。
Q=体格检查中有哪些内容与评估体重下降有关？
A=无论是用数字记录体重下降或设立一个新的体重基准，对体重进行文字记录都是必要的。血压记录应包括直立位的血压变化，其可能表示脱水及体重下降，体温亦应被记录。|||应检查皮肤以证实体重下降及有无黄疸、丘疹及瘀斑、瘀点；对颌下区、锁骨上区、腋窝及腹股沟区的淋巴结触诊亦很重要；检查肝脾大小亦有同样重要的意义。|||眼的检查可提示有无甲状腺疾病；仔细检查口腔尤其重要，Sullivan与其同事对一组退伍老兵的研究发现，总的口腔疾患的数目是老年患者住院接受评估值前1年非自主性体重下降最好的预兆。|||应检查甲状腺的大小和硬度，在扩大的甲状腺表面闻及杂音，表明血流量增加，见于Grave‘s病；胸部检查可提供实变或阻塞的证据；腹部检查应包括评估脏器大小及硬度；骨盆及直肠检查对寻找隐匿的恶性肿瘤尤其重要。|||神经学检查必须包括对精神状况的评估，以及评估肌肉紧张性及力量，因其与运动有关。
Q=哪些项目可组合成对体重下降经济、有效的检查？
A=据Thompson和Morris对老年门诊患者的研究，当某一种器质性原因明显时，根据初期的病史及体格检查结果常可揭示体重下降的原因。虽然尚未在老年患者中开展病例-对照研究，但大多数学者建议实验室检查应包括：全血计数、血沉、尿分析、多项生化检查项目（血糖、肌酐、肝功、钙、磷及电解质）、促甲状腺素、胸部X片、HIV检查（当存在危险因素时）；尚未规定对老年人必须作前列腺特异性抗原筛选试验，但在实践中常作为老年人定期筛选检查项目的一部分。|||常采用特殊的实验室检查以评估体重减轻是否造成实际的营养不良，常从测量血清蛋白入手；转铁蛋白水平、视黄醇结合蛋白、或前白蛋白一直被建议作为内脏蛋白储备的指标；皮肤迟发型变态反应在营养不良时减退，同时伴淋巴细胞总数减少。
Q=应怎样治疗体重下降？
A=如未能查明体重下降的特定原因（约25%发生此类情况），应首选随访观察。据Thompson和Morris的研究，27%的患者在2年研究期间体重保持稳定。|||如确认患者存在器质性病变，则应提供明确的治疗；如果是因为药物副作用所致，则应尽可能改变用药方案；如为口腔疾患所致，则应安排牙科治疗。|||与熟练的社会工作者合作，不仅能够加强社会服务，如餐饮服务或家务服务，亦能有助于教育患者及家属给予关怀的技巧。与营养师正规的会诊对教会家庭成员及为患者制作营养食物很有价值，还有获得合理的食谱（低盐或糖尿病饮食），特殊结构饮食（软食、榨汁饮食）及合理使用、增补流质饮食（参见第六节）。
SEC1=头晕和眩晕
Q=头晕和眩晕的临床区别是什么?
A=临床必须鉴别头晕及眩晕，二者在鉴别诊断上明显不同。头晕描述的是一种晕眩和不稳的感觉，它可由多种因素造成。头晕是老年医学中普遍和常见的复杂主诉，它是75岁以上患者就诊最常见的原因，并是65岁以上患者第三个最常见的原因。眩晕，一种头晕的特殊类型，表示的是一种旋转运动感，提示前庭病变。约有50%伴头晕的老年患者有周围前庭功能失调,35%有中枢或复合病变，10%的头晕为特发性。振动幻视(Oscillopsia)——表现为行走时不能保持水平，是因于双侧前庭功能缺失，并常为耳毒性药物所致。
Q=头晕是正常衰老的一部分吗?
A=老年性平衡障碍(Prebystasis)是用于描述年老所致的平衡失调的术语，它被认为是由于前庭、视觉、本体感受器及神经肌肉功能全面减退所致。虽然老年人前庭活动功能减退，但代偿机制的全面下降（本体感受器、视力、及神经肌肉）使他们易处于不稳定状态，这种情况对年轻人而言则易适应。老年性平衡障碍是一个排除诊断，老年患者有头晕或眩晕的，常有一个明确的病因，诊断为老年性平衡障碍的患者常是前庭习服的主要对象，在前庭习服期间他们可学会代偿的方法。
Q=老年人或头晕眩晕应考虑哪些主要病因?
A=眩晕——急性：椎基底动脉疾病；中毒(药物/疾病)；感染；肿瘤；癫痫发作；短暂局部缺血发作；脑血管意外；合律失常。|||眩晕——复发性：梅尼埃病；偏头痛；甲状腺功能减退；多发性硬化；老年性迷路；梅毒；糖尿病；小血管病变；周围神经病变。|||眩晕—位置性：良性阵发性位置性眩晕；感染；创伤；颈性眩晕；中枢性原因；平衡障碍；药物毒性；感觉障碍；颈椎病头晕；老年性平衡障碍；晕厥前期；直立性；通气过度；肌力减退。
Q=什么是前庭习服?适宜于哪些患者?
A=前庭习服(vestihular rehabilitation)是专门为眩晕患者设计的，帮助他们通过前庭代偿适应环境的一种躯体治疗。它是应用前庭刺激，条件反射和控制练习进行治疗的一个多学科治疗计划，它引导患者使用存在的视觉或本体感受器暗示来代偿。虽然前庭抑制剂可作为眩晕的一种辅助治疗措施，但患者在前庭习服期间最好避免使用这种药物，前庭习服最常应用于良性阵发性位置性眩晕及继发于老年性平衡障碍、前庭手术、或头部外伤所致的头晕。虽然老年患者在前庭习服中取得进步较年轻患者缓慢，但他们常可明显受益。前庭习服不适用于病因尚不明确的眩晕患者，另外，尚未在梅尼埃病中发现通过前庭习服而长期受益者。
Q=什么是梅尼埃病?
A=梅尼埃病的临床特征是发作性眩晕、耳内胀满感、耳鸣及波动性听力下降。病理生理上被认为是继发于膜迷路积水所致，诊断依据典型的临床病史和所描记的波动性听力下降及发作性眩晕。药物治疗包括急性期使用抗眩晕药、预防性限制钠盐摄入、及应用利尿药，以消除膜迷路水肿。外科治疗，如迷路切除术、前庭神经切断术、及内淋巴分流术不主张用于老年患者，因老年患者手术后可能较难适应;前庭习服对本病改善作用很小。
Q=在老年患者的病史中哪些问题对眩晕的病因鉴别诊断很重要?
A=一个患者的主诉常是确立头晕或眩晕病因最重要的因素，因而寻找病史线索为鉴别诊断之关键。首先，应区别头晕和眩晕，这种区别有助于区分前庭性和非前庭性病因以及促成因素————例如头部运动或突然的位置改变，也是重要的病因学线索，尤其是在床上翻动时;经历的时间及症状亦很重要，良性阵发性位置性眩晕持续仅数秒，而梅尼埃病的眩晕持续30分钟至数小时;症状与眩晕发作同时存在，这些症状如波动性听力下降、耳鸣及耳内胀满感，可能表示病变源于前庭;视力下降、失语及吞咽障碍，并近于晕厥可能表示源于中枢血管病变。相关的病史必须包括外伤史、发病前的用药史、烟酒史等。
Q=在检查老年患者头晕和眩晕过程中需对体格检查的哪些方面进行评估?
A=初步的评估应包括传统的、直立位的、全面的心血管检杏，及全面的耳神经学检查。应测量卧位、坐位及直立位的血压和脉搏，因为直立性低血压是老年性头晕的常见原因。直立性低血压指的是从卧位到直立位时收缩压下降≥20mmHg;进行心血管检查是为了查明可能存在的心律失常和颈动脉杂音。|||应进行一次全面的耳神经学检查，从耳科检查开始并包括颅神经检查、外耳和中耳评估、及瘘管试验。瘘管试验是通过向外耳道加压以评估眩晕和眼震，阳性结果表示迷路存在因胆脂瘤或感染所形成的瘘管。评估眼震这一伴随眩晕的客观征象亦很重要，自发性眼震可能示中枢或外周前庭功能紊乱。眼震根据快相的方向而命名，Weher Rinne(韦伯——任内氏)试验用于评估感音神经性或传导性耳聋;进行Romberg(昂白氏)试验时患者闭眼，以评估小脑功能及步态。|||霍尔匹克Hallpike检查用干评估良性发作性位置性眩晕，方法是：患者头部向左迅速由坐位到仰卧位，评估眼震及眩晕，头部处于卧位保待1分钟；尔后头部向右重复一上述步骤，该试验应在最易观察到眼震易疲劳性的一侧重复数次，引起患者的典型症状并在病变侧引出眼震为Hallpike试验阳性。
Q=评估头晕或眩晕患者应安排哪些辅助检查?
A=辅助检查非常有助于头晕或眩晕的诊断性检查，然而应系统而非漫无目的地进行检查。所有主诉听力下降、眩晕、及所有耳神经学检查异常的患者，都应检查完整的听力图，眼震电图（ENG）通过记录眼震来评估前庭系流，有助于鉴别中枢和周围性前庭功能失调，应运用于主诉眩晕或有耳神经学检查异常如眼震的患者，在检查前至少48小时应避免使用所有的前庭抑制剂;应对非对称性听力下降患者行听性脑干诱发电位检查以除外听神经瘤；姿势描记和MRI可选择性地用于患者;颞骨MRI常用于怀疑有听神经瘤或其他桥小脑脚肿块的患者；颞骨CT扫描可用于被怀疑有胆脂瘤或其他中耳病变的患者。|||对有心脏问题的患者行心电图检查，可能的话也可进行Holter监测，对有可疑临床病史的患者行实验室血液检查，包括密荧光螺体抗体吸收试验，以排除梅毒，甲状腺功能检查以排除甲状腺功能减退，以及血糖水平检查以排除糖尿病等。
Q=前庭抑制剂如安定和氯苯甲嗪在老年眩晕患者中的作用是什么?
A=老年患者使用前庭抑制剂不属禁忌，止吐药尚对有严重恶心呕吐的患者有帮助。然而，老年患者可能对前庭抑制剂非常敏感；此外，他们也可能服用其他与前庭抑制剂相互作用或影响前庭抑制剂代谢的药物。
Q=哪些药物为平衡失调的可能诱因?
A=老年患者常依赖多种药物啊，这些药物可能导致眩晕或使原来的眩晕加剧，获得一张全面的用药表相当重要，包括必要时服用的处方用药。|||药物种类：酒精；头晕类型：位置性；机制：小脑功能失调|||药物种类：镇静药；头晕类型：定向力障碍；机制：中枢抑制|||药物种类：抗高血压药；头晕类型：头晕；机制：体位性低血压|||药物种类：抗惊厥药；头晕类型：平衡失调；机制：小脑功能失调|||药物种类：氨基糖甙类药；头晕类型：平衡失调，振动幻视/眩晕；机制：损害迷路毛细胞|||药物种类：利尿药；头晕类型：位置性；机制：体位性低血压。
Q=头晕和眩晕症状的时间特征怎样与诊断的病因学相联系?
A=患者症状的时间特征可能是病因的依据。良性发作性位置性眩晕通常在引发的位置变化后30秒至1分钟内发作;有血管病因的患者，如短暂缺血发作，脑血管意外，体位性低血压，或血管迷走神经性低血压，症状持续为数分钟;梅尼埃病的发作时间通常持续数分钟至数小时，神经元炎和迷路炎的发作持续数天。
Q=解释良性发作性位置性眩晕，怎样诊断该病?
A=良性发作性位置性眩晕是老年人眩晕最常见的原因之一，它通常发生于损伤或发作病毒性迷路炎时。其病理生理学被认为是耳石（球囊中微小的碳酸钙结晶）释放到后半规管所致；随头部运动，结晶发生移位，造成眩晕和眼震。患者因位置变化所形成的眩晕持续不超过1分钟。通过病史的提示和体格检查中Hallpike检查法的阳性结果，可确立良性发作性位置性眩晕的诊断，而不需行更多的诊断性检查；虽然90%的患者在数月内自愈，但恶化者可持续数年。治疗是针对活跃的前庭系统激发，以前庭习服和解决症状为目的。采用Epley法复位后半规管内淋巴内游离的微粒，将患者置于激发悬头位并保持数分钟，随即患者转对侧，头部向下转45°,患者必须注意头晕在试验期间加剧，但将随时间推移而消退。理论上，这一方法是通过将后半规管在重力平面旋转180°而使悬浮的微粒从总脚进入椭圆囊中；美克洛嗪对控制症状有近期疗效。
SEC1=性功能
Q=性反应周期是怎样随年老而变化的？
A=人类性反应周期随年老所发生的变化|||时相：兴奋期；男性：阴囊血管充血减少；睾丸提升高度下降；阴茎勃起延迟；女性：乳房和生殖器充血减少；阴道分泌物减少；兴奋延迟。|||时相：平台期；男性：延长；射精前分泌物减少；女性：子宫及大阴唇高度下降。|||时相：高潮期；男性：持续时间短；前列腺及尿道收缩减弱；女性：持续时间短；子宫及阴道收缩减少及减弱。|||时相：消退期；男性：勃起迅速消退及睾丸迅速下降；不应期延长；女性：迅速恢复到兴奋前阶段。|||如Mastes及Tohson所描述的一样，性反应阶段随年老而变化，虽然这些变化并不阻碍性活动。1992年，国力卫生研究院将勃起功能障碍定义为“男性无能力获得并保持满意性交的阴茎勃起”。勃起功能障碍取代了带有感情责备色彩的术语“阳痿”。
Q=性功能减退和勃起功能障碍是衰老过程的正常结果吗？
A=不是，当一些老年人随年龄增长而性活动减退时，许多人仍保持着活跃的性欲。勃起功能障碍，虽然随年龄增长较普遍（占40~70岁男性的52%及超过70岁糖尿病人的95%），但仍提示有潜在的器质性病变。据一项统计结果表明，美国有3000万男性存在着勃起功能障碍。
Q=勃起功能障碍最常见的原因是精神性的吗？
A=不是。20世纪80年代以前，有90%的勃起功能障碍被认为应归因于精神因素，虽然潜在的器质性病因较精神因素更常见，但患者却不能不在长期疾患的基础上增加过重的精神负担。忧郁症，执行焦虑（害怕性交失败），及“鳏夫综合征”（一个鳏夫建立新性伙伴关系时，当配偶死亡的悲痛尚未结束，会对亡故的配偶感到内疚）可能发生勃起功能障碍。|||阳痿的病因学|||血管性：动脉硬化、静脉渗漏、动静脉畸形、局部创伤；神经系统：中枢性、中风、多发性硬化、颞叶癫痫、脊髓；损伤；肿瘤：周围性、植物神经病变、感觉神经病变；精神性：抑郁症、“Madonna”综合征、执行焦虑、鳏夫综合征、紧张；内分泌：糖尿病、性腺功能减退、高泌乳素血症、甲状腺功能低下、甲状腺功能亢进、柯兴氏综合征；药物：抗高血压药、抗胆碱能药、抗抑郁药、H2受体阻滞剂；系统失调：肾衰、慢性阻塞型肺病、肝硬化、营养不良；营养失调：肥胖、蛋白质-热量营养不良、缺锌；佩罗尼病；前列腺切除术。|||目前我们已知勃起功能最常见的原因为血管性。50%以上的男性有血管功能失调，可与动脉流入量极少，静脉流出量过多，或这些因素共同作用有关。神经、激素及药物亦能起作用，神经因素如中风、多发性硬化、脊髓病变/创伤或周围及植物神经病变均能导致勃起功能障碍。糖尿病、甲状腺功能减退或亢进、高泌乳素血症及柯兴氏综合征均与勃起功能障碍有关，无人知道这些情况的发生频率——它取决于研究背景。一个内分泌科医师可能较内科医师发现更多的内分泌问题，一个精神病学家可能较其他专家发现更多的抑郁症。
Q=药物在导致勃起功能失调中起什么作用？
A=10%的常见处方用药可导致勃起功能障碍，近25%男性勃起功能障碍由药物所致。所有的抗高血压药，无论何类均与阳痿存在相关，引起性功能问题最常见的药物是噻嗪类利尿药，这些药物能降低阴茎压力、睾酮水平及睾酮的生物利用度。
Q=性腺功能减退是怎样导致勃起功能障碍的?
A=性腺功能减退可被定义为睾酮水平低（通常小于300ng/dl）及睾酮水平生物利用度低。生物利用的睾酮是未与性激素结合球蛋白（SHBG）结合的那部分睾酮，即“等值睾酮”，如同游离的甲状腺素与总甲状腺素的关系。也就是说，既然睾酮与SHBG相结合，则仅测量总睾酮水平对确定性腺状况并非特别有帮助，低睾酮及低睾酮生物利用度与性欲低下相关，但其本身并不与勃起功能障碍相关，如被阉割后的年轻人仍可以勃起。不过，利用睾酮提高性欲可能足以使部分患者克服性欲低下及勃起功能障碍。
Q=哪些试验有助于诊断和确立情况功能障碍的原因？
A=所有的患者都应对性问题行筛选检查，非判断性的提问如“你有性能力方面的困难吗？”可能是一个良好的开端。|||仔细地询问有关性、治疗、用药的病史，及运用贝克抑郁调查表或耶萨维奇老年抑郁症标准评估抑郁症均有益处。应检查阴茎有无佩罗尼病所致的纤维条索斑块（斑块或条索可致阴茎弯曲）。小或软睾丸，男子女性型乳房，及臀围增加提示性腺功能低下；阴茎敏感性降低或睾提肌，球海绵体肌反射异常提示神经病变；阴茎多普勒检查——尤其是激发勃起试验，能有助诊断异常的血管状态。本试验测定血管内压将其与上臂血压相比较，比率<0.65（阴茎压比上臂压）可诊断为血管问题。|||应测量睾酮、睾酮生物利用度、及黄体激素并进行甲状腺功能测定；夜间阴茎膨胀试验（睡眠勃起功能研究）对50岁以上的患者不是特别有用，因为尽管老年受试者有能力获得并保持足够性交的阴茎勃起，但在本实验中均常减退。
Q=怎样治疗勃起功能失调？
A=如果发现有一种病因如性腺功能低下伴性欲减退或抑郁症，治疗措施即很明确。然而，大多数情况下，病因常为多个因素，因而须采用多种办法。真空膨胀器（用泵连接一个放置于阴茎上的塑料管形成负压）可引起勃起，随即在阴茎的基底放置一个带或环，解除负压，移去塑料管，患者可勃起15~30分钟。最近提倡当患者获得一次勃起时，使用前列腺素E1行阴茎注射（Caverject）；通过手术将可弯曲或可膨胀的小棒植入阴茎是另一种治疗方法。每种方法均存在利弊，往往以患者的生活方式来选择。
Q=妇女雌激素减少的结果是什么?
A=雌激素缺乏与阴道血流下降，阴道润滑作用降低，阴道粘膜变薄，脆性增加等有关。这些变化能造成交媾困难（性交疼痛）。局部治疗雌激素缺乏，可将雌二醇（或其等效物）注入阴道，每日一次，每次2~4g，连续2周；然后每周1~3次，每次1g维持。雌激素和黄体酮对性欲作用很小，根据其水平不能预言性欲、性功能及性反应，雌激素能增加阴道润滑及组织力量（使更强并更具弹性），从这方面而言可提高性功能；睾酮看来在妇女的性欲中确实发挥着主要作用。
Q=子宫切除与性功能改变相关吗？
A=子宫切除术是在妇女中开展最普遍的手术，年逾60岁的妇女有1/3行过这种手术。然而，它并不会造成妇女性功能减退。对认为性功能主要是生殖能力的妇女而言，失去子宫可能影响其对性的心理重视并影响性反应。
Q=使用药物可影响妇女性功能吗？
A=此点基本尚属未知，因几乎无探索药物对女性性功能之影响的研究。
Q=什么原因造成老年人在性生活方面的变化？
A=（1）缺乏性伙伴；（2）个人健康问题；（3）性伙伴勃起功能障碍；（4）阴道干燥。|||手淫是表达性欲的常见方式，特别是无性伙伴或性伙伴的健康或性能力受损时。许多老年人发现这是一种可以接受的愉快体验。
Q=在长期接受照顾的背景下怎样看待性问题？
A=性活动和性欲不会随年龄增长而终止，必须认识到疗养所也是家，工作人员须为个人提供满足互相需要的性活动或手淫的机会，真正存在的问题是强制性或侵犯性性行为。
SEC1=便秘
Q=什么是便秘?
A=从医学的观点而言,便秘常被定义为一周大便次数少于3次;从患者角度而言，便秘可意味着大便难于排出、太硬、或太少，或可能为一种便不尽的感觉。虽然告知患者有关生理排便功能的知识很重要，但成功的治疗还需要临床医生尊重患者的考虑。
Q=便秘是正常衰老所致吗?
A=健康老年人排便的频率基本上是与年青人一致的，尽管如此，老年人中使用轻泻药仍较年青人普遍些，即使他们并不存在大便次数减少的现象。
Q=列举便秘的原因
A=对大多数老年人而言，便秘可能由多种因素引起：|||饮食：热量摄入不足、饮水过少、低纤维饮食、高脂饮食、精细食物、牙口不好、吞咽障碍、管饲；精神的：抑郁症、思维混乱、精神紧张；功能性的：上厕所次数偏少、大便习惯差、虚弱、行动困难/缺少锻炼；结肠/肛门直肠疾病：局部缺血、术后梗阻、直肠突出或直肠脱垂、钟瘤、肠扭转或巨结肠、钡或粪石、肛裂或痔、瘘管或脓肿、放射性纤维化、狭窄、前列腺肥大、憩室病；神经疾病：脊髓病变、帕金森氏病、脑血管意外、痴呆；内分泌/代谢疾病：糖尿病、甲状腺功能减退、甲状腺功能亢进、低钾血症、高钙血症。
Q=哪些药物能导致便秘?
A=铝:抗酸药(氢氧化铝凝胶)，硫糖铝|||抗惊厥药:苯妥因、卡马西平、苯巴比妥|||抗抑郁药:阿米替林、去甲替林、维拉法新|||抗组胺药:苯海拉明、氯苯那敏|||抗高血压药:醋丁洛尔、哌哇嗪|||抗血脂药:考米希胺、考米替泊|||抗震颤麻痹药:溴隐亭、金刚烷胺、帕金宁|||精神抑制药:氟哌啶醇、利培酮|||镇痉药:奥昔布宁、阿片制剂或巴比土酸盐复合物|||铋:Pept—Bismol，Rectacort|||钙:抗酸药（Tums），辅助药（碳酸钙）|||钙通道阻滞剂:维拉帕米、硝苯地平|||利尿药:氢氯噻嗪、速尿、吲达帕胺|||神经节阻滞剂:三甲嗪方(trimethaphan)|||补铁剂|||滥用轻泻药|||非甾体类抗炎药:萘普生、舒林酸、酮洛芬|||阿片制剂:可待因、吗啡、考酮|||酚噻嗪:硫利哒嗪、氯丙嗪、奋乃静|||镇静药:西地泮、氟西泮、氨砜噻吨
Q=对所有主诉便秘的患者均需进行全面的评估吗?
A=对大便习惯突然发生变化的患者(包括大便直径或大便性状)需要进行一次全面的检查。对那些有2年以上便秘史的患者，重点应放在治疗上。在采集病史时，必须掌握患者怎样定义便秘，患者排便功能是否有变化，或是否将便秘作为一个长期存在的间题来处理。许多老年人认为每日排便是身体健康所必须的，而不能排便就会导致毒素在体内蓄积。
Q=病史中其他哪些方面最重要?
A=(1)对最近发生便秘的患者，病史应重点排除潜在的病因如恶性肿瘤，肠梗阻，或其他问题。|||(2)应考虑已知疾病恶化或发生并发症的可能。|||(3)应全面评估近期饮食，药物，精神状态，活动程度。|||(4)评估饮食时，应特别注意热量摄入总量，饮食中纤维成分，液体摄入等。|||(5)需询问咀嚼和吞咽方面的问题。|||(6)必须尽可能全面地评估患者便秘的主诉。|||(7)色、量、硬度、频率、体积、及排便时的症状是病史的关键部分。|||(8)简要地对患者认知功能和情绪进行筛选测试，有助于医生查出非躯体因素所致的便秘。
Q=对便秘患者有必要行全面的体格检查吗?
A=医生对尚不了解的患者，需行全面的体格检查以排除全身的原因。对大多数患者，重点应检查口腔、腹部、及肛门直肠区并评估脱水程度；口腔检查应重点了解牙列是否正常及查出任何可能存在的病变或肿瘤；检查腹部有无正常的肠鸣音，有无疼痛或局限性肿块；应评估肛门直肠区括约肌紧张性，穹窿处有无大便存留，有无痔疮、肠狭窄、瘘、肿块、前列腺肥大等。
Q=何时需行进一步的诊断性检测?
A=如果便秘症状起始时问小于2年，或患者有疼痛或任何直肠出血的迹象，则必须行结肠镜或乙状结肠镜检，除了检查癌肿外，内镜亦能揭示弥散性黑色素沉着、结肠黑色素瘤，它是因长期使用轻泻药如药鼠李皮、番泻叶及芦荟等引起。|||如果患者有稀大便渗漏或有嵌塞症状伴直肠穹窿排空，腹部x光照片可检查到高位梗阻或其他梗阻的征象。更进一步的试验如结肠通过时间和蠕动试验，只有当患者对便秘的治疗措施无反应时才需要。
Q=有与便秘相关的严重并发症吗?
A=粪便嵌塞是主要的并发症，它可能危及生命。粪便嵌塞可引起意识障碍、全身不适、疲倦、尿潴留、大小便失禁、肛裂、痔疮、粪性溃疡(stercoral ulcer)及肠梗阻，嵌塞的粪便周围可发生水样泻泄，直肠中的大块粪便可引起感觉受损并导致需要更大体积的粪便以刺激排便冲动。便秘患者，尤其是那些长期滥用轻泻药者，可形成巨结肠和肠扭转；特别是对于那些虚弱的老年患者，用力排便可影响大脑和冠状循环并能引起短暂缺血发作和晕厥，长期便秘亦是结肠和直肠癌的危险因素。
Q=讨论便秘的治疗方法
A=便秘的治疗应根据每个患者具体的病因来确定；医生必须使便秘的治疗所需要的循序渐进与患者急于求成的心理保持平衡（以每年生产4亿美元轻泻剂的工业为证），患者的最终治疗目标应包括每周至少轻松地解三次软大便及避免便秘所致的并发症的发生。(1)治疗便秘的第一步是停用或改换任何可能导致便秘的药物、包括轻泻剂。|||(2)开始通便计划前最好排空结肠，此时可能需要使用灌肠剂甚至人工解除嵌塞，除了避免使用肥皂溶液外，尚无对使用何种灌肠剂为最佳的一致观点，对需连续进行灌肠的患者而言，最好使用生理盐水，温度应控制在约105°F(40.5℃)，量不应超出500ml。对偶尔应用的患者，较流行的磷酸钠通常亦是安全的，但量不应超过120ml。|||(3)正常的排便功能需要充足的水分摄人，如果没有因肾脏或心脏问题而要求对水摄入的限制，每日摄水适宜量约2~3升，这需逐步进行以适应。水是理想的液体，咖啡因饮料和一些水果汁能导致利尿，从而加剧便秘。|||(4)应增加食物中纤维含量，此应逐步进行、以避免胃肠胀气引起的不适或疼痛，并给患者结肠一个适应过程，改善排便功能所需增加的纤维量变化很大，从6—30g不等。|||(5)定期锻炼亦是保持健康排便功能的重要因素，对能走动的患者应提倡每日步行20分钟，即使对那些卧床或限制于坐椅上的患者，亦能从包括转动身体，扭转躯干及活动手臂等锻炼中受益。|||(6)医生应指导患者建立一个促进正常排便功能的重要的常规，包括利用胃结肠反射(gastrocolic reflex)。对大多数患者而言，该反射在早餐和晚餐后最明显。许多患者发现早餐时进一杯热饮亦有助于排便，患者每日抽出大约10分钟试图解一次大便很重要，对有梗意时尽可能快地作出反应亦很重要。恰当的姿势亦可促进排便功能，蹲位是最佳体位，但常不适用于需要高厕位的人。这种情况下可利用一个搁脚凳效仿蹲位，应指导患者前倾并用手掌向下腹部施加压力以助排便。|||(7)对收入院的患者需作严密监测，仅仅记录患者是否解大便尚不够，记录大便的量、色和硬度亦很重要。制定每个护理计划应包括根据患者平日的大便习惯，以及每天最有助于正常排便的时间等信息。
Q=补充食物中纤维含量最有效的方法是什么?
A=补充食物中纤维含里的最佳方法是使食物中纤维含量发生细微的变化，这些变化应逐渐进行以免造成腹痛或胀气。许多患者可能仅需要转向食用高纤维的全麦面包或谷类就可解决问题。阅读标签的说明常是必要的，因广告强调的“麸”面包常并非由全麦制作而成。许多麸糠已变得受欢迎，但麦麸对促进排便功能最为有效，对喜欢热的谷类食品(hot cereals)的个体而言，可混入一些麦麸。公共机构的食物纤维含量低，这些机构的居住者可从纤维增补品上受益。纤维增补品由2份麦数（有时给予100%谷糠，更可口，但较未加工的糠效差），2份苹果酱，1份洋李脯汁构成，效果较好，开始剂量每日30ml，价格较轻泻剂便宜。|||最常见的建议如“多食水果及蔬菜”可能并不足以向食物中补充不溶性纤维。有关饮食的合理指导应在考虑到传统的进食习惯、价格、牙齿功能及口味的基础上帮助患者逐步改变饮食习惯。
Q=食物中添加纤维有什么注意事项吗?
A=(1)巨结肠患者的食物中不能加入纤维，实际上，此类患者应进
食限制纤维的食物并在可能时进行灌肠治疗。|||(2)许多老年患者有形成粪石的危险，粪石为坚硬的，致密的纤维质团块，可刺激胃部或引起肠梗阻；牙齿不好的，有消化性溃疡手术史或胃癌的患者，粪石发病风险较大。|||(3)肠狭窄的患者应避免进食纤维食物。|||(4)纤维增多有使卧床患者本已膨胀的结肠体积增大的危险。|||除上述情况外，多数老年人逐渐增加食物中纤维含量都不会造成问题。纤维增补剂既有使矿物质吸收下降又有使其过量的危险。矿物质耗竭实际上对那些通过食物来补充纤维的患者是不存在的，因为高纤维食物较纤维增补剂中所应考虑的矿物质的含量更丰富。应告知患者使用纤维增补剂的效果不可能是立竿见影的，他们亦不可使纤维增补剂量加倍，因为这样会导致腹泻或肠梗阻，后者在患者未饮用足够的水时更可能发生。
Q=治疗便秘时轻泻剂起什么作用?
A=对大多数患者而言，轻泻剂和灌肠法不能作为通便的常规疗法，只应偶尔用于防治便秘的并发症。应教育经常使用轻泻剂的患者关于轻泻剂的危害及它们在导致便秘中的作用。然而，当患者有巨结肠或遇到其他医疗问题需要他们避免用力排便时，可能需要使用轻泻剂或灌肠法。
Q=哪些因素影响轻泻剂的选择?
A=轻泻剂的选择取决于：|||(1)便秘产生的原因；|||(2)便秘的特征（大便硬或软，在结肠或在直肠？）；|||(3)其他医疗状况；|||(4)其他患者可能正在服用的药物；|||(5)治疗费用；|||(6)患者喜好。
Q=试述不同类型的轻泻药及其用途
A=容积性泻药  可使对提高食物纤维及水分无反应、能行动自如的患者受益。在选择某一特定的容积性泻药时，应考虑糖、钠含量、口味和便利等因素。容积性泻药能阻止地高辛及水杨酸之类药物的吸收。与纤维食物一样，这些轻泻药应避免使用于卧床、吞咽困难、或有肠狭窄的患者，因为大块形成的容积性泻药可造成阻塞或咽喉梗塞，患者必须大量饮水以避免此类轻泻药所带来的问题。|||渗透性或含盐的泻药  当大容积性泻药禁用或无效时，渗透性或含盐的泻药是很好的选择。这些药物可吸引水分进入肠道并促进肠蠕动。它们之所以受欢迎是因为它们能在几小时内将肠道排空。肾功能差的患者应避免使用镁盐、磷酸盐或硫酸盐。乳果糖和山梨糖醇为高渗性药物，可增加结肠水分并促进软便的形成。它们在推荐剂量时作用相当缓慢。乳果糖有不舒适的甜味，且价格较其他大多数泻药贵。|||润滑性泻药  包括矿物油和多库酯盐，老年入应避免应用矿物油，因为有造成吸入、干扰脂溶性维生素的吸收以及经肛门括约肌漏出的危险。大便软化剂为受欢迎的泻药，但研究表明接受软化药物治疗的患者大便重量或大便成分并无改变，肠道运动频率无提高，结肠经过时间无变化，对结肠中有大量软便的患者尤其无效。大便软化剂常推荐使用于有硬干大便的卧床患者、必须避免用力排便的患者以及作为容积性泻药的辅助用药。对大多数患者而言，每日在摄入的润滑泻药中加8盎司(约230m1)水可能更有效。|||兴奋性或刺激性泻药  应尽少使用，因为它们有损伤结肠或造成电解质失衡的危险。它们受欢迎是因为它们的作用强。但它们较其他轻泻剂有更大的远期毒性作用，因可获得其他相对安全的药物，故应完全避免使用海狸油和芦荟；药鼠李皮较番泻叶刺激性小，比沙可啶较酚酞安全，后者常为老年人应用，但因作用可持续数天故应避免，它还可削弱维生素D及钙的吸收井与皮炎、光过敏反应、以及史蒂文斯—约翰逊（Stenvens-Johnson）综合征有关。|||比沙可啶和甘油拴  适合临时用于大便嵌塞在直肠的患者，通常在1小时内见效。它们可能引起绞痛和局部刺激。灌肠剂应备用于对其他方法无效的便秘。
SEC1=老年人的风湿病状况
Q=风湿性多肌痛有哪些特征？
A=风湿性多肌痛是老年人肌骨胳疼痛的最常见原因，其病因学尚属未知。梅奥诊所在明尼苏达州奥姆斯蒂德县开展的一项调查发现其在年逾50岁的人群中发病率为5‰，多数患者年龄至少50岁，男女发病率之比为1：2.5。|||双侧肩胛带肌、颈肌、臀带肌疼痛、僵硬及全身症状，韦斯特格伦法血沉上升为风湿性多肌痛的特点。上述症状最常见于清晨并常伴不适，体重下降及低热。体格检查可见肩关节和髋关节触痛及运动受限明显，但削弱不明显，通过关节内窥镜和肩关节活检可证实滑膜炎的存在。|||分湿性多肌痛可逐渐发病，但常见为突然起病，这种情况很少对非甾体类抗炎药起反应，并常需使用皮质类固醇。小剂量泼尼松（10mg/d）常有很好的疗效，风湿性多肌痛是一种自限性疾病但也可能病程较长。如患者血沉正常，有典型症状出现及对泼尼松的反应迅速且完全，即可确立诊断。有时，在老年人中，风湿性多肌痛和类风湿性关节炎常因临床表现相似，且缺乏阳性血清学指标而难以鉴别。|||应保持对与风湿紧密相关的疾病——颞动脉炎的高度怀疑，此病发生于6%~45%的有风湿性多肌痛的患者。
Q=哪些实验室检查所见为风湿性多肌痛的特点？
A=血沉常升高大于40mm/h，并普遍大于100mm/h；常有因慢性疾病所造成的贫血伴随轻度肝功能异常；关节放射照片显示软组织炎症，无骨质侵蚀。
Q=定义巨细胞动脉炎并描述其特征
A=巨细胞动脉炎是一种大血管病变，常影响主动脉弓。根据明尼苏达州奥姆斯蒂德县梅奥诊所的调查，在年龄逾50岁的人群中本病发病率为133/100000。表浅动脉如枕动脉、颈外动脉及其分支，包括颞动脉、舌动脉、面动脉均可被累及。较深在的动脉包括椎动脉、颈内动脉及其分支亦可被累及，缺乏弹性组织的血管如颅内动脉可不受损害。而最常见的是主动脉分支，枕动脉及颞动脉发炎，患者产生与受累血管相关的症状。|||90%的患者的常见症状有枕部或颞部疼痛，伴颌跛（jaw claudication）和颞动脉触痛。复视可由眼外肌缺血造成。最可怕的并发症是不可逆性视力丧失，查功能发生于15的患者，最常因缺血性视神经炎及颈内动脉睫状分支受累所致。中风是巨细胞动脉炎一个少见的并发症。同风湿性多肌痛一样，这些症状常伴全身症状如发热、不适、厌食和体重减轻，这些非特异性的症状易使人考虑隐匿性的恶性肿瘤。高达50%的巨细胞动脉炎病例可有风湿性多肌痛表现。
Q=诊断巨细胞动脉炎有哪些实验室和组织学特征？
A=对有巨细胞动脉炎典型发现的患者，实验室评估常显示血沉>100mm/h；也可出现贫血及肝功能轻度上升。|||由颞动脉活检显示内弹力层破坏伴肉芽肿性炎症而确立诊断。组织学检查证实中层炎症区域及动脉弹力层碎裂。那些含有内弹力层的血管均遵循这一模式。肉芽肿包含淋巴细胞、组织细胞及巨细胞。炎性水肿或栓子可能堵塞血管，造成见于本病的典型的缺血症状。应记住该病通常不累及全部血管，颞动脉活检可见到跳跃式的损害，炎症区域散在分布于正常外观的血管，活检至少应包括1英寸的血管。
Q=怎样治疗巨细胞动脉炎？
A=如考虑为巨细胞动脉炎的诊断，治疗应从应用大剂量的皮质类固醇开始，每年至少使用泼尼松50mg，并在诊断得到证实后继续使用。应根据症状而不是根据血沉结果决定皮质类固醇减量计划，临床医生亦同时开始相应的处理，如使用钙和维生素D，以降低皮质类固醇的副作用。
Q=老年人发作的类风湿性关节炎有哪些特点？
A=类风湿性关节炎（RA）是一种可能伴有发热、不适、疲劳及体重下降等全身表现的、累及滑膜的慢性炎症疾病，病因尚不明确。本病常典型的发生于30~50岁左右的人群，此阶段发病率为0.3%~3%，女性和男性发病率之比2:1~3:1，RA的发病率随年龄增长而上升，60岁人群发病率高达30%~40%，受累男性的比例亦随年龄增长而上升。长期患RA的患者病情更严重，常伴关节外的表现、关节畸形及并发症。|||不同于年轻人的发病情况，60岁以后形成RA的患者常有轻度关节炎，缺乏类风湿结节，类风湿因子阳性仅占32%~58%。大多数老年人RA患者逐渐形成对称性疼痛、肿胀、外周关节僵硬，而不累及末梢指趾关节。RA偶尔可急性发病。对偏瘫患者，偏瘫侧不为疾病所累及。在老年患者中大关节如肩关节常被累及。对老年人RA预后的评估一直是矛盾的，早期大多数研究描述其可迅速恶化，而新近的报道认为属一个较良性的过程。老年患者形成畸形对称多关节滑膜炎时，诊断应考虑假痛风、多关节痛风（尤其是使用利尿剂的妇女）、系统性红斑狼疮及类癌疾病。
Q=老年人系统性红斑狼疮发病率有多高？
A=系统性红斑狼疮（SLE）见于15%~20%的老年患者。女性更常受累，不同于青年人中女性及男性发病率之比为5~8:1，老年人中该比率为2:1。老年人病情亦相对较轻，常见表现有浆膜炎、关节痛、肺间质病、干燥症状等，中枢受累及肾病较少见。实验室检查结果有抗核抗体阳性、补体水平低，及双链DNA抗体阳性，生长抑素A，生长抑素B或Sm抗体阳性。健康老年人可能有低效价血清抗核抗体阳性，但无系统疾病的证据。|||药物导致的SLE更常发生于老年人，医生应对此警惕并查找致病因素。形成SLE的药物包括普鲁卡因胺、肼酞嗪、异烟肼。70%~95%的患者可见抗组蛋白抗体及抗核抗体阳性。症状与老年期发作的SLE症状相似。
Q=原发性斯耶格伦综合征有哪些特征？
A=原发性斯耶格伦综合征是老年人出现干燥症状时的一个常见诊断。患者常主诉双眼碜涩及口腔干燥伴吞咽痛，可兼见多关节炎、关节痛、肌痛、发热和疲倦，不常发生的系统表现有脉管炎、间质性肾炎、雷诺现象、肺间质病、甲状腺功能低下、周围及中枢神经系统受累。
Q=哪些状况与非关节性或软组织风湿病相关？
A=软组织风湿病为另一常发生于老年人的病种，它指的是诸如纤维肌痛、滑囊炎、腱炎、腰痛及颈椎综合征之类的情况。必须认识到腰痛可能简单的归因于腰扭伤，当年亦可能因更严重的病因，包括继发于骨质疏松症、原发性或继发性恶性肿瘤如多发性骨髓瘤及转移癌的压缩性骨折。其他常见软组织疾患包括肌腱腱鞘炎，它能造成严重的肩痛，可放射至肘部并缩小肩关节的活动范围。老年男女均可形成粘连性滑囊炎，可致随后一段时间肩关节活动困难，表现为进行性僵直、不适及运动受限，常在运动时发生疼痛。
Q=交感反射性营养不良有何表现？
A=交感神经性营养不良常常发生于老年糖尿病患者或继发于损伤、脑血管意外或周围神经病变。表现为某一肢体，如手或足严重的烧灼痛和肿胀，常有血管舒缩不稳定的征象，表现为体温变化、水肿、出汗及头发、皮肤、爪甲营养改变，随病情进展，伴随着挛缩和运动受限的形成，发生皮肤和肌肉萎缩，在疾病的晚期阶段，四肢X线照片常提示弥散性骨质疏松。
Q=内分泌和恶性肿瘤常见的风湿性表现是什么？
A=内分泌病如甲状腺功能低下可能与关节肌肉痛及强直存在联系。虚弱不是一个突出的表现。甲状腺功能亢进可能表现为无痛的近端肌病或偶伴软组织肿胀、杵状变及称为甲状腺杵状指（趾）的骨膜炎。肢端肥大症常导致软骨的丧失。腕管综合征可能是糖尿病和甲状腺功能低下的一个表现。糖尿病与弥漫性特发性骨骼肥厚、夏科关节及关节运动受限存在相关。假痛风与甲状腺功能低下和甲状旁腺功能亢进相关。|||对突然发生的多关节痛应考虑到可能为原发性恶性肿瘤及转移性恶性肿瘤的临床表现。老年人淋巴瘤和白血病可出现滑膜炎，临床特点类似风湿性关节炎或风湿性多肌痛。肥大性骨关节病可见于肺恶性肿瘤及其他癌症，新生物与多肌炎和皮肌炎的形成有关。在一组病例中，25%的多肌炎和皮肌炎与乳房、肺、卵巢、结肠、结肠、胃和子宫新生物的形成相关。
Q=缓解的伴凹陷性水肿的血清阴性对称性滑膜炎有哪些特点？
A=该病偶发生于老年人，男女之比为2:1，常表现为累及腕、掌指关节、跗骨和指（趾）肩关节的机型对称性多关节炎，这些症状与手凹陷性水肿，上下肢远端软组织肿胀及晨僵相关。|||该病常无全身症状，可能与血清阴性风湿性关节炎密切相关；常有滑液轻度炎症及血沉升高，多发生于夏季但亦可全年发病。采用小剂量泼尼松治疗后总的预后良好。
SEC1=老年关节炎和肌骨胳疼痛
Q=有骨关节炎的老年关节发生哪些改变？
A=衰老是形成骨关节炎的危险因素之一。衰老关节与受骨关节炎的关节间存在着生物化学上的差异。对正常关节而言，软骨中水分占70%，并通过软骨细胞、蛋白多糖、II型和IX型胶原之间的相互作用而维持。在衰老的关节中，这些蛋白多糖成分发生改变，软骨水分降低。在受骨关节影响的关节中，突出特点为软骨减少，软骨的水分增加，来自于软骨细胞或滑液的炎症介质使蛋白多糖及胶原降解，从而使蛋白多糖成分和合成减少。
Q=老年人关节炎状况的流行情况是怎样的？
A=关节炎和肌骨骼病是老年人中最流行的慢性疾病，也是工作年龄成人中重要的公共健康问题。随着人口的老龄化，关节炎的发病及其对功能的负面影响，也将上升。据Hughes的一项研究，在一组年龄逾60岁的老年人样本中，诊断最常见的肌骨骼病变是骨关节炎（占83%）、陈旧性骨折（占32%）、及软组织风湿病（占13%）。关节损伤最常见于上下脊柱（92%）、手（58%）、足（55%）、膝（35%）和髋（20%）。关节损伤、疼痛、精神状态对预测将来的残疾都有影响。
Q=疼痛的影响是什么？
A=疼痛和运动受限能通过影响日常生活活动（ADLs）的执行而限制老年患者的自理能力。上肢损伤在男性中较明显，并与不能执行日常生活活动显著相关，而下肢损伤在女性中更普遍，并于日常生活工具的使用受损显著相关。在超过80岁的人群中，男女两性上下肢损害的发病率均升高。|||国家健康调查揭示，社会上有关节炎的老年人中，70%有1种以上的躯体活动受限，约2/3有5种以上的日常生活活动受损。对老龄人群的纵向研究资料表明，与风湿病相关的残疾程度随时间推移而加重，这些损害被发现是预后不良后果的极其重要的危险因素。与那些无运动受限的老年人相比，有1种以上日常生活活动受损的老人死亡的可能性为前者的2.5倍，死于疗养院的可能性为前者的5倍。在疗养院，因肌骨骼病变引起的疼痛相当普遍，常限制患者的行为能力。|||对肌骨骼不变的早期诊断及提供适宜的治疗可提高老年人完成日常工作的能力及改善其生活质量。然而，由于伴发病的影响及认知功能受损，老年人肌骨骼病变的症状可能不如年轻人明显。在损伤或残疾不显著时，功能的下降可能不易被患者本人、家庭成员和治疗小组成员的察觉。
Q=老年人肌骨骼症状的病因有哪些？
A=关节疼痛、运动受限、肿胀及晨僵是各种关节炎的共同特征。全面的病史、系统回顾和体格检查将有助于鉴别各种老年风湿病，如那些有关节炎或软组织受累（如骨关节炎、结晶关节病、关节周炎、腱炎、滑囊炎及陷夹神经病（entrapment neurophaththies））的状况，与那些也可能有系统表现的状况（如感染性关节炎、风湿性多肌痛、巨细胞动脉炎、老年发作性类风湿性关节炎、结缔组织病）之间的鉴别。恰当的放射照片及实验室检查，包括滑液分析，有助于早期、准确地确立诊断。
Q=慢性关节炎最常见的形式是什么？
A=年龄逾55岁的患者中最常见的及最易致残的风湿病为骨关节炎，放射照片的改变常先于症状发生，并直到病情明显进展及发生软骨损害时方与症状较好地相符。约30%~50%的老年患者有关节痛、僵硬及运动受限症状。研究显示12%的老年患者因骨关节炎所致的疼痛和运动受限不能完成日常生活活动，这些人中约半数最后死于卧床及轮椅上。残疾的影响因素包括其他伴发病的严重性、心肺状况、视力或听力受损、肾病、活动能力、社会支持、受教育程度、收入及获得社会和疗养院关怀服务的可能性。
Q=描述作为骨关节特征的常见症状及检查所见
A=骨关节炎常累及的关节包括重量支撑区，如腰椎、髋关节、膝关节。手（特别是第一掌指关节）、颈椎及足（主要是第一跖趾关节）亦常被累及。当出现晨僵时，典型者持续10~30分钟。活动停止一段时间后常出现关节僵直，而疼痛却随活动加重、随休息改善。肌骨骼检查可揭示肿胀、畸形、骨质增生（分别指的是累及远端和近端手指节间关节的赫伯登结节和布夏尔结节），亦可见到捻发音、运动受限和滑液渗出。而肌痉挛、腱挛缩及关节囊挛缩的出现取决于受累部位。|||颈痛和腰痛可能由骨突关节关节炎、骨赘形成、周围组织受压、肌痉挛等所造成。根症状是神经根受压所致，当椎间盘退化形成小面关节及黄韧带肥大，使椎管变窄造成脊髓受压时，则形成颈椎和腰椎狭窄。椎骨前赘亦可造成脊髓受压，或者可形成局限性的疼痛、肢体虚弱、共济失调步态、或异常神经学表现。假跛行是腰椎狭窄的一个典型特征，并被描述为随行走而发生的臀部或大腿疼痛，可因休息或腰部俯屈而减轻。髋部的疼痛感觉通常位于腹股沟或大腿中内侧，不过它亦可放射至膝或臀部并可能被误诊为腰椎狭窄。|||骨关节炎所致的疼痛可由任何受累的关节或组织所造成，来自软骨下骨的局部缺血及血管受压、滑膜炎症、关节囊扩张、韧带及粘液囊发炎、软骨破坏、神经终端释放酶及炎症介质、滑液体积增加、肌痉挛，均可造成疼痛。疼痛对睡眠的破坏可进一步加剧疼痛。从而造成更一步的残疾和抑郁症。
Q=骨关节炎的实验室检查及放射照片有哪些发现？
A=骨关节炎的实验室检查所见常是正常的，放射照片可显示关节腔狭窄伴软骨下硬化为这一典型的早期发现。随着关节炎的发展，可形成边缘骨赘，软骨下骨囊伴硬化及不全脱位。在晚期的病例中，关节体疏松及软骨下骨萎陷可能表现明显。滑液分析可显示滑液为非炎性（小于500个细胞/ml）。
Q=有与骨关节炎的形成相关的危险因素吗？
A=（1）虽然年龄是危险因素之一，但并非所有老年人都会形成骨关节炎。|||（2）先天畸形，如佩特兹病和先天性髋关节脱位，与宽骨关节炎形成相关。|||（3）关节的既往损伤，炎症状况，如结晶关节病、脓毒性关节炎、代谢性疾病（肢端肥大症和血色素沉着症）及遗传因素均与骨关节炎的形成相关。|||（4）肥胖是与骨关节炎的形成和进展相关的主要因素。
Q=怎样最好地治疗骨关节炎？
A=应与患者的情况相结合，制定现实的治疗目标。疼痛常造成健康受损、运动范围缩小及残废。医生必须教育患者进行锻炼、使用关节防护，将每日休息时间规律化、减少和消灭可能造成的疼痛或病情进展的危险因素。应让患者明白骨关节炎的治疗选择，所建议的治疗过程应包括下述方法的结合。|||锻炼与康复  关节休息时间过长，尤其对老年人可造成健康受损、肌肉萎缩、挛缩及骨质疏松。一个对患者的监督锻炼计划，一名理疗师及一名职业治疗师将有助于改善患者肌力、增加运动范围。应选用合适的辅助器械及装置；运动后运用冷敷和热敷亦有助于康复。|||药物治疗 开始药物治疗前必须考虑药物的全部副作用、患者的并发病，以及药物间潜在的相互作用。对乙酰氨基酚常是治疗骨关节炎的有效药物。在治疗剂量（4.0g/d）时副作用较非甾体类抗炎药少，而对许多患者效果却和非甾体类抗炎药一样。非甾体类抗炎药是用于治疗关节炎使用最普遍的药，但在老年人中这些药物的不良反应增加，包括急性肾衰，胃溃疡，心血管作用及意识受损。当患者使用这些药物时，必须严密监测不良反应的迹象。除注意药物的全部副作用外，非甾体类激素的选择还应考虑服药频率。|||局部使用辣椒素乳油——一种神经末稍P物质释放抑制剂，亦对减轻关节疼痛有效。麻醉药如可待因、丙氧酚及羟考酮亦可在其它方法无效时应用，这种情况常发生于关节炎办骨萎陷，如在无血管性坏死，或有神经受压迹象时。医生需监测这些药物的副作用如便秘、认知功能和呼吸变化等。松弛和生物反馈技术对缓解一些受累患者的疼痛程度有效。|||关节内注射可的松可用于缓解患者因关节炎所致的疼痛。然而，单个关节每年注射这些药物不能超过3~4次。小剂量抗抑郁药用于控制慢性疼痛取得了一些成功。阻断5-羟色胺的再摄入可加强脊髓的抑制径路，从而抑制对疼痛的感知。|||心理咨询 老年骨关节炎患者可能需要心理咨询，尤其是当抑郁症表现明显时。持续性疼痛、残废、畸形、功能减退等常可造成抑郁症。当患者性生活困难和/或因关节炎不能工作时，这种抑郁症可能加重。当这些情况中任何一种出现时，患者必须接受有关精神、性及经济方面的咨询。|||外科治疗  当保守治疗无效时，可经关节内窥镜行关节清创或灌洗。关节成形术应保留用于持续性疼痛、运动不能及尽管最大程度的药物治疗但仍失去功能的患者。功能康复应在术后48小时进行。
Q=哪些老年人风湿病可呈现畸形单关节炎？
A=当一个关节开始发炎及疼痛，它需要立即进行检查。一些可呈现急性的单关节肿痛的关节炎为：感染性关节炎；细菌；分枝杆菌属；真菌；螺旋体；病毒；结晶所致关节炎；痛风；假痛风；羟基磷灰石病；骨关节炎；异物反应；神经性关节病（夏科关节）；无血管性坏死；肿瘤；系统病变单关节发作（非常少见）；类风湿性关节炎；系统性红斑狼疮；银屑病关节炎；艾滋病；炎症性肠病；白塞氏病；赖特综合征；反应性关节炎 。
Q=脓毒性关节炎的并发症和死亡率是怎样的？
A=脓毒性关节炎是所有年龄人群中对生命最具威胁和最具破坏性的关节炎，如果感染未查出或未被或彻底地治疗，则可在1~2天内发生关节破坏。约25%~40%被诊断为脓毒性关节炎的患者年龄超过60岁。与总的成人人群10%的死亡率相比，老年人中该病的死亡率在19%~33%之间。在老年人中，该病的并发症如骨髓炎，关节运动和功能丧失，及骨关节炎均增加。
Q=试述脓毒性关节炎的临床和诊断特征
A=体格检查所见包括发热，继发育关节囊积液所致的关节肿胀、局部发热、运动能力丧失及严重疼痛，可伴或不伴全身症状。一般应行关节外感染灶的检查。|||通过对受累关节行关节穿刺术而进行诊断，滑囊液革兰染色或培养出现微生物及滑囊液的感染证据有助于证实诊断。在鉴别上，本病滑囊液细胞计数常高于50000个/mm3，中性粒细胞分类高于80%~90%。亦有白细胞计数低的报道，范围6000个/mm3,但这种情况较少见。病原微生物染色阳性菌感染中占75%，在革兰阴性菌感染中占50%。其它诊断试验包括血培养，在非淋球菌感染关节炎中阳性率为25%~78%，但在淋球菌关节炎常为阴性。适当的影像技术如X线照片或MRI，可用于评估关节破坏和骨膜炎。最初即应使用对脓毒性关节炎最常见的病原微生物敏感的抗生素，一旦获得培养则可更换抗生素。
Q=哪些病原微生物在脓毒性关节炎中最常见？
A=革兰阳性需氧菌引起的感染约占患者的85%，金黄色葡萄球菌占67%，肺炎链球菌占3%，非A族，乙型溶血性链球菌占15%，表皮葡萄球菌常见于人工关节感染。革兰阴性菌占老年患者感染的18%，但亦有报告占30%，革兰阴性和厌氧菌感染亦更常见于肠道外用药、宿主免疫受损、四肢有伤口及胃肠恶性肿瘤的患者。|||虽然在老年人中不常被考虑，但淋病奈瑟球菌可引起游走性关节炎、腱炎和急性单关节炎。这种形式的感染性关节炎较那些非淋球菌感染所引起的损害轻。当老年人出现相应的临床特征时，应考虑淋病奈瑟菌感染。虽然脓疱和斑点形成皮损形式可见于2/3的播散性淋球菌感染，但腱鞘炎才是最常见的临床表现。仅有25%的播散性淋球菌感染滑液培养可呈阳性。|||其它致病因子，包括霉菌、病毒、螺旋体（莱姆病）、分枝杆菌及寄生虫，据报道亦可引起脓毒性关节炎，但其过程更隐伏。|||脓毒性关节炎的微生物学|||微生物：革兰阳性菌；发生率：85%、微生物：金黄色葡萄球菌；发生率：67%、微生物：肺炎链球菌；发生率：3%、微生物：非A族、乙型溶血性链球菌；发生率：15%、微生物：革兰阴性菌；发生率：18%、微生物：其它微生物；发生率：、微生物：霉菌；发生率：、微生物：病毒；发生率：、微生物：螺旋体；发生率：、微生物：分枝杆菌；发生率：、微生物：寄生虫；发生率：。
Q=讨论脓毒性关节炎的发病机制
A=脓毒性关节炎最常由血源性播散所引起。较少见的病因包括关节外科手术、关节内注射或关节穿透伤。最常见的感染部位包括大关节，如膝和髋，但较小的关节亦可被累及。|||易于使老年患者罹患脓毒性关节炎的危险因素包括：|||（1）先前存在的关节病（风湿性关节炎或骨关节炎）；|||（2）损伤；|||（3）糖皮质激素关节内注射（较少见，发生率为注射的1/10000）；|||（4）并发的关节外感染（皮肤、软组织、尿道、亚急性细菌性内膜炎）。|||损害宿主防御功能的疾病或药物：|||（1）糖尿病；|||（2）慢性肾炎；|||（3）肝硬变；|||（4）艾滋病；|||（5）皮质类固醇治疗；|||（6）细胞毒性药物。
Q=哪些是老年人中常见的结晶所致的疾病？
A=结晶所致的关节炎常表现为单关节炎。痛风是由单钠尿盐酸结晶所致。痛风的发病率随年老而增高，达到50~70岁年龄范围患者的4%。虽然任何关节都可被累及，它常发生于第一跖趾（MTP）关节、踝、跖骨或膝关节。受累关节常极度触痛、发热、红肿充血、类似急性感染。发作初期可为单关节，但继之发作可为多关节并伴发热。痛风石性痛风常见于老年男性，而利尿剂引起的痛风亦有报道可发生于老年女性。通过偏振光显微镜证实滑液中有尿酸盐结晶可确立诊断。早期的放射照片通常正常，但长期慢性病就可显示典型的关节破坏并有突出的边缘。|||焦磷酸钙沉积（CPPD）病，亦称为假痛风，随年龄增长而发病率增加，在65~75岁之间，10%~15%的个体有CPPD存在的迹象。这种比率在85岁以后上升为30%~60%，最常受累的关节为腕和膝，但其它关节亦可被累及。典型的表现为一种急性自限性单关节炎的征象。然而，亦可形成无症状的由放射照片显示的软骨钙质沉着病及亚急性慢性破坏性关节病变。放射照片常显示膝关节半月板、腕三角韧带及偶尔发生于肩关节软骨的软骨钙质沉着病。其它类似于骨关节炎的所见包括：关节间隙变窄、骨硬化、软骨下囊肿及骨赘形成。应牢记的是痛风和假痛风均可表现为滑囊炎和腱炎。假痛风尚与其它疾病有关：这些疾病包括甲状腺功能低下、甲状旁腺功能亢进、血色素沉着症、低镁血症及低磷血症。|||磷灰石所致的关节炎，无论是继发于羟基磷灰石（一种骨成分）或其它磷灰石，均能引起急性关节炎或关节周炎。在老年人中发现的一种急性破坏性关节炎被称为Millwaukee肩综合征。它常典型地见于年龄逾70岁的年轻人，其他关节包括膝亦可被累及，滑液常呈血性并有磷灰石结晶的证据。|||常见的结晶所致的关节炎|||类型：痛风；结晶：单钠尿酸盐结晶；发病率：50~70岁龄人群中的4%；临床表现：最常影响第一跖趾关节，跖骨、踝、膝，其他关节亦可受累。可为单关节或多关节|||类型：焦磷酸钙沉着病；结晶：焦磷酸钙结晶；发病率：65~75年龄人群的10%~15%；85岁以后的30%~60%；临床表现：常影响腕、膝，但其它关节亦可受影响，通常为单关节也可为多关节|||类型：磷灰石所致关节炎；结晶：羟基磷灰石或其它磷灰石；发病率：最常在65~75岁老年中发病；临床表现：为急性关节或关节周炎，破坏性关节炎被称为Milwaukee肩。
Q=怎样治疗结晶所致的关节炎？
A=痛风、假痛风及磷灰石病的治疗非常相似。一线治疗常为非甾体类抗炎药，在老年人中应谨慎使用，尤其是当存在其它伴发病时。应考虑使用类前列腺素药物作为保护剂。秋水仙素较少用于急性发作的结节所致的关节炎，但可用于预防痛风或假痛风。急性发作也可全身使用糖皮质激素，特别是如有多关节受累存在或有非甾体类抗炎药禁忌时。当单关节受累时，关节内类固醇注射可作为一种选择疗法。对慢性关节炎，治疗用药方式与骨关节炎治疗一致。别嘌呤醇和丙磺舒保留用于慢性痛风性关节炎。
Q=阐述骨坏死并讨论其特点。
A=骨坏死是另一种导致老年人疼痛症的可能原因。疼痛乃由造成受累骨坏死的循环受损所致。通常受累的部位包括膝、髋或肩，但小关节亦可受影响。骨坏死与很多疾病有关，包括系统性红斑狼疮、全身使用皮质类固醇、损伤、酒精中毒、吸烟及骨关节炎，但它亦可为特发性。
Q=哪些危险因素与夏科关节的形成相关？
A=夏科关节或神经性关节病可发生于存在周围感觉神经病变如糖尿病、脊髓痨、恶性贫血、麻风的患者。关节破坏发生由疼痛感觉丧失所致，其他感觉如本体感受器、触觉、温度觉亦可被损害。糖尿病最常发生足、踝和跖骨关节受累，而脊髓痨经常累及较大的关节。
SEC1=哀丧
Q=什么是哀丧？
A=哀丧是指发生在亲人死亡后的哀悼和悲痛的过程。出于丧亲哀痛之中的人们都有强烈的忧伤和失落感。这种经历和反应常因人而异，并与宗教习俗或文化背景相关。虽然本章讨论的基础是指因死亡而致的丧亲，但死亡并非是唯一的可导致老年人或其家庭产生失落感和悲痛的事件。老年人常经历因疾病、残废、地位改变以及家庭成员或朋友死亡所组成的复杂失落感。家庭成员自己亦可能因为目睹父母或所爱的某个人每况愈下而感到悲痛和失落。关怀给与者常因痴呆患者的衰退、个性丧失积极一件头等这种具有隐蔽性而将其描述为“慢性死亡”。|||虽然本章讨论的目的是帮助医生去服务患者，但他亦包括对患者家庭成员提高参考帮助。从事老年病工作时，很重要的是必须记住老年患者常属于一个较大家庭体系的一部分。治疗老年患者必须敏锐地注意家庭的参与程度及重要性。|||医生亦需清楚他们自己对垂危、死亡和丧亲的感受。患者的死亡常可激起医生强烈的情感波动，本章讨论亦论述了行医者怎样进行自助。
Q=年龄、性别、关系、死亡类型如何影响哀丧？
A=预期的或与年龄相称的死亡所致的精神创伤程度可通过对事件所作的情感和精神准备而发生变化。许多老年人，家庭成员及关怀给与者都不会因与年龄相称的死亡而产生过久的悲痛。相反，成熟儿童的死亡，及自杀、车祸、或飞机坠毁等所造成的无法预料的死亡被列为最大程度的情感和寄生创伤。可见哀丧的程度也可随死亡被列为最大程度的情感和精神创伤。可见哀丧的程度也可随死亡的情况而变化。虽然如此，对预料之中的丧亲或与年龄相应的死亡仍需小心的探讨。每种情况都须以个体为基础进行评估。|||男性或鳏夫在妻子或伙伴死亡后发生健康问题和脱离社会的危险性稍大一些，推测可能是因为男性未培养起必要的社会支持或人际关系网以帮助他们。也可认为男性更不情愿请求帮助或加入互助团体的缘故。寡妇们总倾向于乐意有较大的支持网络和寻找正式或非正式的支持，亦显示女性与同胞兄弟姐妹之间联系更多，因而兄弟或姐妹的死亡对她们具有很重要的影响。|||老年人中所形成的许多密切和重要的关系常超越了对第一级亲属的情感。这些关系包括“养”子、朋友、邻居、关怀给与者及宠物。而且，在一个“家庭”和性别的概念发生变化的时代，需要超越常规来评估家庭结构、性别角色以理解人际关系的重要性和对哀丧的影响。
Q=哪些医疗并发症与哀丧有关？
A=（1）躯体和精神疾病发病率上升；|||（2）躯体症状加重；|||（3）饮酒、吸烟及药物危险的增加（包括处方用药）；|||（4）自杀危险增加。|||丧失亲人的患者有将现存的医疗或心理问题夸大以及出现躯体问题主诉增多的危险，对一个处于悲伤中的人应仔细评估异常或病理的悲痛以及需引起注意的医疗问题。
Q=正常和不正常的悲痛反映的区别是什么？
A=解释正常悲痛过程最知名的模式应推Elizabeth Kubler-Ross在她的著作《死亡和垂危》书中所提出的观点，她将“正常”的哀丧概括为5个阶段。必须强调各个阶段是流动和可变的，并非每一个人都绝对地经历每个阶段，各阶段互相转化，持续过程和结果均有所不同，少数情况下可完全不经历一些阶段。|||阶段一：否认——“不是我”|||这种处理办法是对未料到的不受欢迎的坏消息所带来的震惊的缓冲。起短期的保护作用，可被一定程度的接受所替代。|||（1）否认可持续整个疾病阶段直到死亡，无必要让患者放弃这一念头。|||（2）长时间或固执地抱定完全否认的念头不是属于正常悲痛过程。而需接受精神卫生专业咨询。|||阶段二：愤怒——“为什么是我”|||（1）死亡的征象开始对患者变得真实。|||（2）合理的和不合理的成分：合理的成分是患者可能处于痛苦或不适，经历了各种治疗及检查，意识到时间正在被消耗；不合理的是患者可能对试图帮助他们的家庭或医疗小组成员发泄愤怒（如指责医疗小组成员无能）。|||（3）是较难于与患者维持关系的阶段之一。|||（4）可能程度不断变化地持续疾病的全程直到死亡。|||（5）通常转换为其他阶段，如期望和抑郁。|||（6）在此阶段，家庭和关怀小组成员可能需要来自精神卫生专业的帮助，以维持与患者之间的关怀关系。|||阶段三：争取（bargaining）|||（1）试图借助更强的力量来延缓死亡。|||（2）通常不是一个持久的阶段。|||（3）对垂死过程而言是一个更为主观和神秘的成分——相信既往良好的行为，对模范行为的承诺，或自我强加时间框架“1年或更长”，将会延缓死亡。|||（4）通常是一个更为自主的过程，并不与医生讨论。|||阶段四：抑郁|||（1）接受前的最后阶段。|||（2）可能持续到死。|||（3）丧亲的影响已被接受，而开始为过去、现在、将来悲痛。|||（4）思考对死亡作必要的准备。|||（5）此阶段患者常需要温和的支持，牧师、社会工作者、济贫院工作者及精神卫生专业可能有助于此阶段的患者。|||（6）相对而言，这种类型的抑郁是哀丧和濒死前一个正常的过程，与某些需要治疗的临床综合征不同。|||（7）如果此阶段持续过长，或治疗有可能改善患者的生活质量时，可与老年精神病学家共同会诊商议对策。|||阶段五：接受|||（1）被描述为死亡发生前最后的“休息”。|||（2）患者通常能表达他们对死亡的感受。|||（3）发生于接近疾病的终末阶段，轻轻的安慰——包括咨询、情感支持、并确信患者不感到孤独等，通常是患者最基本的需求。|||虽然这些阶段所描述的是疾病终末期的患者，他亦与经历过类似感觉的家庭成员或所爱的人有关。但须记住，不存在哪种悲痛过程才是“适当”的。哀丧具有很大的个体差异，并因宗教和文化背景而有很多的变化。五个阶段亦是可变化的，并可能相互重叠发生、同时发生或超过上述所概括的顺序而发生。虽然正常的悲痛反应有时扰乱人的情绪并使人忧伤，但它们却需要被理解，并有必要被体检。将它们理解为正常可以说明进一步的治疗措施，如精神治疗、使用抗抑郁药或住院治疗等可能都不需要。更恰当的方法是支持服务，可加强表现为与重度的抑郁症特征相同的特点，例如忧伤、哭泣、睡眠方式破坏、食欲差、体重下降并伴强烈的症状，可造成病理的忧伤和抑郁。通常在抑郁症未超过2~4个月以前并不作出一个中度抑郁症发作的诊断，根据DSM-IV，下列特点不是正常忧伤反应的一部分。|||幸存者为除了死者死时自所采取的或未采取的行为以外的其它事感到内疚。如“如果我更快些叫医生”或“如果我未到商场我可能就听见他呼救”等都陈述属正常反应。|||幸存者除觉得死了会觉得更好受些或者觉得应该和死去的人一起去死外，还想去死。哀丧中的人期待他们与所爱的人在一起或心存内疚如“应该让我死”（特别是对成年的儿童死亡时）都是常见的。但是，积极地酝酿自杀计划的行为则应引起精神健康保健人员迅即的关注。|||认为自己无用的病态成见。对哀丧的人而言，感到有自我失落感或部分的自我失落感使不少见的。然而，如果持续存在“我在有不名一文了”、“我已失去生活的目的，我对任何人都无益处”等之类的信息，或持续地感觉前途无望，则应由精神卫生专科会诊。|||明显的健身运动迟缓。哀丧者可能显得不够敏捷或精神萎靡。然而，如果它的活力发生明显的改变或严重的淡漠，或愿望与实际行动之间不相协调，则应请精神卫生专家会诊。|||持久的或明显的功能受损。在躯体外观及从事家务活动方面表现出一定的社会隔离及情感淡漠对哀丧者而言属正常现象。然而，如果这种状况随时间推移而持续存在及恶化，则可能属异常悲伤的表现，并需与精神卫生专家会诊。|||在丧亲后的最初几个月里，一个人应恢复一些正常的功能，如果一个人开始恢复与社会接触，表达对未来的希望，则最有可能是正常的悲痛，对许多老年人，尤其是那些丧偶者，他们的角色和功能需被重新确定，这个过程需要耗费大量的感情，患者可能需要保健人员的支持和咨询以帮助他们度过这一重新确定的阶段。
Q=什么情况下异常的悲痛反应需治疗？
A=医生必须注意哀丧者任何对现在的疾病或精神症状的夸大之辞。每个患者的反应也各不相同并需要相应的治疗。根据DSM-IV中队异常悲痛的定义，如果症状超过2~4个月仍保持不变甚至强度增加，则应由老年精神病学专家会诊以进行评估。|||在哀丧开始的阶段就应提供关于支持咨询及支持小组的信息，如果此时患者或家庭成员在医院，则临床医生可和医院社会工作部门或济贫部门商议，以提供对住院患者的咨询和其他社会服务。|||对哀丧者应在丧亲后尽可能早地予以关注，如果医生和哀丧者已建立起一个不断发展的关系，有关支持的介入和信息则应在安葬后及其他有关的安排完毕后给予。如果希望与哀丧者很少接触甚至不接触，则应给与供将来参考的信息。|||正如对“正常”的悲痛没有一个完整的定义一样，对异常悲痛反应的治疗从开始即应个体化，当一个患者反馈出难于适应丧亲的信息，或如果完全没有悲痛反应，则应向他们提供帮助。许多患者可能希望对失眠、焦虑或抑郁进行药物治疗。对这种要求应逐个进行调查和评估。如果一位患者叙述过度强烈的躯体症状，却没有或极少有生理上的发现，则应与精神卫生专家会诊对患者进行评估。
Q=对处于悲痛中的患者最重要的要说或要做的事是什么？
A=比懂得对哀丧者说什么更为重要的是知道不应该说什么。人们的天性往往是努力让处于痛苦中的人感到好受一些。在遇到死亡的情况下，任何人所说的话都难以驱散忧伤和失落感。最好的方法是认识到丧亲之痛，认同其感觉，并在患者期望的情况下开门见山的谈论死亡。诸如此类的陈述如“那好，这是件幸事”，或“他寿命已很长了”，或“那是上帝的旨意”等，并未被普遍的接受，而应避免。它们是特殊场合下的反应，可能会降低一些人的失落感。简单的陈述如“对你失去亲人我感到非常难过”，“我知道眼下对你来说是最困难的时候”，或“我也会非常想念他们”，可认同失落感而不是试图抹煞它。|||一些医生对在患者死亡时自己应该怎样做感到很为难，时常自问的问题是“我应该送张卡片吗”，“我应该给他家人送花吗？”，和“我应该去参加葬礼吗？”这也不存在正确或错误的答案，所有的医生都须保持某种职业界限，但医生亦是人。在一些情况下，尤其是医生与家庭成员已建立了一种较好的得关系或已形成了可长期发展的关系，做出一些表示，无论是一张卡片，一束鲜花或参加葬礼，都是合适的。然而，即使医生不作上述的任何表示亦不应感到内疚。总而言之，无论是为自己还是为患者家庭，医生都应该保留一些界限。
Q=家庭成员亦属我的患者吗？
A=临床医生不可忽略老年患者的家庭成员及他们的照顾者，照顾父母的人或照顾所爱的人通常经历了巨大的损失，这不仅是指损失了他们所爱的人，也包括他们在关怀中的作用和付出。这样的家庭或成员可能需要特殊的关怀，并求助于适当的临床医生以提供咨询、支持和有关帮助机构的信息。|||家庭成员对涉及治疗死者的临床医生发泄愤怒的情况并不鲜见。“枪击信使”的现象是对未预料到的或不受欢迎的患者结局的一种常见的反应。让家庭成员表达他们的感受而不是独自的承受或产生防御性的反应能帮助他们分散一些这类的反应。
Q=我怎样控制自己对死的感觉？
A=我们对自己以及我们的患者的必死性都有自己的反应和恐惧。当一位患者死亡时，医生感到一定程度的忧伤、失落及无助都是正常的。同样的，在死亡和疾病可能经常发生的地方，有一个适当的疏远和应付机制以保证情绪和精神的安全亦同样重要。如果临床医生想保持健康并向面对死亡和丧亲的患者提供适当的帮助，则探寻他们自己对死和哀丧的感觉同评估患者的感觉及信仰同样的重要。
