Q=讲述免疫系统两个主要分支的命名和基本组成
A=免疫系统的两个主要分支是体液免疫（HI）和细胞或细胞介导免疫（CMI）。虽然这种分法有一些用处，但两个分支之间有许多相互影响和重叠的区域。体液反应主要由终末分化的B细胞（浆细胞）产生的抗体介导，同时补体系统也起重要作用。HI是抵御感染的主要宿主，同时在其他重要的免疫反应中也起着作用，如抗体依赖性细胞介导的细胞毒性反应（ADCC）。|||CMI的主要效应器是T细胞，不过巨噬细胞和其他细成分也是重要参与者。完整的CMI对于宿主抵御病毒、真菌和原虫感染及抑制恶性肿瘤发展，特别对于淋巴网状内皮细胞系统的作用是关键的。CMI的一个重要例子是迟发型超敏反应。
Q=什么是主要组织兼容复合体（MHC）？
A=MHC是一组基因（位于人类第6号染色体），它的产物在免疫识别和应答的调节中起关键作用。在人类，MHC基因编码I类（HLA-A，-B，-C），Ⅱ类（HLADR，-DQ，-DP）和Ⅲ类（补体成分C2，C4，B因子）抗原，以及一些具有重要免疫调节性质的其他分子，包括肿瘤坏死因子α和肿瘤坏死因子β（淋巴毒素）。
Q=什么是B淋巴细胞（B细胞）？
A=B细胞是从造血干细胞分化而来，是浆细胞的前体，它是体内产生抗体或生产免疫球蛋白的细胞。它们主要存在于骨髄、脾脏、淋巴结及外周血中。
Q=什么是抗体？它的基本结构是什么？
A=抗体或免疫球蛋白（Ig）分子是B细胞对抗原应答而生成的一种蛋白质，并且对诱导生成的抗原具结合的能力。Ig的基本结构（见图）包括4个多肽链，两个轻链和两个重链。两个重链、轻链和重链之间由链间二硫键相联。IgA2例外，它的轻链和重链不是被共价键相联，轻链的类型有两种，κ型和λ型，但是任何单一Ig分子的两条轻链可以是κ链，也可以是λ链。羧基端的一半是轻链（CL）和重链（CH）的恒定区，氨基端的一半是可变区（VL和VH）。IgG，IgD和IgA重链恒定区包括三个区域，而IgE和IgM有四个区域。这些恒定区担负着Ig分子的功能方面（例：补体结合于CH2区域），而轻链和重链的可变区共同决定着抗体特异性和对抗原的结合。在形式上IgG，IgD和IgE是单体，IgM是五聚体，而IgA或是单体或是多聚体（一些血清和所有分泌型IgA是二聚体）。Ig的五种同型体的一些主要特性和生物功能列在问题6的表中。|||1个Ig分结构：该图是1个Ig分子的示意图，表明分子的链和区域结构，在H链和L链的可变区内存在超变区。Fab和Fc指由木瓜蛋白酶裂解形成的IgG分子片段。前者包括H链的VH和CH1区域和全部L链；后者包括通过二硫键互相连接的两个H链的CH2和CH3区域。
C=答案包含表格，第4题，第537页。
Q=不同类型的免疫球蛋白（Ig）的物理和生物特性是什么？
A=人类免疫球蛋白的物理和生物特性*：特性，IgG，IgA，IgM，IgD，IgE；分子形式，单体，单体、多聚体，亚聚体，单体，单体；亚类，IgG1，2，3，4，IgA1，2，单一；分子量，IgG1，2，4为1500000；IgG3为180000，160000，950000，175000，190000；血清水平（mg、cc），9，3，1，0.5，2.1，1.5，4，0.03；血清半衰期（d），IgG1，2，4：23IgG3：7，6，10，3，2；补体结合，IgG1，2，3＋IgG4-，﹣，﹢，﹣，﹣；胎盘传递，﹢，﹣，﹣，﹣，﹣；其他特性，再次应答，粘膜分泌，初次应答，类风湿因子，类型转换，变态反应。|||*“﹢”和“﹣”表明此途径是否存在或没有。
C=答案包含表格，第5题，第538页。
Q=初次和再次抗体反应的特点是什么？
A=初次抗体反应发生于第一次接触抗原之后，而再次抗体反应是发生在第二次和随后的接触中。这两种反应主要特征图解如右。初次抗体反应的四期，即抗原作用后抗体反应经历的四个期：|||（1）未测到抗体时的延迟期；|||（2）抗体滴度呈对数上升时的对数期；|||（3）在平台期抗体滴度稳定；|||（4）在下降期抗体被清除或被分解。|||初次和再次抗体反应。在典型的免疫反应中，再次抗原作用后的抗体水平与初次抗蛇毒血清作用后的抗体反应比较：|||（1）抗体出现更快且特续时间长；|||（2）到达更高的滴度；|||（3）主要由IgG组成。在初次反应中IgM出现早于IgG。
C=答案包含图片，第6题，第539页。
Q=概括补体系统的功能
A=补体系统作为体液免疫的一部分而起作用，并且也促进炎症反应。补体系统的特殊功能概括如下图。|||补体作用的概括以及它在急性炎症反应中的作用（标明反应因素如何被诱导等）：①增加血管通透性；②依赖于C3a和CSa作用于平滑肌；③作用于肥大细胞；④使胞浆蛋白释放。C3促进生发中心复合体定位；⑤对细菌的调理和吞噬作用；⑥通过趋化作用吸引中性粒细胞到炎症区域；⑦吞噬经过调理的微生物。膜攻击复合体、C5～9负责溶解细菌；⑧以及其他被认为是外来的细胞。
C=答案包含图片，第7题，第540页。
Q=比较经典和旁路补体途径的激活顺序
A=经典补体途径激活利用成分C1～9。旁路途径的激活也消耗C5～9，但没有C1，2和4。经典和旁路途径图释如下：|||补体链锁反应显示经典和旁路途径全部过程。C3在两个途径中的中心地位已明确。
C=答案包含图片，第8题，第541页。
Q=哪些因素引起经典补体途径激活？
A=经典途径主要被抗体-抗原（免疫）复合物激活。单一IgM或由IgG亚型1，2和3，但不是4构成的两个IgG分子（IgG双体）与C1结合，引起补体的激活。某种病毒、尿酸盐和DNA也可以激活经典途径。
Q=哪些因素引起旁路补体途径活化？
A=激活旁路途径的物质包括：酵母多糖；蛇毒因子；细菌脂多糖，聚合IgG，M，A和E；表面缺乏唾液酸的细胞；大部分细菌，一些寄生虫以及实际上所有缺乏唾液酸的植物细胞。带荚膜细菌含有唾液酸作为它们荚膜成分，其部分致病性可能归于他们具有避免旁路途径破坏的能力。
Q=在评价疾病过程中补体激活途径的作用时，哪些原因限制了血清补体水平的应用？
A=解释血清补体水平（C3和C4）时，必须认识到正常水平并不能排除补体激活或补体介导的组织损伤。在一些疾病，补体合成增加（例如急性炎症），因此潜在地掩盖了消耗的增加。而且，某些条件下，补体在没有降低血清水平时可能非常有效地引起细胞损伤。况且，在其他体腔，血清补体水平一不一定反应其活性。例如，类风湿关节炎，血清补体水平可能正常，但在关节液中是降低的。在肝衰竭时由于合成补体成分的减少可以出现低补体。
Q=经典和替代补体途径的激活可见到血清C3和C4水平的哪些模式？每种模式相应说出至少一种疾病
A=疾病的血清补体水平：途径，C4，C3，疾病；经典，↓，↓，系统性红斑狼疮，血清疾病；经典（液相），↓，N，遗传性血管神经性水肿；替代，N，↓，内毒素血症（革兰阴性脓毒血症）；替代（液相），N，↓，Ⅱ型膜增生性肾小球肾炎（C3肾炎因子）|||↓，=下降，↑=增加，N=正常。
C=答案包含表格，第12题，第542页。
Q=花生四烯酸代谢的两个主要途径是什么？阿司匹林，（NSAID）非甾体类抗炎药，二十碳亚烯酸（鱼油）及皮质类固酵对于这些途径中产生的介质有什么作用？
A=前列腺素（PG）和血栓素是遇过花生四烯酸代谢的环氧化酶（CO）途径而产生的，白三烯（LT）是通过脂氧化酶途径而产生的。这些二十烷类表现出一系列有效的炎症和免疫调节特性。阿司匹林和NSAID抑制环氧化酶（CO），从而也抑制PG/血栓素的产生，但不抑制LT的产生。二十碳亚烯酸（鱼油）通过在产生二十烷类的细胞的细胞膜中脂肪酸对花生四烯酸的优先置换而抑制PG/血栓素和LT的形成。皮质类固醇通过刺激细胞内蛋白、脂肪皮质素的产生，可抑制磷脂A的活性，从而也抑制吧了PG/血栓素和LT的生成。特异性脂氧化酶抑制剂近期正在进行临床试验。
C=答案包含图片，第13题，544页。
Q=什么是α、β和γ干扰素（IFN）？
A=自从干扰素发现之后，它们就被分为三类：IFN–α、IFN-β和IFN-γ。IFN-α和IFN-β以前被分类为I型，而IFN-γⅡ型。IFN-α包括20个或更多亚型，它们均具有高度同源性。IFN-β具有至少两种亚型。IFN-β只有约34%的序列与IFN-α同源，何它们的生物学作用是相似的。IFN-β2被证明是“B细胞分化因子-2”，现在命名为白介素-6（IL-6）。它实质上与IFN-α无同源性。IFN-γ在结构或功能上与其他IFN无相关性。
Q=哪种细胞产生干扰素，干扰素的主要功能是什么？
A=IFN-α由白细胞、成纤维细胞（较少量）和许多其他细胞产生。IFN-β由成纤维细胞、白细胞（较少量）和许多其他细胞产生。IFN-α及IFN-β均在抗体产生，移植排斥和迟发型超敏反应（OTH）的免疫调节中起作用。它们能诱导自身免疫和炎症反应，并且它们在抗病毒、抗菌、抗真菌和抗肿瘤反应中也起作用。|||IFNβ2（IL-6）由成纤维细胞、T细胞、单核细胞和内皮细胞产生，并有很少的抗病毒作用。它也被称为“B细胞分化因子”，因为它刺激成熟B细胞分化为分泌免疫球蛋白的浆细胞。它在早期造血中也起作用，并且在多发性骨髓瘤和其他恶性肿瘤中可能是一种重要的自分泌生长因子。|||IFN-γ由激活的T细胞、自然杀伤细胞（NK）和淋巴因子激活的杀伤细胞（LAK）产生。它的生物学作用包括增强细胞毒T细胞和NK细胞活性；内皮细胞和成纤维细胞的表达；诱导白介素-2受体在T细胞的表达；降解胶原的合成；并抑制IL-4诱导IgE合成。
Q=什么是法氏囊？在人类哪个淋巴器官与其类同？
A=法氏囊是鸡体内B细胞发育的场所（Gallus domcsticus）。在人类，B细胞的成熟最初在骨髓。
Q=概括B细胞从干细胞到浆细胞的个体发育
A=干细胞→前B细胞→未成熟B细胞→成熟B细胞→激活→分泌B细胞→浆细胞。
Q=B细胞表面Ig的作用是什么？
A=膜表面Ig是B细胞的抗原结合部位和激活受体。受体功能包括抗原呈递中的信号传导和参与，显示与T细胞的同族相互作用。
Q=什么是细胞因子，它们产生的部位及主要作用是什么？
A=细胞表面标志的特性：表面标志，组成，别名，表达部位，注释；T细胞受体，43kd糖蛋白，40kd糖蛋白，TCR，Ti，胸腺细胞，T细胞，识别抗原；CD2，50kd糖蛋白，LPA-2，T11绵羊红细胞受体，胸腺细胞，T细胞，NK细胞（大颗粒淋巴细胞），结合LFA-3的粘附分子；抗T112是促有丝分裂的；CD3，25kd糖蛋白，20kd糖蛋白，20kd蛋白，T3，Leu-4，胸腺细胞，T细胞，与T细胞受体结合，抗CD3是促有丝分裂的；CD4，57kd糖蛋白，T4，Leu-3，胸腺细胞，CD4﹢T细胞，识别MHCⅡ类抗原，抗CD4阻抑辅助性T细胞反应；CD8，32kd糖蛋白，T8，Leu-2，胸腺细胞，CD8﹢T细胞，识别MHCⅠ类抗原，抗CD8阻抑辅助性T细胞反应；CD28，442kd同源二聚体，Tp44，大多数CD4﹢T细胞，一些CD8﹢T细胞，抗原呈递细胞上的配体B7结合CD28，并传递第二信号给活化的淋巴细胞；CD29，130kd糖蛋白，150kd糖蛋白，160kd糖蛋白，180kd糖蛋白，4B4，纤维结合素受体，胸腺细胞，T细胞，B细胞，粒细胞，单核细胞，在辅助/诱导性T细胞上存在；CD45RO，180kd糖蛋白，UCHL1，记忆T细胞，见CD45RA；CD45RA，205kd糖蛋白，220kd糖蛋白，2H4，Naivc（朴素）T细胞，在信号转导及酪氨酸磷酸合成酶中起作用；CD5，67kd糖蛋白，TL，Leu-1，胸腺细胞，T细胞，B细胞，抗CD5部分加强T细胞活性；CD20，35kd磷蛋白，B1，B细胞，通常作为B细胞标志，抗CD20能激活或抑制B细胞；LFA-1，180kd糖蛋白，90kd糖蛋白，﹣，大多数白细胞，抗LFA-1抑制细胞免疫反应；CD56，135kd异源二聚体，200kd异源二聚体，NKH1A，Leu-19，NK细胞，促进同型粘附；CD16，50～70kd磷脂酰肌醇连接的跨膜分子，FcRⅢ，NK细胞，粒细胞，巨噬细胞，低亲和力Fcγ受体在抗体依赖的细胞介导的细胞毒中起作用，NK细胞激活；B7，44kd蛋白，54kd蛋白，BB1，B细胞，巨噬细胞，CD28的配体。|||细胞因子和它们的生物学作用*：细胞因子白介素，细胞来源，T巨噬细胞，其他，主要作用；白介质-Iα和β（IL-Iα和β），﹢，﹢，发热：骨吸收；前列腺素释放；刺激巨噬细胞和T细胞；1L-1α，﹢；1L-1β，﹢，有一些；1L-2，﹢，激活细胞毒T细胞和NK细胞；刺激T细胞和NK细胞的增生；刺激T细胞和NK细胞的分化；协同刺激B细胞的增生和抗体分泌；1L-3，﹢，﹢，﹢，维特肥大细胞和前B细胞的增生；维特干细胞的分化；1L-4，﹢，﹢，维特静息B细胞和巨噬细胞；诱导脂多糖激活的B细胞分泌IgG和IgE；刺激T细胞和肥大细胞的增生；抑制单核细胞中的TNF-α，1L-1，1L-6；1L-5，﹢，诱导IgA产生和脂多糖刺激的B细胞分泌IgM；嗜酸细胞的增生；维特细胞毒T细胞的分化；1L-6，﹢，﹢，﹢，诱导抗体分泌；细胞毒T细胞的分化，巨核细胞的增生；促进骨髓瘤细胞生长；1L-7，﹢，胸腺株细胞，前B细胞的增生和分化；胸腺细胞的增生；1L-8，﹢，中性粒细胞和T细胞趋化性；1L-9，﹢，辅助性T细胞克隆的生长；1L-10，﹢，﹣，﹢，抑制IFN-γ和IFN-α的生成及B细胞的生长和分化；1L-11，﹢，B细胞、巨噬细胞和巨核细胞的增生和发育；1L-12，B细胞，激活的T细胞的增生并诱导IFN-γ的产生；肿瘤坏因子-α（TNF-α）（恶液持素），﹢，﹢，发热；休克；激活巨噬细胞；刺激FMN的化学毒性；血管生成；骨吸收；对许多细胞的细胞毒；肿瘤坏因子-β（TNF-β）（淋巴毒素），﹢，激活内皮细胞、粒细胞和B细胞，抑制血管生成；对许多细胞的细胞毒作用；干扰素-γ（IFN-γ），﹢，NK细胞，激活NK细胞、细胞毒T细胞、内皮细胞和巨噬细胞；具有抗肿瘤活性；刺激LAK细胞活性；协助刺激B细胞增生；抑制T细胞增生。|||*加和减标志表明是否该途径存在（﹢）或不存在（﹣）。
C=答案包含表格，第19题，第546，547页。
Q=T细胞的主要亚型是什么？描述各自的基本功能
A=T细胞作为免疫反应的效应者及调节者而起作用，如B细胞，它们来自初期的造血干细胞。T细胞的主要类型为：|||（1）CD4﹢＋T细胞：这些T细胞通过提供可溶的且同族的信号给B细胞，刺激抗体产生，而主要起到辅助者/诱导者的作用。抗原识别要受到MHC-Ⅱ限制。|||（2）CD8﹢＋T细胞：这些细胞是功能为细胞毒和抑制剂的T细胞。细胞毒T细胞的功能包括识别并破坏那些带有的抗原被认为是外来物的细胞。例如肿瘤细胞，病毒感染的细胞和同种异体细胞；抑制性细胞作用的一个例子是抑制B细胞合成抗体。CD8＋T细胞的功能是MHC-Ⅰ限制的。
Q=表现型细胞的CD命名法是什么？
A=CD（一群标记）命名法是用来对已被甲克隆抗体规定的细胞表面抗原统一识别的一个系统。一些主要的CD标志见19题。
Q=什么是无反应性？它的临床意义是什么？
A=无反应性指在一组普通抗原的真皮内激发后缺乏迟发型超敏反应（DTH），它的存在是对被抑制的细胞介导的免疫反应（部分T细胞功能）的非常敏感的反映。如在病毒感染时（麻疹），无反应性可能是暂时的，在结节病，AIDS和恶性肿瘤时，无反应性可能延长。通过DTH皮肤试验准确地评定无反应性依赖于许多因素，包括使用一组合适的皮肤试验试剂，适合的试剂溶液，贮存、注射技术（真皮内）和对结果的解释。
Q=什么是抗原呈递细胞（APC）？它们在免疫反应中的作用是什么？
A=APC是细胞的异源性群体，它们具有将抗原向免疫反应细胞表面呈递的作用，从而引起免疫刺激。在大多数情况下，抗原必须与呈递细胞上的MHC分子较接近才被呈递。例如CD4﹢（辅助）T细胞不会识别巨噬细胞（一种APC）表面的抗原，除非抗原与MHCⅡ类分子相结合才被呈递。病毒和外来组织抗原与MHCⅠ类分子相结合才被呈递，并主要由细胞毒（CD8﹢）T细胞识别。T细胞的抗原识别需要APC上抗原与MHC分子的紧密相联，需要CD4或CD8和T细胞上的CD3/T细胞受体复合物紧密结合。这种相互作用导致T细胞在免疫反应中缴活和效应器的功能。APC可能具有基本的抗原呈递能力或在MHC分子在它们表面诱导之后具有该功能，如在成纤维细胞（T类）和一些种类的巨噬细胞（Ⅱ类）发生的那样。APC包括巨噬细胞、郎格罕细胞，树突状细胞、R细胞、枯否细胞、小胶质细胞、星形细胞、成纤维细胞和内皮细胞。
Q=什么是主要基础蛋白（MBP）？
A=MBP是嗜酸性粒细胞胞浆颗粒的主要蛋白，并定位于晶状核心。它也极小量地存在于嗜碱性粒细胞。|||MBP的生物学作用：（1）对许多寄生虫的非特异性毒性作用（包括曼氏血吸虫、旋毛线虫和克氏健虫）；（2）对人多数哺乳类细胞有毒性作用（包括人类细胞）；（3）刺激肥大细胞和嗜碱性细胞释放组织胺；（4）中和肝素，MBP具有在潜在临床意义的一个例子是嗜酸性细胞使MBP沉积可能在呼吸道上皮脱落而引起哮喘的病生理学中起重要作用。
C=答案包含表格，第24题，第549页。
Q=描述速发型超敏反应的机制，并举出一些临床例子
A=Ⅰ型或速发型超敏反应是典型的变态反应，是由抗原与肥大细胞或嗜酸性细胞表面附着的IgE相结合而引起的。由于高亲力IgE受体的交联、细胞激活和非细胞溶解性脱颗粒将导致有效介质的释放（包括组织胺、前列腺素和白三烯）、这种反应在几秒到几分钟内造成临床症状，并且几乎总出现在1h内，临床例证包括过敏反应、过敏性鼻炎（干草热）、食物过敏、外源性（过敏性）哮喘、速发药物过敏（如青霉素）及急性荨麻疹（荨麻疹）。
Q=四种超敏反应是什么？
A=四种经典分型的超敏反应，也指免疫介导的炎症的Coombs和Cell分炎，总结如下：|||免疫介导的炎症的分型：炎症类型：Ⅰ反应性变态性；Ⅱ细胞毒抗体；Ⅲ免疫复合物；Ⅳ迟发型超敏反应。识别成分：IgE；IgG，IgM；IgG，IgM；T淋巴细胞。溶液介质：嗜碱性细胞和肥大细胞产物；补体；补体，液体介质；细胞因子。炎症反应，速发型润红及风团，平滑肌收缩；循环抗原的溶解或吞噬作用，组织的急性炎症；多形核白细胞和巨噬细胞的累积；单核细胞浸润。疾病举例：特异反应，过敏反应；自身免疫性溶血性贫血，与系统性红斑狼疮相关的血小板减少；类湿性关节类，红斑狼疮；结核，结节病，多发性肌炎，肉芽肿痛，血管炎。
C=答案包含表格，第26题，第550页。
A=描述细胞毒反应的机理并给出几个临床例证
A=Ⅱ型或细胞毒反应发生于抗体同循环细胞上的或组织中的特异抗原相结合时。抗体结合可通过补体激活或与效应器细胞如中性粒细胞、巨噬细胞、嗜酸性细胞和自然杀伤（NK）细胞上的F受体相互作用而引起细胞毒作用。例证包括新生儿溶血病、自身免疫性溶血性贫血和Goodpasture综合征。
Q=描述免疫复合物反应的机理并给出几个临床例证
A=Ⅲ型或免疫复合物反应由免疫复合物（抗原和抗体结合在一起）形成和它们在组织中沉积所引起。免疫复合物可引起补体激活，从而导致中性粒细胞积聚和组织损伤。例证包括阿图斯反应和血清病（肾小球肾炎、心内膜炎）。
Q=描述迟发型超敏反应（DTH）的机制，四种主要类型是什么？
A=Ⅳ型或DTH是细胞介导的免疫反应的一个例证，主要由T细胞介导。不像Ⅰ～Ⅲ型反应，DTH能被T细胞传递，但不能被血清传递、当抗原致敏的T细胞被抗原呈递细胞再次暴露于特异性抗原时。T细胞开始激活，导致IFN-γ和多种其他细胞因子的分泌，单核/巨噬细胞流入并发生激活，引起一系列炎症介质的细胞因子的释放。抗原的长期存在导致淋巴细胞和巨噬细胞的特续激活。这就引起特征性的病理改变，包括肉芽肿形成和组织破坏。|||四种迟发超敏反应的主要特征：类型：结合菌素；Jones-Mote；接触；肉芽肿的。诱导抗原，结核菌、伤寒菌素、流产菌素、利什曼虫抗原；无毒蛋白，如卵白蛋白；漆（儿茶）酚，油漆，树脂，镍；持续抗原或Ag-Ab复合物，滑石粉。反应时间：48h；24h；48h；4周。外地症状：硬结，疼痛，皮肤风团；轻度皮肤增厚；湿疹；皮肤硬结。组织学表现：皮肤反应，淋巴细胞的单核细胞浸润；皮肤反应，淋巴细胞和嗜碱性细胞浸润；表皮反应，淋巴细胞和单核细胞浸润；上皮样细胞肉芽肿形成，巨大细胞，巨噬细胞，纤维化坏死
C=答案包含表格，第29题，第551页。
Q=什么是阿图斯（Arthus）反应？临床过程中什么时候出现？
A=Arthus反应由抗原-抗体复合物（免疫复合物）引起，首先是由法国生理学家1903年提出的。此反应是由皮内注射抗原引起的急性、出血性、炎症皮肤损害。其依赖于高血清水平的补体固定性抗体，从而引起真皮内血管壁中免疫复合物的形成及局部血管炎。这要依赖于中性粒细胞和补体的功能。在人类，有报道Arthus反应可在破伤风和白喉免疫反应后，以及一些糖尿病人注射胰岛素后出现。
Q=什么是变应原？
A=变应原是一种抗原（通常为蛋白质），其诱导IgE合成和IgE的敏感性。IgE对变应原的反应依赖于多种因素，包括细胞（如T和B细胞）功能，可溶性介质和遗传因素。
Q=肥大细胞和嗜碱性细胞的主要区别是什么？
A=肥大细胞和嗜碱性细胞的比较：项目（参数）：生存期；来源；定位；大小；核；胞浆颗粒；超微结构；高新和力IgE受体；组胺释放；主要花生四烯酸代谢；染色特性：甲苯胺蓝；类胰蛋白酶；氯乙酰酯酶。肥大细胞：几周至几年；可能为骨髓；组织，非循环性；8～20μm；圆或卵圆，有可切又迹；较小，较多量，相对同源性；颗粒的涡形结构，细胞表面有伪足；存在；﹢；PGD2，LTC4，*LTD4，*LTE4*；﹢；﹢；﹢。嗜碱性细胞：几天；骨髓；通常为循环的，在特定条件下可游出进入组织；5～7μm；多叶状的；较大，较少量，大小多变；缺乏涡形模式，细胞表面光滑；存在；﹢；LTD4；﹢；﹣；﹣。|||*=以前统一指过敏反应的慢反应物质（SRS-A），PG=前列腺素，LT=白三烯。
C=答案包含表格，第32题，第552页。
Q=所有肥大细胞均相似吗？
A=不是。肥大细胞在动物和人类均为异源性的。这在小鼠已被广泛研究，在小鼠存在着两种主要的肥大细胞群体。它们被记为粘膜肥大细胞（MMC）和结缔组织肥大细胞（CTMC）。MMC主要存在粘膜表面，而CTMC发现于结缔组织，沿着血管，并存在于浆膜表面。由于它们颗粒中糖蛋白含量的不同而导致在组胺含量，非IgE刺激的脱颗粒、花生四烯酸代谢产物和组化染色特性方面的不同。MMC依赖于T细胞因子白介素-3（1L-3）。相对应，CTMC表型的表达依赖于成纤维细胞的存在。|||在人类，也存在两种主要的肥大细胞群体，它们是由胞浆颗粒中的中性蛋白酶含量的不同向分类的。两个群体均含有类胰蛋白酶，但只有—种既含有类胰蛋白酶又有食糜酶，只含有类胰蛋白酶的肥大细胞（MCT）主要位于粘膜表面，而类胰蛋白酶和食糜酶均阳性的肥大细胞（MCTC）主要位于结缔组织，沿血管，并存在浆膜表面。决定人类肥大细胞生长的因素仍需明确阐明，虽然人类1L-3表现出具有一些促进肥大细胞生长的活性，它在人类的作用尚未很好地解释。是否人类肥大细胞的生长和分化还需要另外的因素仍需明确。有趣的是MCT肥大细胞而不是MCTC肥大细胞呈现为T淋巴细胞依赖性。这是通过严重T细胞缺陷疾病病人的组织中MCT而不是MCTC肥大细胞数量明显减少而提示的。
Q=在诊断全身性肥大细胞病时，哪种操作或试验非常有意义？
A=骨髓活检，因为它的高度敏感性和特异性而成为可选择的操作作。阳性皮肤活检不能表明内脏器官的受侵。血浆组织胺水平可以正常或升高（虽然非常高的水平高度提示全身性疾病）。骨扫描的发现是非特异性的。肝大和脾大可能出现或不出现，都不具有诊断性。|||由于与针刺、淋巴组织或血管相关的肥大细胞明显聚集而使骨髓具有特征性。嗜酸性细胞通常是明显的，并有不同程度的纤维化出现。若全身性肥大细胞病的诊断是可疑的，病理学家必须注意，因为标准骨髄制备包括脱钙，可引起肥大细胞颗粒不易被异染性染料如甲笨胺蓝着色。吉姆萨染剂在确定这些标木中的肥大细胞是有效的。值得强调的是，缺乏骨髓活检的检査，对于确定或排除全身性肥大细胞病是不适合的。
Q=由H1，H2或H1和H2结合的组织胺受体所介导的生物学功能是什么？
A=H1和H2组胺受体刺激的生物学作用：H1受体：平滑肌收缩；↑血管通透性；搔痒；刺激前列腺素；合成；心动过速；↑Cgmp。H2受体：胃酸分泌；↑cAMP；粘液分泌；抑制嗜碱性细胞而不抑制；肥大细胞组胺释放；↑抑制细胞功能；↓淋巴细胞细胞毒作用。H1和H2受体：低血压；心动过速；脸红；头痛。|||↑=增加，↓=下降。
C=答案包含表格，第35题，第554页。
Q=什么是网状内皮系统（RES）？它的主要功能是什么？
A=RES（单核/吞噬细胞系统）包括全身固定性组织中吞噬细胞的一个异源性群体，其在清除循环和组织中的颗粒和可溶性物质中起重要作用。清除的物质包括免疫复合物、细菌、毒素和外源性抗原。这些分子可能通过非特异性细胞内吞作用，非免疫性受体介导的吞噬细胞作用，成由结合Fc或补体受体介导的免疫性吞噬细胞作用而被内在化。网状内皮系统的组成包括：肝脏的枯否细胞、脑的小胶质细胞、肺泡巨噬细胞和骨髄淋巴结、肠道及其他组织中的巨噬细胞。网状内皮系统的阻滞是预防特发性血小板减少性紫癜（ITP）中高剂IV免疫球蛋白γ（IVGG）对血小板破坏的一种假定性机理。在网状内皮系统细胞上的IgG-Fc受体结合IgG敏感性血小板，尤其是在肝脏和脾，可引起ITP中的吞噬细胞作用和血小板破坏。IgG-Fc受体机制可被“阻滞”或被大剂量的IVGG浸入所抑制。IgG-Fc受体在吞噬细胞过程中丢失，但只要几天后再次被表达又可以存在。
Q=什么方法激发出达里埃征（Darier's）现象？
A=Darier's现象是在色素性荨麻疹引起特征性的、红棕色皮肤损伤的轻度发作后出现的红斑和风团。它可能是由这些病人中大量的真皮肥大细胞脱颗粒和介质释放而引起的。
Q=什么是冷凝集综合征？怎样诊断？
A=冷凝集综合征以再次接触IgM抗体引起的溶血性贫血为特征，随着体温的降低IgM抗体引起红细胞溶解的增多。实质上所有冷凝集综合征病人的血清中正常红细胞的凝集均发生在20℃。直接Coombs试验对补体典型阳性，而对免疫球蛋白为阴性。冷凝集综合征是典型特发性的，在60或70岁时伴有溶血性贫血。这些病人有高滴度的单克陵IgMκ抗体，伴有特异性抗-I。尽管抗体反应具有单克隆特性，但这些病人特征性未发展为多发性骨髓瘤或瓦尔登斯特伦（Waldenstrom's）巨球蛋白血症。|||冷凝集综合征的发生也可以与淋巴细胞增生异常（如非何杰金淋巴瘤）、感染（支原体肺炎，感染性单核细胞增多症）有关，少见于结缔组织疾病（系统性红斑狼疮），伴有淋巴细胞增生异常，IgM通常是单克隆的。这些疾病中的冷凝集常是抗-I，但其他抗体可能存在，尤其在感染性单核细胞增多症，抗-I经常被找到。抗体特异性的确定对于诊断或作为输血的先决条件均不是必需的。
Q=说出抗体缺陷疾病的一些临床特征
A=抗体缺陷疾病，无论是获得性的还是先天性的，具有几个普遍特征，表现出体液介导免疫的缺乏。|||（1）反复发作的由特异的细胞外荚膜性病原菌引起的感染；|||（2）关于真菌或病毒（除肠道病毒）感染的几个问题；|||（3）慢性鼻窦肺性疾病；|||（4）生长迟缓不是显著特征；|||（5）在血清和分泌物中可测到低的抗体水平；|||（6）病人可有或没有缺乏具有表面免疫球蛋白或补体受体的B淋巴细胞；|||（7）在X-连锁的丙种球蛋白缺乏症的淋巴结和脾中缺乏皮质滤泡；|||（8）在X-连锁的丙种球蛋白缺乏症中缺乏可触知的淋巴样鼻咽部组织；|||（9）除伴有持续肠道病毒感染、自身免疫异常或恶性肿瘤的病人外，发病后可存活到成年或几年。
Q=什么是非同质性免疫缺陷病（CVID）？
A=CVID是指非同质组异常，以低丙种球蛋白为特征（总IgG小于250mg/dl，通常总Ig小于350mg/dl），抗原刺激后产生抗体的能力降低，并且反复感染。然而，相当数量的血清IgG水平降低但多于250mg/dl的病人显然可能有类似的临床表现。最常见的血清Ig模式为伴有IgG，IgM和IgA缺陷的全丙种球蛋白过少血症。|||CVID常发生于童龄后期或成年早期，但可能出现于任何年龄。以荚膜细菌（肺炎链球菌、流感嗜血杆菌等）为常见病原菌的上下呼吸道可发生反复感染和支气管扩张。病人也可能有细胞介导的免疫缺陷，并且可能有分支杆菌、真菌和原虫（如兰氏贾第鞭毛虫）感染。|||在患有CVID的病人，患自身免疫性疾病的发病率增加，包括恶性贫血，Coombs阳性溶血性侵润，自身免疫性血小板减少症和甲状腺炎。常见胃肠功能异常，包括腹泻、吸收障碍和小肠的结节性淋巴样增生。最后，恶性肿瘤的发病率增加，尤其是淋巴网状系统和胃肠道。
Q=一些原发特异性免疫缺陷相关抗体的特征是什么？
A=原发特异性免疫缺陷相关抗体：名称：X-连锁丙种球蛋白缺乏症；非同质性免疫缺陷病；选择性IgA缺陷；Ig缺陷，伴有增多的IgM；选择性IgG亚类缺陷；κ链缺陷；婴儿期暂时性低丙种球蛋白血症；Ig重链缺失。常见类型表达：抗体缺陷：所有锐球蛋白；所有免疫球蛋白；IgA；IgG，IgA和IgB；一个或更多IgG同型；IgG（κ）；IgG和IgA；IgG1，IgG2，IgG4和在一些情况下IgE和IgA2。细胞异常：↓B细胞；B细胞成熟不完善；↓IgA浆细胞，±↑IgA﹢B细胞；↓IgG和IgA浆细胞，↑IgM浆细胞，±↑IgM﹢和IgG﹢B细胞；↓浆细胞，±↓T细胞；↓κ﹢B细胞；↓浆细胞，B细胞正常；无。基本的细胞缺陷的可能水平：前B细胞；B细胞；IgA﹢细胞的最终分化受到损害；免疫球蛋白类型转换失败；不清；不清；损伤B细胞的最终分化；14■32的染色体缺失。知道的或推测的发病机理：丙种球蛋白酪氨酸激酶（atk）基因突变；固有的B细胞缺失，B细胞产生减少，↓辅助性T细胞，B细胞自身抗体；不清；CD40配体（X-连锁形式）的基因突变；不清；2p11点突变；↓辅助性T细胞；不清。遗传：X-连锁的；不清；通常不清（常染色体隐性比常染色体显性更常见）在有普通变异免疫缺陷病人的家庭中常见；X-的常染色体隐性或未知；不清；常染色体隐性；常见于有严重联合免疫缺陷的家庭中杂合子个体；常染色体隐性。
C=答案包含表格，第41题，第557页。
Q=常见的免疫球蛋白缺陷性疾病是什么？
A=选择性IgA缺陷的发病率近似于1/500～1/700。许多病人有症状，一些人也反复的感染，尤其是呼吸道的。IgG2缺陷有时合并有IgA缺陷，并且因为IgG2是对抗细菌多糖的主要IgG抗体，这些病人尤其易合并荚膜性细菌感染（如嗜血杆菌流感）。在选择性IgA缺陷，血清IgA水平小于5mg/dl（0.05mg/ml），分泌中的IgA几乎也总是被抑制。IgG和IgM水平是正常的。病人的自身免疫病的发病率增加（包括系统性红斑狼疮和类风湿关节炎）。治疗是支持性的，除非频繁感染和IgG2缺陷存在，在这种情况，Ⅳ免疫球蛋白γ（1VGG）可能有帮助，但由于存在抗IgA抗体，其在50%的IgA缺陷病人中可出现，故严重的过敏性样的反应可能会发生。
Q=确定CVID的主要免疫缺陷
A=影响大多数病人的免疫异常表现为B细胞成熟缺陷，其中B细胞不能最终分化为产生抗体的浆细胞。这些病人通常具有循环中正常数量的、表两Ig阳性的B细胞。达20%的病人可能抑制性细胞活性被增强，从而减少抗体的产生。其他T细胞免疫调节缺陷也已被发现。抑制性细胞介导的免疫，如皮肤无反应性证实的那样，可能存在于30%的病人。
Q=CVID有特异的治疗方法吗？
A=CVID的主要治疗是静脉内Ⅳ丙种球蛋白（IVGG）置换及用适当的抗生素攻击性治疗感染。丙种球蛋白每3～4周给一次。常用剂量为200mg/kg，并且几小时内缓慢输入。副反应包括瘙痒、头痛及恶心，常常在减慢或停止输液后可缓解。丙种球蛋白经常明显减少感染的发病及严重程度，并且也可以减轻一些有时并发于CVID的症状，如关节痛。
Q=与细胞介导的免疫相关的特发性特异免疫缺陷是什么？
A=与细胞介导的免疫相关的特发性特异免疫缺陷分类：名称，常见类型表达，抗体缺陷，细胞异常，基本的细胞缺陷的可能水平，已知或推测的发病机理，遗传，主要相关的特点；先天性胸腺发育不全（DiGeorge's综合征），CMI，抗体损伤，↓T细胞，胸腺，Ⅲ和Ⅳ咽囊区的胚胎病，通常不清，甲状旁腺机能减退，异常面容，心血管异常；严重联合免疫缺陷病，CMI，抗体，↓T细胞，↓B细胞，LSU，未知，常染色体隐性或X-连锁；腺苷脱氨酶（ADA）缺陷，CMI，抗体，↓T细胞，±B细胞，LSC或早期T细胞，ADA缺陷的代谢作用，常染色体隐性；嘌呤核苷酸磷酸化酶（PNP）缺陷，CMI±，抗体，↓T细胞，T细胞，PNP缺陷的代谢作用，常染色体隐性，再生障碍性贫血；网状组织发育不良，CMI，抗体吞噬细胞，↓T细胞，↓B细胞，↓吞噬细胞，HSC，未知，常染色体隐性，中性白细胞减少症；威-奥（Wiskott-Aldrich）综合征，相对特定抗原（主要是多糖的抗体），CMI（进行性的），↓T细胞，↓B细胞（进行性），未知，细胞膜糖蛋白缺陷，X-连锁，血小板减少症，湿疹，淋巴网状内皮的肿瘤；伴有共济失调，毛细管扩张的免疫缺陷病，CMI，抗体（部分的），↓T细胞，↓浆细胞（主要为产生IgA，IgE，±IgG的细胞），早期T细胞和B细胞的最终分化缺陷，未知，胸腺上皮不完善，DNA修复缺陷，常染色体隐性，小脑共济，毛细胞扩张染色体异常，血清甲胎蛋白水平升高；MHCⅡ类缺陷，CMI±，抗体，无，T细胞，B细胞，抗原呈递细胞，启动子结合蛋白缺陷，常染色体隐性，肠吸收障碍；CD3缺陷，CMI，无，未知，CD3-ε或CD3-γ的转录缺陷，常染色性体隐性；CD8缺陷，CMI，↓T细胞，早期T细胞，CD8﹢T细胞成熟缺陷，常染色体隐性。CMI=细胞介导的免疫，LSC=淋巴细胞干细胞，HSC=造血干细胞。
C=答案包含表格，第45题，第559，560页。
Q=细胞介导的免疫异常的临床特点是什么？
A=细胞免疫缺陷疾病的表现归于T细胞功能的部分或全部缺失，包括：|||（1）低度或机会感染原，如真菌、病毒或原虫（如卡氏肺囊虫）引起的反复感染；|||（2）迟发的皮肤无反应性；|||（3）伴有生长迟缓，生命周期短、消瘦和腹泻；|||（4）如果提供鲜血、血浆或未配血的同种异体骨髓，则疑有移植物抗宿主病（GVHD）；|||（5）活病毒（包括卡介苗BCG）接种可引起致命反应；|||（6）恶性肿瘤高发率。
Q=低丙种球蛋白血症的一些继发性原因是什么？
A=继发性低丙种球蛋白血症的原因：原因，机理；药物，药物：a.抗惊厥药（尤其：苯妥英钠），a.增加抑制性细胞的活性（任何或所有受同位素作用）；b.细胞毒药物，b.减少Ig产生；多发性骨髓瘤，减少Ig产生；慢性淋巴细胞白血病，减少Ig产生；肌强直性营养不良，IgG的选择性高分解；肾病综合征，Ig在尿中丢失（尤其IgG）；肠淋巴管扩张，Ig通过胃肠道丢失，增加分解；放射治疗，减少Ig产生。
C=答案包含表格，第47题，第561页。
Q=放射变应原吸附试验（RAST）怎样操作？
A=RAST用来测定血清中的特异IgE抗体。此试验只是半定量的。纯化的变应原被结合到载体（颗粒、纸片、塑料膜）并与病人的血清共同孵育。洗涤后，125I标记的抗IgE加入并测定免疫吸附物（载体）存在的放射活性。RAST逐渐转为ELISA系统，其用酶的颜色改变而不是放射活性。
Q=在变态反应诊断中如何比较RAST与皮肤试验？
A=RAST敏感性低，与皮肤试验相比，其与一些变态反应的关系较少。而且，RAST的有效性是高度依赖于适当的控制和通过报告实验而对结果的解释。然而，RAST可能对那些进行皮肤试验操作或解释不清的病人是有用的。这包括有广泛皮肤疾病如皮肤划痕现象、荨麻疹色素沉着和弥漫的皮肤着色荨麻疹的病人。它可能在接受H1抗组胺的病人和皮肤试验认为有严重过敏反应高危性的病人也是有用的。就其本身来说，RAST阳性不能诊断特异性变态反应，而必须同临床病史相结合才能有用。
Q=描述酶联免疫吸附试验（ELISA）的基本操作技术。
A=很大程度上，EL1SA在诊断性试验中取代了放射免疫方法（RIA），与放射免疫方法相比，ELISA消除了放射性损害，并具有可比的或较好的敏感性（敏感度为1ng更精确，取决于试验中使用的试验物质和各种成分）。ELISA典型操作是在塑料的、平底的96孔微滴度盘中进行的。用于检测结合特异抗原的抗体的基本EL1SA程序略述如下。要测量的物质的浓度取决于与阳性对照和标准曲线相比实验样本的光密度。|||ELISA试验程序：（1）将抗原吸附于孔内（在孔内通过孵育使抗原达到适当浓度）然后洗涤；（2）加入试验样本并孵育；（3）洗涤；（4）加入酶联的抗特异性免疫球蛋白并孵育；（5）洗涤；（6）加入作用物质并测光密度。
C=答案包含表格，第50题，第562页。
Q=屋尘中的哪种主要成分与引起的变态反应性疾病有关？
A=屋尘是过敏性鼻炎和哮喘的常见原因。屋尘是来自尘螨、蟑螂、猫、狗、花粉、霉菌和其他环境物质的多种抗原的混合体。尘螨经常是侵扰变应原的最重要来源，并且尤其常见于衣服、毯子和褥垫中。屋尘中的主要螨是屋尘螨，变应原是螨的粪便，尘螨的最佳生存条件是25℃和80%相对湿度。人类上皮鳞屑是尘螨生存的主要物质。尽力减少暴露于尘土并减少有利于尘螨生长的环境可能对变态反应的病人非常有益。当需要治疗时，用抗过敏药物，免疫治疗（变应性注射）是治疗的有效方式。
Q=用于过敏性鼻炎的治疗方法是什么？
A=（1）避免冒犯过敏原；|||（2）约物治疗；a.H1抗组胺类；b.拟交感神经药；c.色甘酸钠；d.皮质类固醇（鼻喷：全身治疗只用于严重的急性恶化）。|||（3）过敏原特异性免疫治疗。
Q=进行特异性过敏原免疫治疗的病人发生什么免疫性改变？
A=特异性过敏原免疫治疗包括皮下注射引起病人症状的特异性过敏原的提取物。已报道的由特异性过敏原免疫治疗所引起的免疫性改变包括：|||（1）减少季节性过敏原特异性的IgE增加；|||（2）增加过敏原特异性的IgG；|||（3）减少嗜碱性细胞释放组织胺；|||（4）过敏原特异性的抑制T细胞的发育。|||尽管有这些观察，关于免疫治疗有效性的特异性原因，仍有待准确地定位。
Q=色甘酸盐的作用机理是什么？
A=色甘酸钠可经由吸入、鼻内和有关的眼途径使用。它抑制肥大细胞的脱颗粒，因此阻止速发型超敏反应的介质铎放。其发生的机理不清，虽然钙内流的抑制是几种推测的解释之一。它没有内在的抗组胺、扩张支气管或抗炎作用。色甘酸盐在具有足够的常见症状而保证持续治疗的病人用作一种预防性药物，因为当在暴露于过敏原前注入（如在肥大细胞脱颗粒之前）是非常有效的。色甘酸盐同时抑制速发型超敏和后期反应。
Q=用H1抗组胺药、H2抗组胺药或皮质类固酵（CS）治疗两周预计将怎样影响变态反应和迟发型超敏反应（DTH）的皮肤试验结果？
A=变态反应皮肤试验用来评价病人对特异过敏原的潜在的速发型超敏反应（I型反应）。这样，如果病人的肥大细胞被对应于注入的变应原的IgE抗体所致敏，肥大细胞将发生脱颗粒，引起介质（如组胺）释放入皮肤内。阳性皮肤试验的风团和潮红反应主要由于组胺）对H1受体的刺激。这样，H1抗组胺药将显著抑制阳性皮肤试验反应，并在皮肤试验前肯定已停止了一段时问（依赖于抗组胺作用）。H2抗组胺药不是典型的，但可能为偶然的，在皮肤试验反应具有明显效果。这强调了在进行变态反应皮肤试验时常规应用组胺标准作为阳性对照的重要性。皮质类固醇对肥大细胞的脱颗粒及组胺的生物学作用均无影响。这样，皮质类固醇不会改变变态反应皮肤试验结果。|||相反，迟发性超敏反应DTH皮肤试验是Ⅳ型反应，并且能敏感测定T细胞功能。组胺在DTH时不起决定性作用，故抗组胺药（H1和H2）不会影响DTH皮肤试验。然而，皮质类固醇可以明显抑制细胞介导的反应，包括T细胞功能，所以DTH反应可以被皮质类固醇治疗显著抑制。
Q=哮喘加剧时哪型感染起作用？
A=有力的证据表明由病毒和肺炎支原体引起的上呼吸道感染（URI）是哮喘加剧的重要原因。这种相关性在儿童年龄组尤其明显。呼吸道合胞病毒（RSV）是非常重要的攻击性微生物。其他有关病毒包括副流感、流感A和腺病毒。加剧的严重程度依赖于多种因素，包括年龄、潜在哮喘的严重性、并存的医疗问题、感染的部位和严重性以及特异性感染因素。呼吸道的细菌感染，除了慢性鼻窦炎以外，尚未普遇与哮喘的加剧联系起来。
Q=—个22岁病人在打篮球后主诉有哮喘症状，可能的解释是什么？
A=这个病人可能有运动诱发性哮喘（EIA）。典型的支气管收缩在运动停止后开始，并且通常最多持续3～12min。严重程度是可变的，但几乎总是短寿命。EIA的诊断通过运动后的用力（FEV）或等容性过度换气的降低而确定，虽然前者是试验的优先选择形式。EIA的病因被认为是支气管粘膜的水分丢失，引起支气管组织的高渗性。这通过运动时用在体温下被水蒸气完全饱和的气体的方法可以预防EIA可以被证实。吸入气体的水含量可能是影响支气管痉挛的唯一最重要的因素，但是得到的换气水平，吸入气的温度和目前一次发作E1A的间隔也是有关因素，最后这个因素是重要的，因为在前一次发作后的不应期通常特续2h。在这期间，第二次激发引起呼吸道反应时间不足初发时间的一半。EIA的严重性不能通过基础肺功能或肺功能试验（PFT）得到预示。
Q=可用什么治疗来预防运动诱发性哮喘？
A=吸入β-奋剂是最有效的治疗（90%或更多的反应率）。近60%～70%的病人只对吸入色甘酸盐敏感，一此病人将需要联合治疗，且异丙阿托品溴化物（一种抗胆碱药物）可提供进一步的缓解。必须在运动前用手喷雾器立即给予治疗。药物治疗的保护作用只能持续2h，即使在非运动相关的支气管痉挛可能有另外2～4h的持续受益。吸入皮质类固酵，使用几周后，可以降低运动诱发性哮喘的严重性和治疗所需的其他药物的剂量。最后，鼻呼吸可能会减少FIA，但在紧张运动时是不实际的。
Q=一病人主诉哮喘夜间加重时，什么潜在因素你必须要考？
A=考虑的注意力被直接引向哮喘夜间加重时（通常在3～7点钟）的24h节律的作用，激素水平降低，血浆组织胺水平升高及肾上腺素水平降低。因为晚上注射皮质类固醇作为预防夜间加重不是很有效，所以血浆激素的降低不能认为是主要因素。血浆组织胺水平与肺功能试验（PFT）的改变无关。然而，肾上腺素水平与其相关，并揭示可能为重要的生理作用。|||呼吸道本身的24h节律改变也很重要。呼吸道直径和反应性均受到影响，在正常人气流速率总共下降5%～10%，但在哮喘病人可下降50%，增加迷走神经张力，粘液分泌减少及呼吸道变凉或干燥均被报道为夜间哮喘的有关因素。反流性食管炎（GERD）也加重夜间哮喘，可能是由于微呼吸或被食管末端酸液刺激神经末稍引起的反流性支气管收缩而致。GERD可以被茶碱加重，茶碱降低末段食管的括约肌张力。|||病人的药物治疗必须仔细监测并且确定适应症。长效的、吸入性β-兴奋剂是有效的。茶碱在夜间可能吸收减少，引起低的血浆水平，如果需要，必须调整晚上用量，以使峰值水平出现在近6h后，H2抗组胺药可能对一些有GERD的病人有效。通常晚上不应当给予皮质炎固醇，因为其明显抑制肾上腺轴并缺乏有益效果的证据。对哮喘有过敏性成分并且用最大药物剂量治疗的病人必须考虑免疫治疗。|||潜在的环境和食物应当被认为是加重因素。例如，尘螨在夜间可引起速发型超敏反应，睡觉前过敏原或刺激物暴露几小时也是很重要的。后期反应时可以在这种暴露达到典型峰值6～12h后出现，并可引起严重的持续性支气管痉挛。最后，喘息的非哮喘原因如心脏病应当认为是潜在相关因素。夜间哮喘与睡眠的任何特定时期无关。睡眠“每一秒”的作用不清楚，也未表现出有很大意义。
Q=为什么夜间哮喘必须被充分治疗的观点是应批评的？
A=不必过分强调夜间哮喘的治疗的重要性，因为大多数是发生在凌晨几小时内的哮喘。
Q=什么是Charcot-Leyden晶体，Creola体，和Curschmann螺旋物？
A=Charcor-Leyden晶体由溶血磷脂酶组成，它们出现在组织或分泌物中，被认为是嗜酸性细胞活性的特异标志。但是，溶血磷脂酶也见于嗜碱性细胞。|||Creda体是一群上皮细胞，并提示脱屑性疾病过程。|||Curschmann螺旋物是由粘液、蛋白物质和以旋动，螺旋方式存在的炎症细胞组成的粘液团。它们通常与相应的呼吸道构型相一致。|||这些发现可以单独或一起作为哮喘临床表现的部分而见到。它们特异性地见于那些死于哮喘危象的病人。
Q=过敏反应的临床表现是什么？
A=过敏反应的临床表现：一般情况，脸红，有预感；皮肤，荨麻疹/血管水肿，瘙痒；眼，流泪，瘙痒；上呼吸道，喷嚏，鼻部瘙痒，流涕和充血，声嘶，咽部水肿，喘鸣；下呼吸道，支气管痉挛，呼吸急促，肋间肌收缩，使用辅助呼吸肌；心血管，低血压，心动过速，心律失常；胃肠道，恶心，呕吐，腹痛，腹泻；神经，头痛，晕厥，癫痫发作。
C=答案包含表格，第62题，第567页。
Q=Churg-Strauss综合征（变应性血管炎和肉芽肿病）与典型的结节性多动脉炎（PAN）之间的主要鉴别点是什么？
A=这两种病均是全身性坏死性血管炎，重要的是应认识到一此病人可能有Churg-Strauss和PAN两种病的特征。这些病人被归类为有多脉管炎重叠综合征。不能用皮质类固醇治疗或有暴发性疾病的病人应当接受细胞毒药物治疗。|||Churg-Strauss和PAN比较：Churg-Strauss，PAN：肺部累及，﹢，﹣；组织学，坏死性血管炎伴有肉芽肿，坏死性血管炎；血管累及，小到中动脉，有肌肉动脉，静脉及伴有瘤性扩张的小静脉；哮喘/特应性疾病，﹢*，﹣；嗜酸性细胞（血和/或组织中），﹢，﹣；与血清HBsAg关系，﹣，﹢。|||*通常在血管炎发生前已存在数年。
C=答案包含表格，第63题，第568页。
Q=一个20岁病人，在被蜜蜂叮后30min出现低血压、喘息和荨麻疹，适当的治疗是什么？
A=这个表现是系统性过敏反应，是由于肥大细胞/嗜碱性细胞释放多种有效介质，包括组织胺，前列腺素和白三烯进入组织和循环而引起的速发型超敏反应。迅速治疗是重要的，且应当直接致力于维特心血管和肺功能。初步治疗应当通过皮下或肌肉途径注射肾上腺累（0.3～0.5cc，1∶1000稀释）。对于心血管衰竭，静脉注射肾上腺素可能是需要的。其他即刻方法，包括在过敏原接种部位（例如蜜蜂蜇或过敏原在前臂的注射）的附近应用止血带。如果过敏反应是由于经口摄入过敏原（如摄入食物），可插入鼻胃（NG）管将胃内容物洗出，以阻止抗原进一步的吸收。应当抬高病人的腿，给予吸氧气，静脉输液（如生理盐水）以维持血压。胃肠外H1和H2抗组织胺药也可给予。吸入性β1-兴奋剂也可顸防性治疗或当支气管痉挛时应用。需要时应重复剂量给药如肾上腺素，并且血管加压药需要时也可给予。虽然类固醇不能改变过敏反应的急性过程，它们可以用来减少随后的后期反应。上述的治疗效果依赖于过敏反应的严重性和对治疗的反应。
Q=可触性的紫癜说明了什么？
A=可触性的紫癜说明皮肤性血管炎。
Q=韦格纳氏（Wegener's）肉芽种病（WG）的经典三联症是什幺？叙述临床表现及实验室发现
A=WG不明病因的全身性坏死性血管疾病。经典三联症包括：①上呼吸道的坏死性肉芽肿性血管炎；②肺浸润；③肾小球肾炎。许多其他器管的血管炎也可能存在，包括皮肤、耳、眼、关节和中枢神经系统，典型的血管炎包括小动脉和静脉。肾小球肾炎通常为灶性的或新月形的埘没有血管炎或肉芽肿。自从1939年Wcgener在德国的最初报道以来，本病更多的表现形式已被认清。|||临床表现包括发热、慢性鼻窦炎、中耳炎、咳嗽、胸痛、咯血和关节痛。上呼吸道感染常见，金黄色葡萄球菌是最常见的病原菌。这种感染可以酷似疾病恶化或疾病缓解后的复发。随着未查觉的炎症过程，鼻中隔穿孔可能发生，引起鞍鼻畸形。|||实验数据通常是非特异性的，虽然近来认为多形核白细胞的胞浆成分抗体（抗中性粒细胞胞浆抗体[ANCA]）与激发疾病有关。红细胞沉降率（ESR）明显升高（通常大于100mm/h），是疾病活动一个的指标。轻度贫血、白细胞增多和血清IgG和IgA水平的增高常见。胸透包括多发结节（常形成空洞），浸润和孤立结节。发病的平均年龄是40岁，以男性多见。
Q=如何治疗WG？
A=在使用细胞毒药物尤其是环磷酰胺以前，WG几乎均为致死性疾病，平均存活期为5个月。皮质类固醇治疗在改变疾病的结局上没有意义。然而，用环磷酰胺治疗可使90%以上的病人完全缓解。应该在发病早期应用皮质类固醇和环磷酰胺联合治疗，以从类固醇的快速抗炎作用中获益，同时，环磷酰胺的细胞毒作用也有疗效。强的松可以从每口1mg/kg用起，持续一个月，逐渐改变每日用量，然后依据病人对减量的反应逐步停用。环磷酰胺应当从口服2mg/kg开始，并持续至少一年。一年后，若获得临床缓解，环磷酰胺可以逐渐减量至停用。应当密切监测病人的血液学参数，以防环磷酰胺的毒性作用。病人的白细胞计数应保持在3000/mm3以上，同时中性粒细胞在1000/mm3以上以减少合并感染的危险。其他细胞毒药物，如硫唑嘌呤在治疗WG时的疗效比环磷酰胺差。
Q=韦格纳氏肉芽肿病和肺出血-肾炎综合征的主要区别是什么？
A=韦格纳氏肉芽肿病和肺出血-肾炎综合征：韦格纳氏肉芽肿病，肺出血-肾炎综合征；病因，不清，不清，但碳氢化合物的暴露可增加危险性；病人，男性多于女性，50岁左右，男性多于女性，青年人；病理组织学，上/下呼吸道的坏死性肉芽肿性血管炎，被免疫荧光所证实的沿肺和肾基底膜IgG的线性沉积，无血管炎；靶器官，肺＞肾，也可影响中枢神经系统、眼、耳、关节、皮肤、心、其他，肾＞肺；主要症状，慢性鼻窦炎/鼻炎，发热，体重减轻，咳嗽，胸痛，可能出现咯血，咯血，呼吸困难，易疲劳性；典型胸部X线所见诊断，肺结节伴有或不伴有空洞，弥散的双侧浸润；诊断，临床变现伴活检显示小动脉和静脉的坏死性血管炎伴肉芽肿，证实存在循环或组织内的抗基底膜抗体，肺咯血，肾小球肾炎；治疗，环磷酰胺，皮质类固醇，血浆取出法，皮质类固醇，环磷酰胺。
C=答案包含表格，第68题，第570页
Q=在确定血管神经性水肿的病因时，哪些临床和实验室发现非常重要？
A=对于复发性血管神经性水肿的病人来说，详细的病史是最重要的。例如，变应性血管神经性水肿可以由暴露于特异性变应原（如食物）的短暂关系所提升。冷性荨麻疹/血管水肿可通过暴露于冷的温度后发生而提示。许多发现可提示遗传性血管神经性水肿（HAE），包括阳性家庭史，疾病发作时和间期低C4，以及C1酯酶抑制剂的低抗原性或功能活性参数。血管水肿病例是特发的，并且广泛的鉴定不能提示特异性病因或相关的潜在的疾病。报导的与血管水肿相关的疾病是不完全的，但是普遍认为其中多数疾病是结缔组织病、恶性肿瘤、甲状腺病和肝脏病（如乙型肝炎）。
Q=在遗传性血管神经水肿综合征（HAE）中血管水肿的原因是什么？
A=HAE是由缺乏C1酯酶抑制酶（C1INH）引起的。85%的HAE病人血清C1INH水平降低（通过抗原性分析），而其余15%酶的水平正常但缺乏功能活性。两个组的临床表现和遗传模式是相似的。减少C1INH引起的不明的经典补体途径的激活并减少激肽和纤维蛋白溶酶途径的依赖凝血因子活化的抑制作用，这引起C2激肽、缓激肽和其他推定的（putative）分子的产生。
Q=遗传性血管神经性水肿（HAE）的一些最重要的临床特点是什么？
A=HAE以常染色体显性形式传递，虽然只有个别病例出现。发病年龄是变化的，而且因常见于非咽部如腹部脏器而妨碍诊断。诱发原因通常不清楚，不过外伤、甚至很小的外伤也可引起发作。大多数病人有出现其他原因引起的并非血管水肿特征的危及生命的咽部水肿的高倾向性。荨麻疹常见于血管水肿的其他原因，但并不是HAE综合征的组成部分。疼痛而不是瘙痒是HAE损伤的典型表现。病人特征性地具有血清C4水平降低，甚至在发病间期无症状时。补充雄激素（如司坦唑）治疗可明显降低发病的严重性和次数。雄激素应当逐渐减量至足够控制疾病活动的最低剂量，从而减少潜在的副作用如男性化和肝毒性。
Q=对于一个原来健康的26岁病人出现8周病史的日常荨麻疹，你将如何评价？
A=荨麻疹持续超过6周被认为是慢性的。应当获得详细病史来决定荨麻疹是否与摄入特殊食物或液体、环境的暴露、接触动物、物理条件（热、冷、水、日光、压力、运动等）或紧张有关。病史也应当具有可排除潜在全身疾病的症状。也应当有服用处方用药和非处方用药（尤其是阿司匹林和含阿司匹林的化合物）的详细治疗史。详尽的物理检查应进行以明确潜在疾病，如甲状腺疾病、恶性肿瘤、感染和风湿性疾病。|||通常应当有胸部X线检查，尤其是当病人在6个月内未做时。如果病人牙部不健康或发现牙部脓肿，牙的X检查可揭示潜隐形感染的来源。筛选实验室检查应包括：白细胞（WBC）计数和分类的全细胞计数（CBC），尿液分析，红细胞沉降率（ESR），抗核抗体（ANA）筛选，以及肝功能检查。40岁以上病人，应有血清蛋白电泳。其他可能有帮助的检查包括：C3，C4，类风湿因子，大便检查虫卵和寄生虫，甲状腺功能检查，HBsAg和冷球蛋白。是否进行这些及其他评价全身性疾病的试验取决于病史、物理检查和初步实验室结果的临床可疑程度。针对特殊类型的躯体性荨麻疹的试验可进行以作为提示。|||尽管广泛的评价但因为病因不能被确定，近90%的慢性荨麻疹病例被分类为特发性的。典型的荨麻疹损伤通常不需活检。然而，在特别严重、持续的病例，尤其当荨麻疹损伤非常疼痛（与瘙痒相反）、多红斑、或持续超过24h，活检可提示荨麻疹性血管炎。这种病历并发低补体血症，并且可能需要更进一步药物治疗。
Q=类风湿因子（RFs）在诊断类风湿关节炎（FA）时的作用是什么？
A=RFs是与IgG的Fe段反应的自身抗体（常为IgM）。类风湿因子的存在不能诊断为类风湿关节炎，而且在近20%的患有这种病的病人检不出。当存在时，类风湿因子可在血液、滑液和胸腔液中检测到。类风湿因子的潜在致病意义表现为具有高滴度的类风湿因子的RA病人更加具有破坏性的关节炎和关节外疾病（尤其血管炎）。|||类风湿因子也在许多其他疾病中被发现，包括其他全身性炎症性疾病、恶性肿瘤、感染性疾病（如结核病、病毒感染、亚急性细菌性心内膜炎）及结节病。而且，类风湿因子可在少数正常人中检测到，尤其在老年人中。
Q=直接和间接Coombs试验测定的是什么？各自的诊断意义是什么？
A=一旦溶血性贫血已被确定，应当进行下一步的试验以确定是否是免疫机制引起溶血。直接Coombs试验（直接抗球蛋白试验，或DAT）检测红细胞表面的抗体或补体。滴定法被用来确定红细胞敏感程度。|||总之，该试验通过孵育病人的带有抗Ig或抗C3反应物的红细胞来进行的。如果表面结合免疫球蛋白或补体存在，则用适当的抗血清将发生凝血反应。|||间接Coombs试验（间接抗球蛋白试验，或IAT）测定病人血清中抗体的存在。将病人的血清加入正常红细胞中，孵育和洗涤后，加入抗Ig反应物。若来自病人血清的抗体与红细胞结合，将发生凝集反应。DAT和IAT在诊断自身免疫溶血性贫血（AIHA）中的作用概述在下表中。|||Coombs试验在自身免疫溶血性贫血中的作用：贫血类型，直接Coombs试验结果，IgG，C3，间接Coombs试验结果，抗体特异性，注释；身身免疫性，热抗体（最常见类型），﹢，﹢（67%），﹢，﹣（20%），﹣，﹢（13%），大部分﹢（57%），在Rh系统最常见，伴有SLE，DAT通常C3和IgG均阳性；冷凝集综合征，﹣，﹢，4℃时高滴度，通常为抗-Ⅰ，但也有抗-i，尤其在感染性单核细胞增多症，在白蛋白达30℃时出现凝集反应；4℃时高滴度（常＞500）；阵发性冷血红蛋白尿，﹣，﹢，双相溶血素，抗-P，Donath-Landsteiner抗体；药物诱导的α-甲基多巴（Aldomet），﹢，﹣，与热抗体AIHA类似，通常在Rh系统内，IgG自身抗体直接相对于红细胞表面抗原，DAT阳性是剂量依赖性的，治疗3～6个月后出现，并可以在停药后1～3周溶血改善；青霉素，﹢，﹣（大多数）（﹣）除非用青霉素包被的红细胞和血清一起孵育，与青霉素包被的红细胞反应，半抗原机制，青霉素与红细胞结合；其他药物（如奎尼丁），﹣，﹢，阴性，除非药物，正常红细胞，和血清一起孵育，免疫复合物机制（无辜受殃者），伴有抗药抗体（通常IgM）的血管内溶血。
C=答案包含表格，第74题，第574页。
Q=诊断干燥综合征的唯一最好的试验是什么？
A=干燥综合征是以干性角膜结膜炎和口腔干燥为特征的外分泌腺慢性炎症疾病。炎性浸润主要由淋巴细胞和浆细胞组成。初发干燥综合征只是外分泌腺疾病，而继发的干燥综合征则同另外的结缔组织病一起出现，最常见的是类风湿关节炎。眼睛的受累可通过Schirmer试验（测定滤纸上的眼泪，5min浸湿小于10mm为阳性试验），结膜的孟加拉玫红染色，或者裂隙灯检查发现角膜炎而得到证实。腮腺唾液流速和唾液腺放射核素扫描可用来评定唾液腺功能。存在的自身抗体包括Ro（SS-A），La（SS-B），类风湿因子，和EB病毒相关核抗原（RANA）。虽然所有以上试验在评定干燥综合征时可能有益，但唇的小唾液腺的活检是最具有独异性的诊断方法。
Q=什么是Prausnitz-Kustner（P-K）反应？
A=P-K反应过去被用来证实人类反应素（IgE）抗体的被动转运。来自变态反应性的个性血清被注射到认为对试验的特异变应原不产生变态反应的人的皮肤内。24h以后，若抗原（变应原）被皮内注射到受者皮肤，则观察到风团和潮红。阳性反应提示来自供体血清的IgE抗体的被动转运，其与受者皮肤内的真皮肥大细胞结合，引起速发型超敏反应。
Q=什么时候发生食物过敏？什么能模拟食物过敏？
A=真正的食物过敏是当摄入的食物抗原与肠肥大细胞表面的IgE结合，引起速发型超敏反应时发生的。如果食物抗原出现在血循环中，嗜碱性细胞也可能参与。由于一系列的其他因素，即食物副反应和类似过敏性反应，使诊断变得复杂。这些因素包括对食物添加剂、防腐剂、染料和毒素的反应。胃肠道不适如嗜酸性肠胃炎、吸收不良综合征、酶的缺陷、谷蛋白敏感性肠病、胆囊疾病，消化性溃疡病和Scrombroid中毒均在重要的、不良食物反应的非免疫性病因长目录中。最后，心理方面可能是重要的，尤其是在已被确诊变态反应是其胃肠症状的原因的病人。一些最常引起真正食物过敏的食物的部分名单是花生、真坚果、贝壳、鸡蛋和小麦。烹调可以破坏食物的变态反应性。
Q=怎样诊断食物过敏？
A=详细病史和物理检查必须进行以排除食物不良反应的其他潜在原因。一个过敏性反应，症状应当在每次摄入特异性食物后出现。随着从饮食中去掉该食物症状消退，即支持食物过敏的诊断。症状的出现可在2h后发生。与典型的速发型超敏反应相比（小于1h），到症状出现并伴有一些胃肠道反应要更长时间，可能是由于抗原需要转运到胃肠道，抗原通过处理并吸收到粘膜。食物过敏的症状可定位于胃肠道（包括恶心、呕吐、腹泻、肿胀和疼痛），或可能为全身性的（荨麻疹、血管水肿、头痛、喘息、低血压和其他过敏反应的症状。）|||免疫性诊断步骤中，皮肤试验是最有用的。就其本身，阳性皮肤试验对于食物过敏不具诊断性，并且必须结合其他临床发现来解释：存在阳性临床病史时的阳性皮肤试验高度提示特异食物过敏，而阴性皮肤试验提示对于这种特异性食物的变态反应是极其不可能的。RAST也可能是有用的，但是它的应用必须限制在皮肤试验不能适当进行和解释的病人，或在那些被认为对皮肤试验有严重过敏反应高危性的病人进行。|||食物过敏的临床诊断可通过食物激发来证实。若激发是阴性的，有强有力的证据来反对是对那种特异食物的变态反应。食物激发必须只能在有适当药物配置的情况下进行，因为危及生命的过敏反应可能发生。双盲的、安慰剂对照的食物激发是确定食物过敏的理想方法。在一些病人，如阳性反应的可能性低的病人，公开激发可以应用。若阳性，则双盲的、安慰——对照的激发可能是需要的。
Q=食物过敏的治疗是什么？
A=食物过敏的治疗是回避性的。用抗过敏药物治疗，如抗组胺药或口服色甘酸盐，不能有望降低危及生活反应的危险性。由摄入食物引起的过敏反应必须像其他过敏反应那样治疗，除了鼻胃管（NG）置入和灌洗可能有利于清除残余的食物抗原。在食物过敏的治疗中免疫治疗是不适当的。
Q=药物过敏、药物耐受不良和药物特异反应之间的区别是什么？
A=共有三种不良药物反应。真正的药物过敏是免疫学介导的对药物的不良反应。使用非常小剂量的这种侵袭性药物，它就能发生，并且占所有不良反应的54%。药物不耐，它也能在应用非常小剂量时发生，是由该药的不合需要的药理学作用引起的。特发性药物反应基于个别病人药物代谢的生化改变。
Q=青霉素过敏的皮肤试验的指征是什么？
A=青霉素过敏的皮肤试验应用于一贯对青霉素有速发型超敏反应的可能或明确过去史的病人，及青霉素治疗是必须的、有效的，而不能变更抗生素治疗的病人。青霉素致敏作用是通过半抗原机制发生的，并可能包括许多青霉素分子的结构成分（或“决定因素”）。青霉噻唑酰决定因素指大的决定因素，青霉素G、penicilloate、及penicil-loare决定因素指小的决定因素。这里“大”和“小”的命名只是指降解产物的数量而不表明与临床相关的重要性，因为小的决定因素在危及生命的过敏反应中起大部分作用。
Q=什么是药物诱发性溶血反应的“无辜受殃者”机制？
A=一些药物（如磺胺药、吩噻嗪类、奎尼丁和奎宁）能引起免疫溶血性贫血，即使它们未与红细胞组合。这些药物结合到血浆蛋白，刺激补体固定的抗体的形成，从而激活经典补体途径。产生的C3b与红细胞结合，引起这些“无辜受殃者”的血管内溶血。
Q=在易于发生过敏反应的病人，哪类药物应特别谨慎使用？
A=当可能时，β-阻滞剂应当避免使用，因为它们可以增加过敏反应的严重性并延长过敏反应的心血管和肺表现，在缓解过敏反应危及生命的症状时，它们也会明显降低肾上腺素的效能。
Q=什么是C3肾炎因子？
A=C3肾炎因子（C3NF）是结合于补体旁路途径的C3转换酶（C3b，Bb）的IgG3抗体，这样保证了C3b，Bb的稳定性，从而阻止其失活并引起非控制性C3分裂和旁路途径激活。C3NF在部分脂肪代谢障碍病人，一些SLE病人，及大多数有Ⅱ型膜增生性肾小球肾炎的病人中可见。该抗体的病理学意义不清楚。抗体水平和血清C3水平降低的程度与组织损伤的严重性或疾病的活动性无关。
Q=环孢菌素的作用机理是什么？它的主要副作用是什么？
A=环孢菌素A抑制多种细胞介素的产生，但是它的主要免疫抑制作用看来是通过抑制白介素-2（11，-2）的产生介导的。主要副作用列在下表中：|||环孢菌素的主要副作用：肾功能不良，高血压，多毛，肝毒性，牙龈增生，中枢神经系统毒性，震颤，癫痫发作，低镁血症。
C=答案包含表格，第85题，第578页。
Q=急性感染性多神经炎综合征（Guillain-Barre syndrome，GBS）的推荐治疗是什么？
A=GBS的病因仍不清，主要治疗是支持性的，尤其考虑对呼吸功能降低的患者。特别是在症状出现7d内，用血浆除去法治疗，显示对急性GBS是有效的。经典的是进行6～10次血浆除去法操作。每次操作包括用白蛋白/盐水/电解质溶液置换全部血浆容积（通常一个成年人2～3L）。操作的次数随着病人的综合医疗条件和可利用的静脉通路而改变。
Q=什么是中国饭店综合征？
A=该病是指对摄入谷氨酸，如MSG（谷氨酸-钠）的反应，MSG是中国烹调中常用的调味品。这种病发生于摄入的15-30min内，出现脸部和前胸的温热及紧迫感。它与心绞痛相混淆，但是良性的，只要避免用MSG烹调食物，是不需要治疗的。
Q=强的松、强的松龙、甲基强的松龙、地塞米松、氢化可的松和可的松等类固醇制剂的血清半衰期和相对药效是多少？
A=常见糖皮质激素的相对药效和作用：制剂，相对于氢化可的松的药效，相对的保钠效能，作用的近似等价剂量（mg），持续时间；氢化可的松，1，1，20，短；可的松，0.8，0.8，25，短；强的松龙，4，0.8，5，中等；强的松，4，0.8，5，中等；6a-甲基强的松龙，5，0.5，4，中等；去炎松（氟羟强的松龙），5，0，4，中等；地塞米松，25，0，0.75，长；倍他米松，25，0，0.75，长。
C=答案包含表格，第88题，579页。
Q=Kartagener's综合征的三联症是什么？
A=最初于1904年由Kartagener描述，该综合征包括内脏易位（右位心），支气管扩张和慢性鼻窦炎三联症。它为常染色体隐性疾病，导致纤毛存在缺乏动力蛋白臂的缺陷。病人也患有慢性肺感染，可出现男性不育（由于无动能的精子）。
Q=皮质类固醇对血循环的白细胞的作用是什么？
A=皮质类固醇对白细胞的作用：细胞类型，对数量的影响，对功能的影响，注释；中性粒细胞，增多，趋化性，吞噬细胞，杀细菌活性的作用较小，来自循环周边池减少，增骨髓内产生和释放，增加循环半衰期；淋巴细胞，降低，降低增生反应，抑制介质产生和释放，改变辅助和抑制细胞功能，对T细胞比对B细胞作用大；淋巴细胞，T细胞，降低；a.辅助剂/诱导剂（CD4）降低，b.细胞毒/抑制剂（CD8）无改变；B细胞，少量降低或无改变；单核细胞，降低，降低趋化性，抑制细胞毒活性，可能分离，嗜酸性细胞，降低，抑制介质产生和释放，可能分离，嗜碱性细胞，降低，抑制脱颗粒，可能分离，NK细胞，无作用，无作用；无效细胞，无作用，不清。
C=答案包含表格，第90题，第580页。
Q=慢性或复发性脑膜炎球菌血症和淋球菌血症与哪种宿主免疫缺陷特别有关？
A=补体的晚期成分（C6、C7和C8）的缺失是与这些疾病相关的主要缺陷。关于C3、C5、备解素、IgG2亚类和IgM缺陷的几个文献也报道存在这些综合征。
Q=有一个病人存在静脉肾盂造影后低血压病史，现在需要进行造影研究，随后应采取什么措施？
A=注射造影剂引起的全身性反应发生于1%～2%的病人，该反应可发生在开始输注到输完后30min内。在试验中，出现心血管衰竭引起死亡的约1/50000。原因不清，但它看来不是真正的速发型超敏反应（IgE介导）。对危重病人的监测是很难实现的，对照皮肤试验或碘皮肤试验没有价值。经历过一次反应的病人重复与替代造影剂接触会有近33%的机会发生再次反应。对于需要造影操作的病人的管理包括对该操作本质特征详细评价和论证，并获得其父母和家庭的知情同意（尤其是关于潜在的致命性后果）。必需的人员在场，并提供紧急治疗，适当的病人水化作用及操作前的药物预防也是需要的。通常的预防措施包括类固醇（通常强的松在操作前13、7和1h口服50mg）。当无禁忌证时，麻黄碱25mg口服，可提供进一步受益。H2抗组胺药和/或麻黄碱的应用有争议。|||预防治疗后的反应，通常是轻微的。然而，重要的是操作必须按预计时间开始，否则预防的疗效可能降低。较新、摩尔渗透压浓度较低的造影剂引起全身性反应的可能性更小，但它们价格昂贵限制了它们的常规应用。而且，在有造影剂反应病史的病人，非离子试剂与药物预防相比似乎不具有明显的保护性优点。
Q=什么临床条件与补体系统的各种成分缺失有关？
A=遗传性补体缺陷相关疾病：缺失成分，报道的病例数，相关疾病；C1，31，自身免疫病，类SLE综合征；C4，20，自身免疫病，类SLE综合征；C2，109，自身免疫病，类SLE综合征；C3，20，细菌感染，轻度肾小球肾炎；C5，28，G-球菌感染；C6，76，G-球菌感染；C7，67，G-球菌感染；C8，68，G-球菌感染；C9，18，G-球菌感染；备解素，70，G-球菌感染；因子1，17，细菌感染；因子H，13，细菌感染；因子D，3，细菌感染；CA结合蛋白，3，﹣；CA抑制剂，＞100，遗传性血管水肿。
C=答案包含表格，第93题，第581页。
Q=哪些疾病的相对危险性与HLA抗原相关？
A=HLA抗原阳性相关的疾病：疾病，HLA抗原，相对危险性*；强直性脊椎炎，B27，69.1；瑞特综合征，B27，37.0；急性前葡萄膜炎，B27，8.2；反应性关节炎（耶尔森菌，沙门菌，淋球菌），B27，18.0；牛皮癣性关节炎，中心性，B27/B38，107/9.1；牛皮癣性关节炎，周围性，B27/B38，2.0/6.5；青少年类风湿关节炎，B27，3.9；青少年类风湿关节炎，含关节的，DR5，3.3；类风湿关节炎，Dw4/DR4，3.8；干燥综合征，Dw3，5.7；系统性红斑狼疮，DR3，2.6；胃肠的：谷蛋白敏感的肠病，DR3，11.6；慢性活动性肝炎，DR3，6.8；溃疡性结肠炎，B5，3.8；IgA缺陷，DR3，13.0；血液的：特发性血色病，A3，6.7；B14，2-7；A3，B14，90.0；恶性贫血，DR5，5.4；何杰金病（白种人），DP3，2.0；皮肤：疱疹性皮炎，DR3，17.3；寻常牛皮癣，Cw6，7.5；寻常牛皮癣（日本人的），Cw6，8.5；寻常天疱疮（犹太人的），DR4，14.6；A26，4.8；白塞氏病（白种人），B5，3.8；白塞氏病（日本人），B51，12.4；内分泌：胰岛素依赖型糖尿病（青少年糖尿病），DR4，3.6；DR3，4.8；DR2，0.2；BfF1**，15.0；毒性弥漫性甲状腺肿，B8，2.5；DR3，3.7；毒性弥漫性甲状腺肿（日本），B35，4.4；阿狄森氏病，Dw3，10.5；亚急性甲状腺炎（de Quervain），B35，13.7；桥本甲状腺炎，DR5，3.2；先天性肾上腺增生，Bw47，15.4；神经性：重症肌无力（无胸腺瘤），B8，3.3；多发性硬化症，Dw2/DR2，6.0；躁狂-抑制性精神病，B16，2.3；发作性睡眠病，DR2，130.0；精神分裂症，A28，2.3；肾的：特发性膜性肾小球肾炎，DR3，5.7；肺出血-肾炎综合征（抗GBM），DR2，15.9；微小病变（类固醇反应性），DR7，4.2；IgA肾病（法国、日本），DR4，3.1；金制剂/青霉胺肾病，DR3，14.0；多囊肾病，B5，2.6；感染性：结核样麻风（亚洲），B8，6.8；麻痹性脊髓灰质炎，B16，4.3；对牛痘病毒的低及高反应性，Cw3，12.7。|||*相对危险=[（%抗原阳性病人）×（%抗原阴性对照组）]÷[（%抗原阳性病人）×（%抗原阳性对照组）]|||**BfF1是补体系统的等位基因，是HLA连锁的，但不是抗原。
C=答案包含表格，第94题，第582，583页。
Q=什么是狼疮带试验？
A=该试验可能对于系统性红斑狼疮（SLE）的可疑病例有价值。它包括证实在正常皮肤活检中沿着真皮——表皮交界处有C3和IgG的颗粒沉积。此试验在低补体血症的病人最可能为阳性。然而，该试验与肾脏累及无关。
Q=多少百分比的SLE病人抗核抗体（ANA）试验是阴性？
A=5%或更少的SLE病人被报道为ANA阴性。然而，对这些病人进行的试验可能是用小鼠的肾作为试验材料。这种材料不易检测抗Ro/SSA、ssDNA、Jo和着丝粒抗体。抗Ro和ssDNA抗体可在SLE发现。HEp-2细胞群，现在被广泛用作ANA试验的材料，可检测出这些抗体。事实上用这种试验方法可能所有的SLE病人都为ANA阳性。
Q=药物诱发性狼疮的最常见临床表现是什么？与特发性SLE病人相比，哪个器官在这个综合征中明显不受累？
A=肼苯哒嗪和普鲁卡因酰胺是药物诱发性狼疮最常见的病因。使用这些药的病人达50%可有ANA阳性，虽然相对很少真正出现症状。这些药物的慢速乙酰化物尤其易于引起临床疾病发生。肼苯哒嗪诱发的狼疮为每日给400mg时，最易于发生，并且10%～20%的这些病人出现类狼疮综合征。其他病因包括D-青霉胺，异姻肼和苯妥英。药物诱发性狼疮时的ANA形式通常为均一的或小斑点状的，并由抗组蛋白抗体所引发。抗双链DNA抗体，常见于SLE，在药物诱发的狼疮中未发现。|||药物诱发的狼疮表现与特发性SLE有许多相似的症状，虽然它们通常较轻微。并发症可出现，而狼疮肾炎和脑炎很少见。药物诱发的狼疮在女性比男性更多见，并且在那些存在HLA DR4表型的人常见。虽然实验室异常可持续几月或几年，但停药后症状很快缓解。|||药物诱发狼疮和系统性红斑狼疮的临床和血清学特点：药物诱发的狼疮，特发性SLE；多浆膜炎，﹢，﹢；关节炎，﹢，﹢；发热，﹢，﹢；皮疹，﹢，﹢；光敏性，﹢，﹢；溶血性贫血，﹢，﹢；胃炎，﹢，﹢；脑炎，﹣，﹢；阳性ANA，﹢，﹢；阳性抗-dsDNA，﹣，﹣；可逆性*，﹢，﹣。|||*停药几个月。
C=答案包含表格，第97题，第585页。
Q=一个有SLE的病人询问她是否应当接种疫苗以防麻疹，你的建议是什么？
A=当前可用活的减毒性疫苗的疾病是风疹（麻疹），脊髓灰质炎，BCG（Calmette-Guerin杆菌），流行性腮腺炎和黄热病，牛痘（小痘）不再提供。活疫苗不应当给予免疫受损的病人，尤其那些有细胞介导的免疫性（CMI）受抑制，包括SLE的病人。病人的活疫苗接种应避免的情况包括：|||（1）接受治疗的有初发免疫缺陷疾病（尤其那些有缺陷性CMI如严重联合的免疫缺陷综合征[SCID]）的病人；|||（2）给予免疫抑制治疗的病人（包括皮质类固醇，细胞毒药物和放射治疗）；|||（3）有恶性肿瘤的病人，包括白血病，淋巴瘤和何杰金病；|||（4）有与缺血性CMI（如SLE系统性红斑狼疮，糖尿病，结节病，AIDS和特应性皮炎）有关的全身免疫调节，炎症或感染性疾病的病人；|||（5）小于1岁的婴儿；|||（6）有严重营养不良或烧伤的病人；|||（7）活疫苗不应当给予孕妇，因为对胎儿有潜在性伤害。当孕妇必须到流行区时，黄热病疫苗可除外。在这种情况感染的危险与无疫苗接种的有害作用比，接受免疫化的大一些。|||也要值得注意的是，与免疫受损病人接触的家庭不应当接受口服活的脊髓灰质炎疫苗，因为活的减毒株可在胃肠道转变回野生型并通过粪——口途径传播。
Q=什么是Donath-Landsteiner抗体？它可见于哪种疾病？
A=Donath-Landsteiner抗体是一种IgG冷反应抗体。它描述于有梅毒的病人，该病人暴露于冷温下出现阵发性冷血红蛋白尿（Donath Landstciner溶血性贫血）。临床综合征包括阵发性寒战，发热，头痛和弥漫性的腹部，背部和腿的疼痛，而且有血红蛋白尿。
Q=什么是多形性红斑（EM）？
A=多形红斑是皮肤和粘膜对各种抗原性刺激的免疫反应，但是能确定为无刺激的可达50%的病例。损伤可以是局部，也可广泛扩散，表现有大疱、红斑块和上皮细胞坏死。损伤通常为双侧的和对称的，分布在四肢伸肌表面，手和脚的背面和掌面，及躯干部。损伤类似“靶”或“牛眼”，可以诊断。它们呈现为中心小泡或暗紫色丘疹，周围围绕一圆苍白带，其又依次被圆的红斑区环绕。
Q=多形红斑的促发因素是什么？
A=多形性红斑的促发因素：（1）病毒性疾病：单体性疱疹，肝炎，A型流感，牛痘，流行性腮腺炎；（2）真菌疾病：皮肤廯病，组织胞浆病，球孢子菌病；（3）细菌疾病：溶血性链球菌感染，结咳，麻风，伤寒；（4）胶原血管疾病：类风湿关节炎，系统性红斑，狼疮，皮肌炎，变应性血管炎，结节性多动脉炎；（5）恶性肿瘤：瘤，放射治疗后的淋巴瘤；（6）激素改变：妊娠，月经；（7）药物：青霉素，磺胺药，巴比妥酸盐，水杨酸盐，卤素，酚酞；（8）其他：漆树属（Phos）皮炎，拔牙，支原体肺感染。
C=答案包含表格，第101题，第586页。
Q=什么是Stevens-Johnson综合征？
A=Stevens-Johnson综合征是与爆发性、播散性多系统受累有关的多形性红斑的严重形式。病人出现中毒症状，伴有发热，寒战，不适，心动过速，呼吸急促和虚脱。皮肤和粘膜形成弥漫性的水疱、大疱和溃疡性损伤及脱屑，引起再发感染，继而可引起脓毒症甚至死亡。与各种原因的多形性红斑有关。
Q=为什么不再做Kviem试验？
A=Kviem试验通过对疑有结节病的病人皮内注射肉癌样脾悬液后，活检中有非干酪性肉芽肿的皮肤反应则认为是阳性。然而，该试验缺乏特异性，并且反应物的可得性也是有限的。因为一些问题和感染性疾病的传播危险，该试验不再做了。
Q=结节病的红斑结节（EN）的意义是什么？
A=红斑结节是一个有用的预后指征，表明发展为慢性疾病的低倾向性。
Q=乙型肝炎表面抗原血症与哪种血管性疾病有关？
A=多发性结节性动脉炎，见于40%的HBsAg阳性的病人。血管炎的严重性与肝炎无关。
Q=一个18岁的男性病人伴有腹痛，血性腹泻，周围神经病变和胃肠道活检证实有IgA。其最可能的诊断是什么？
Q=其临床表现是典型的过敏性紫癜（Hcnoch Schonlcin，IISP），而发病年龄也是典型年轻的。此病几乎总是限于男性。此型过敏性血管炎主要累及皮肤、关节、肠和肾。该病通常为自限性，慢性肾衰极少发生。近期感染的病史，通常为上呼吸道感染，经常被报道。循环IgA免疫复合物常见。血清IgA水平可升高，且在受累组织可证明有IgA沉积。
Q=血中类风湿因子阳性的鉴别诊断是什么？
A=类风湿因子阳性的鉴别判断：风湿性疾病：类风湿关节炎，青少年类风湿关节炎，系统性红斑狼疮，混合性结缔组织病，白塞氏病，干燥综合征。感染性疾病，梅毒，病毒性肝炎，寄生虫感染，肉芽肿性病，单核细胞增多症；肺部疾病，支气管炎或哮喘，煤矿工病，石棉肺，特发性肺纤维化，结节病。其他疾病，肝硬变，心肌梗死，肿瘤，特发性混合性冷球蛋白血症。健康人-随年龄增加。
C=答案包含表格，第107题，第588页。
Q=皮肤试验对组织胞浆菌病的诊断有用吗？
A=皮肤试验在组织胞浆菌病的诊断中很少有用，并且应主要限于流行病学调查。阳性皮肤试验表面以前接触而不是必定的活动性感染。而且，组织胞浆菌素物质常引起抗体滴度明显升高，因此扰乱对随后的血清学研究结果的解释。阴性皮肤试验高度提示没有疾病（甚至在播散期），除非病人是无反应性的。
Q=抗着丝粒抗体怎样协助区分CREST综合征和硬皮病？
A=抗着丝粒抗体，其由抗核抗体（ANA）试验所发现，是CREST病人的特性，但是通常不见于弥漫性硬皮病病人中。
Q=哪些其他的实验室和临床发现可将CREST综合征从弥漫性硬皮病（进行性弥漫性硬皮病）中区分出来？
A=皮肤受累主要限于肢端，而内脏受累通常发展非常慢而且很少像弥漫性硬皮病时严重。尤其值得注意的是CREST综合征（而不是弥漫性硬皮病）肺动脉高压的发展是不伴有肺纤维化的。小及中等肺动脉的内膜增生明显。肺动脉高压是进行性的且几乎均导致死亡。有胆汁性肝硬化也可以在CREST综合征中发生，但在弥漫性硬皮病中不常见。|||“CREST综合征”即有钙质沉积、雷诺氏现象、食管受累、肢端硬化和毛细血管扩张。
Q=一病人主诉梳头及爬楼梯时感疲劳，最可能的诊断是什么？
A=以近端肌肉无力为特征的疾病，这一类疾病还有重症肌无力，Eaton-Lambert综合征（肌无力综合征），多肌炎，皮肌炎和风湿性多肌痛。
Q=四型移植物的反应及它们的免疫学机制是什么？
A=移植物的类型：类型，发生时间，主要效应物理机理；超急性，几分钟到几小时，体液性：受体内形成抗供体移植物抗原的细胞毒抗体，a.ABO系统，b.抗HLAI类分子；速发性，2～5日，细胞介导的，依赖于前T细胞对供体抗原的敏感性；急性，7～28日，a.主要为细胞介导的免疫：由受体T细胞抗供体抗原引起的同种反应，b.体液免疫；慢性，＞3个月，a.主要为细胞介导的免疫，由受体T细胞抗供体抗原引起的同种反应，b.体液免疫。
C=答案包含表格，第112题，第589页。
Q=说明HLA和ABO型在实质性器官和骨髓移植（BMT）中的重要性
A=供体和受体的HLA相容性影响实质器官移植（如肾、心、肺和肝）和肝）和骨髓移植的结果。HLA相容性不是首次非血管化角膜移植的主要移植物存活因素。HLA非相容性可以引起实质性器官移植中的移植排斥，破坏及骨髓中的移植物抗宿主病。当移植物排斥时，移植物受到受体的免疫系统的攻击。相反，在移植物抗宿主病，来自供体的免疫活性细胞攻击受体。ABO血型在实质器官移植中是关键的，因为ABO抗原在移植器官的组织细胞上表达。这样，来自A型供体的肾脏移植到O型受体能引起超急性排斥和移植物死亡。
Q=与复发性细菌感染有关的主要免疫缺陷是什么？
A=主要免疫缺陷为抗体缺失，补体缺失和中性粒细胞功能的缺失。有抗体缺陷的病人出现感染最常为荚膜微生物引起（如流感嗜血杆菌，肺炎球菌）。抗体缺陷的检测首先包括确定血清免疫球蛋白水平（IgG，IgM和IgA）以及可疑IgG亚类水平缺陷时，可测其水平。进一步鉴定包括测定血清同种血细胞凝集素滴度（这些为IgM抗体），并且在免疫反应之前和之后测定血清中抗蛋白（破伤风毒素）和糖类（肺炎球菌和/或流感嗜血杆菌）抗原的IgG抗体水平以便确定特异抗原作用后的抗体反应能力。|||单独C3缺陷与严重的、复发的化脓感染（尤其C﹣）有关。值得注意的是复发性、播散性奈瑟菌属感染与最终补体成分缺陷（除C9）之间的关系。备解素缺陷也可并发复发性化脓性及奈瑟菌属感染。补体缺陷可通过测得CH50（或CH100）及需要时测定特异补体成分水平而鉴定。|||多数中性粒细胞功能缺陷与儿童年龄组出现的复发性感染有关。然而，现在认为一些成年人可以有变异的儿童期慢性肉芽肿病（CGD），在该病呼吸运动的缺陷实质上少于典型的CGD时，可对临床病史提示CGD的病人进行四唑氮蓝试验以评价中性粒细胞呼吸运动。这些病人尤其怀疑有过氧化氢酶阳性微生物。由金黄色葡萄球菌，大肠埃希杆菌和Marcescens沙雷菌引起的细菌感染，是很典型的。而白色念球菌，曲霉菌和诺卡菌引起真菌感染。
Q=各种自身免疫病中作用抗体的靶器官是什么？
A=自身免疫病：疾病，抗体的靶器官；器官特异性疾病：重症肌无力，乙酰胆碱受体；毒性弥漫性甲状腺肿。甲状腺素刺激性素受体；甲状腺炎，甲状腺；胰岛素低抗性糖尿病伴黑棘皮病，胰岛素受体；胰岛素低抗性瑭尿病伴运动性失调，胰岛素受体。性毛细血管扩张症：过敏性鼻炎，哮喘和自身免疫异常，β2-肾上腺素能受体；青少年胰岛素依赖性糖尿病，胰腺的岛细胞，胰岛素；恶性贫血，胃壁细胞，内因子的维生素B12结合点；阿狄森氏病，肾上腺细胞；特发性甲状旁腺功能低下，甲状旁腺细胞；先天性不育，精子；早熟性卵巢衰竭（绝经过早），间质细胞，黄体细胞；天疱疮，皮肤和粘膜的细胞间质；大泡性类天疱疮，皮肤和粘膜的基底膜层；特发性胆汁性肝硬化，线粒体；自身免疫性溶血性贫血，红细胞；特发性血小板减少性紫癜，血小板；特发性白细胞减少症，中性粒细胞；白斑，黑素细胞；骨硬化病及美尼尔病，Ⅱ型胶原；慢性活动性肝炎，肝细胞核。全身性（非器官特异性）疾病：肺出血-肾炎综合征，基底膜；类风湿关节炎，γ球蛋白，EB病毒相关的抗原，Ⅱ型和Ⅲ型胶原；干燥综合征，γ球蛋白质，SS-A（Ro），SS-B（La）；系统性红斑狼疮，核心，双链DNA，单链DNA，Sm，核糖核蛋白，淋巴细胞，红细胞，神经元，γ球蛋白；硬皮病，核，Scl-70，SS-A（Ro），SS-B（La），着丝粒核，Jo-1PL-7，组氨酸-tRNA合成酶，苏氨酸，-tRNA合成酶，PM-1，Mi-2；风湿热，心肌，心脏瓣膜，脉络丝。
C=答案包含表格，第115题，第591页。
Q=什么可引起药物性鼻炎（RM）？如何治疗？
A=RM是由于长期使用局部的血管收缩剂（减充血剂，可卡因）导致的反跳性血管扩张引起的。鼻粘膜在外观上典型变红。治疗包括停用上述药物，并开始局部鼻内用药，对严重病例可口服皮质类固醇治疗。
Q=特发性胆汁性肝硬化和特发性硬化性胆管炎不同的临床和免疫特征是什么？
A=特发性胆汁性肝硬化和特发性硬化性胆管炎的区别：项目，胆汁性肝硬化，硬化性胆管炎；病因，不清，不清；性别，中年妇女，男性；HLA相关性，无，B8；组织学，破坏性，非化脓性胆管炎，肝硬化，纤维化伴肝内外胆管的消失；胆管造影，早期正常，晚期肝硬化，肝内外胆管的狭窄和扩张引起“串珠状表现”；相关性疾病，CREST形式硬皮病，甲状腺机能减退，干性角膜结膜炎，溃疡性结肠炎，胆汁性胆管癌；自身抗体，抗线粒体抗体，无；免疫学，多克隆高丙种球蛋白血症，尤其↑IgM（或单节显性的）及也可↑IgA，无反应性，↓NK和T细胞功能，无已知的大缺陷；治疗，支持性，疾病晚期肝移植，支持性，疾病晚期肝移植；预后，多样性，多样性。|||↑=增加，↓=减少。
C=答案包含表格，第117题，第592页。
Q=举出一些与总血清IgE水平升高有关的疾病。
A=在许多这些疾病中，IgE水平可正常，轻度升高或显著升高，总血清IgE测定的临床意义通常限于诊断和对恶化、缓解和/或过敏性支气管肺曲菌病、寄生虫感染和免疫缺陷病的治疗的监测。|||与总血清IgE增高有关的疾病：特发性（过敏性）疾病：过敏性鼻炎，过敏性哮喘，过敏性支气管肺曲菌病；特发性铝制缺陷疾病：高IgE综合征，Wiskott-Aldrich综合征，Nezelhof's综合征（Ig的细胞免疫缺陷），选择性IgA缺陷（有伴行的特应性疾病）。感染：寄生虫感染，病毒感染（传染性单核细胞增多症，其他），真菌感染（念珠菌病，其他）；恶性肿瘤：何杰金病，支气管肿瘤，IgE骨髓瘤，急性移植物抗宿主病。皮肤疾病：特应性皮炎，大泡性类天疱疮，其他。
C=答案包含表格，第118题，第593页。
