SEC1=非卧床监护
Q=医师流动出诊病人最常见的原因是什么？
A=出诊医师流动监护常见原因|||患者所述原因：全前内科检查，高血压，定期随诊，无其他症状，胸痛及相应症状，咳嗽，血压测量，糖尿病，咽部症状，腹痛（绞痛、痉挛样痛），头痛，上呼吸道感染，背部症状，眩晕、头昏，气短，疲乏无力，腿部症状，颈部不适，缺血性心脏病；医生诊断病因：原发性高血压，糖尿病，慢性缺血性心肺病，急性上呼吸道感染，全面内科检查，关节炎及同类疾病，全身症状，慢性呼吸道阻塞症状，哮喘，支气管炎，神经系统疾病，心绞痛，慢性鼻窦炎，急性咽炎，心律失常，误诊或漏诊，充血性心衰，周围性起止点病；*国家流动监护调查
C=答案包含图片：第716页，第1问题。
Q=如何评价一个45岁黑人男性，多次测量血压在140/95mmHg和155/105mmHg之间？
A=在诊断最新发现并证明有高血压的病人必须排除继发性高血压，虽然治疗方案可能不变但进一步深入检查很有必要。另外，检查高血压对其他系统的影响有助于评价治疗预后。|||详细问病史及体检后，明确诊断应考虑是否存在最常见继发性高血压，评价脏器功能，明确心脏病的其他危险因素，建立高血压的远期影响及药物副作用的监控，继发性高血压通常于青春期或50岁以上起病或有高血压治疗抵抗。|||最新诊断为高血压的评价（明确继发性原因或终末器官影响并建立基线）|||诊断性试验：尿分析，BUN肌酐，糖，钙，钾，尿酸，总胆固醇和HDL，ECG；继发性原因或终末器官影响：肾实质疾病，肾实质疾病，糖尿病，甲状旁腺功能亢进，醛固酮过多症，NA，心脏病额外危险因子，左室肥厚的表现；副作用：蛋白尿，脱水，肾功能不全或肾衰，高血糖，高血钙，低钾血症，高尿酸血症，高胆固醇血症，传导紊乱
C=答案包含图片：第717页，第2问题。
Q=哪些病史及体格结果提示存在继发性高血压？
A=检查结果：CAGE问题阴性，用药史，肥胖，面部多毛，皮肤条纹，焦虑腰额，心动过速，甲状腺肿，突眼，苍白，出汗，肌肉疼痛，无力，嗜睡症，打鼾，肥胖，股动脉搏动减弱，心脏杂音，杂音向背部传导，脐置杂音，疲劳，精神错乱便秘；可能性疾病：酒精中毒，兴奋剂应用，何兴氏综合征，嗜铬细胞瘤，甲亢，甲状腺功能亢进，嗜铬细胞瘤，醛固酮增多症，睡眠困难，主动脉狭窄，肾血管疾病，甲状旁腺功能亢进|||*CAGE见问题84.
C=答案包含图片：第717页，第3问题。
Q=血压正常的成人多长时间进行一次高血压筛选
A=正常成人（舒张压小于85mmHg，收缩压小于140mmHg），至少每2年检查一次，成人舒张压在85～89mmHg者应每年查一次。
Q=引出高血压的一些非药物治疗方法
A=减轻体重，戒烟，低盐饮食，日常锻炼，减少饮酒，生物反馈/放松法，减少压力
Q=如何处理1周前停药，血压在170/119mmHg无症性高血压患者？
A=如病人无急性高血压征象，应在24h内重新按原来抗高血压药剂量服用缓慢降压，且保持密切的院外门诊随访。
Q=筛选高胆固醇血症时应进行哪些常规化验？
A=应测定非空腹血清胆固醇和高密度胆固醇（IIDL），脂蛋白分析（空腹总胆固醇，甘油三酯和HDL胆固醇），低密度胆固醇（LDL）作为所有总胆固醇大于或等于240mg/dl或HDL 35mg/dl时的筛选检查，如病人总胆固醇在200～239mg/dl之间，HDL 35mg/dl且有2个以上冠心病危险因素，应进行脂蛋白分析，LDL可以根据以下公式计算：LDL=总胆固醇－HDL－（甘油三酯/5）
Q=如何建议处消耗安静状态下能量的3～5倍，于无并发症心梗恢复期病人的性生活？
A=性交过程需要大多数痊愈无并发症的心梗患者都可不费力的耐受过一过程，但是，如果性交体位采取男上位，男性将用双臂支撑其身体，所消耗能量将更多，故应考虑采取其他性交体位。
Q=试述良性杂音和二尖瓣后叶杂音体检的区别
A=良性杂音与二尖瓣杂音的体检|||结果：局限，强度，持续时间，对过疾反应，相关体征；良性杂音：心底部，<3/6，舒张早期，站立或Valsulva时减弱，S2音正常；二尖瓣后叶杂音（MVP）：心尖部（左侧卧位），≥3/6，舒张晚期，站立或Valsalva运动时舒张期，杂音提前，舒张中期爆烈音
C=答案包含图片：第719页，第9问题。
Q=对拟行拔牙的二尖瓣脱垂的病人，以及主动脉瓣修补的病人如何预防性应用抗生素？
A=对于有充血性心脏病（除了无并发症的房间隔缺损）、风湿性或获得性瓣膜病、肥厚性心肌病、二尖瓣脱垂伴二尖瓣关闭不全、心脏瓣膜修补术或明显心内膜炎的病史正处于恢复期的患者，都可因病原菌导致菌血症。草绿色链球菌最常见，多由于拔牙或上呼吸道感染；肠球菌常通过胃肠道或泌尿生殖道感染。|||成人经历侵人性过程的预防应用抗生素|||侵入过程：上呼吸道或口腔；胃肠道或泌尿生殖道；口服药：阿莫西林，3g口服，2h后1.5g，q6h或口服红霉素滤珀酸乙酯800mg，2h后半量，q6h；口服克林霉素300mg，1h后，150mg，q6h；阿莫林西，3g口服，1h后1.5，Q6h；非肠道用药：氨苄青霉素，2g静注或肌注30min，然后氨苄青霉素1g静注或肌注；或口服阿莫西林1.5g，6h1次；或克林霉素300mg静推，30min后150mg静注或肌注，q6h；氨苄青霉素2g静注或肌注，加庆大霉素1.5mg/kg肌注或静注，30min后重复非肠道剂量；或口服阿莫西林1.5g，q6h。或万古霉素1g静点，1h后加庆大霉素，1.5mg/kg肌注或静点，1h后复复，q8h。
C=答案包含图片：第719页，第10问题。
Q=如何判断新出现房颤无症状病人？
A=应根据不同的病因以及影响心功能的证据进行分析。|||房颤病因的评价|||病因：饮酒，医源性用药，充血性心脏病，肺栓塞，心肌梗死，脑血管意外，器官性心脏病疾病，三尖瓣疾病，甲状腺功能亢进，预激综合征，（WPW），病窦综合征；病史：每天饮，地高字，兴奋剂应用，活动困难，阵发性夜间呼吸困难，胸痛，呼吸困难，腓肠腹痛，易感因素（近期外科手术，运动），胸痛，瘫痪、麻木，失语、失明，失算，高血压或心脏病，风湿热或瓣膜病，体重减轻，抑郁心动过速，晕厥；体检：黄疸，蜘蛛痣，肝掌，肝大，颈静脉扩张，肺部罗音、水肿，S3音，腓肠肿胀，胸膜摩擦音，S4音，肌肉无力，感觉丧失，构音障碍，反射改变，S3、S4音，血压升高，心脏杂音，突眼，—，—；实验室检查：肝功检查；地高辛水平，ECG，毒物筛选，胸片，动脉血气，胸片；通气/血流，打捕；ECG、心肌酶，头颅CD或核磁，胸片、ECG、超声心动图，超声心动图，甲状腺功能检查ECG，Holter或动态心电监护。
C=答案包含图片：第720页，第11问题。
Q=LEOPARD和LAMB综合征是什么?
A=这些字母缩写是检查结果的结合，两者均表现为色素过多症，由于存在色素斑。|||L——色素斑（身体有上百个，儿时起发育）|||E——ECG异常，起始传导疾病|||O——眼眶过宽|||P——肺动脉狭窄或主动脉瓣下狭窄|||A——生殖器异常|||R——生长迟缓|||D——耳聋|||L——色素斑|||A——心房粘液瘤|||M——皮肤粘膜粘液瘤|||B——蓝色痣
Q=对于青少年中度痤疮应如何治疗？
A=（1）避免油性化妆品；|||（2）使用温和的清洁皂；|||（3）局部应用2.5%的过氧化苯膏，每口1～2次，使红斑减轻或去除，如不见效，可加大浓度至1O%，或加用局部克林霉素（每日应用）；|||（4）如已出现脓疱，应局部每日应用克林霉素；|||（5）严重者口服四环素（500mg，每日2次）6周，间歇停用，并观察是否继续用。女性长期应用抗生素可引起阴道炎；||| （6）如皮肤内损害应找皮科医生，并需类固醇或β—顺视黄酸；||| （7）女性避免口服避孕药，包括孕激素炔诺孕酮或炔诺酮。
Q=什么是化脓性汗腺炎？
A=化脓性汗腺炎是一种顶泌的汗腺感染，导致慢性炎症及疤痕形成。可发生于汗腺、腹腔沟臀部及女性乳房下。抗生素（红霉素或双氯青霉素）治疗有效，但有时需外科切除。
Q=银屑病的表现及典型的部位是什么？
A=银屑病通常发生在伸肌侧表面（肘及膝），手腕，脐周，外生殖器及臀沟。典型皮损隆起，红棕色斑及丘疹伴银色鳞屑，出血点多发生于银屑去除处（Auspitz’s征）。此外，指甲常呈点状凹陷，一些病人还累及到远端指间关节。
Q=列出一些引起脱发的原因
A=无疤痕形成：（毛囊并不永久性丧失或损害），男性型秃发，紧张、分娩，普通麻醉体重减轻，营养不良 ，药物疗法，雄激素，抗凝剂，抗惊厥药、氢化可的松、降脂药应用，化疗，簇状脱发；形成疤痕：（毛囊永久性丧失），盘状狼疮红斑；头癣，类天疱疮，苔癣样斑
C=答案包含图片：第722页，第16问题。
Q=试述花斑癣的特殊表现，如何处理？
A=花斑癣，由糠秕马拉色霉菌感染引起，表现为各种颜色（红、粉、棕），斑点常有轻度疤痕，受累皮肤不变黑。这种感染在夏季尤为明显，受累皮肤为色素少，在Wood氏灯下呈橙色荧光及金黄色。|||治疗应用2.5%二硫化硒悬液，睡前全身涂用，次日早晨洗掉。复发常见，局部小面积应用抗霉菌剂，严重者可全身应用。
Q=白色念珠菌经氢氧化钾（KOH）制片后呈什么形状？脚癣是怎么回事？
A=念球菌有假菌丝及芽胞。脚癣有分隔的菌丝和孢子呈细条状及肉球状。
Q=皮损处KOH制片技术是什么？
A=用水使受累皮肤湿润，用消毒的10或15号解剖刀片刮取，将刮取物放到载玻片上，加1～2滴20%KOH及40%的二甲亚砜（DMSO），用盖玻片盖上，在10倍和40倍的显微镜下观察。
Q=试述对糖尿病人的常规随访
A=糖尿病如血糖控制稳定应至少半年随访一次，如改变治疗方法，随访次数更应频繁，应针对个体控制血糖，根据病史，病因，低血糖或高血糖的严重程度，家庭血糖监测记录，目前治疗，其他疾病、生活方式的改变，生活压力以及病人对治疗方案所产生的麻烦的困难，体重和血压，眼底及全身相关脏器等，均需要细致的检查。此外、足部检查尤为重要，要检查有无创伤、硬结及甲床、触摸足部动脉及感觉变化，有必要每年做一次腿部检查。|||通常实验室检查包括：糖化血红蛋白（Hgb AlC）至少每年4次或必要时建立对照；空腹血糖，血脂（包括空腹总胆固醇、甘油三脂及HDL）。正常每5年查一次，异常应每年1次，如治疗改变应额外监测；建议每年尿检，定时收集尿检查细胞数。糖尿病应行肺炎球菌疫苗（1次），流感疫菌破伤风/白喉类毒素（每10年1次）。
Q=列举两个引起院外人群中度、无症状性高血钙最常见的原因
A=噻嗪类药应用及甲状旁腺功能亢进。
Q=肥胖的不良后果是什么？
A=肥胖病人较体重正常人更易患高血压。肥胖者常伴发慢性阻塞性肺疾病（COPD）及骨关节病。日常的锻炼对其来说很困难，以及缺乏自信及抑郁。
Q=慢性自发性便秘的病人应采取哪些治疗方案？
A=（1）调节排便习惯使之与肠道蠕动同步（每天早餐后15～20min时胃结肠反射最强）；|||（2）高纤维饮食，包括：大豆（青豆、利马豆、扁豆），带皮的烤土豆，绿花椰菜，豌豆，谷物，带应的苹果，橘子，梨，覆盆于，大麦面包，谷糠；|||（3）足够的水（每天至少8杯水）；|||（4）如有必要可用纤维性缓泻剂（欧车前），||| 5）日常锻炼。
Q=列出慢性便秘的原因
A=导致慢性便秘的原因|||药物：内分泌/代谢性疾病，机械性梗阻，神经病变，直肠疾病，精神因素，胃肠道疾病，外在因素；钙拮抗剂，抗组胺药，阿片类，铁剂，抗抑制药，铅剂和钙剂抗酸药，缓泻药（如滥用）；甲状腺功能减低，糖尿病，甲旁亢，低钾血症，肿瘤，狭窄，脊髓疾病，多发性硬化，硬皮病，便血，肛裂，抑郁为主，行为异常，激惹性肠道综合征，憩室疾病，看电视
Q=试述急性腹泻病人24h以内的入院检查
A=大多数急性腹泻病人为感染，且多为自限性，病史及体检有助于进一步诊断。病史包括有无近期旅游；进食不易吸收食物（尤其生肉及家禽或帽奶冻）；有与相同症状的人或动物接触史；应问大便次数，呕吐，粪便的外观；相关症状（包括发热、腹痛，里急后重，大便带血，皮疹）；目前用药情况。体检时，应注意体温，腹部，直肠（包括大便潜血试验）。检查应包括直立位时血压变化和脉搏，以及皮疹。|||无相应症状者不需进一步检查，除非一周内腹泻仍不停止。对于有严重全身症状伴脓血样便者，应进行特殊的病原学检查，最好伴随应用可弯曲乙状结肠镜。除镜下直接观察粘膜以外，还应取样以查便常规及培养。

Q=试述腹泻持续2～3周的病人的检查
A=重复检查大便白细胞及便培养，特异性检查包括虫卵和寄生虫，有时需三次标准才能证实病原菌，如为新鲜的大便标本即可明确诊断。|||全血计数，血清电解质，血钙，血糖，肝功试验，淀粉酶以明确有无全身性疾病。乙状结肠镜进一步明确诊断，某些病人有吸收不良表现如体重减轻，72h收集粪便脂肪并进行苏单染色有助于诊断。如病因仍不明，还需额外检查。
Q=什么是激惹性肠道综合征（IBS）？如何治疗？
A=由于它是临床最常见的胃肠道疾病，大多数内科医生都非常熟悉IBS，然而处理起来非常棘手。|||IBS的病人常述腹泻与便秘交替数月至数年，大便含较多粘液但无血，常可听到肠鸣音，左下腹或全腹痛，里急后重或便秘。病人甚至诉左上肩臂痛伴脾曲综合征，相应症状包括：焦虑，抑郁，血管舒缩不稳定征象如心悸，过度通气，出汗及头痛。|||IBS的治疗包括承认上述症状，对心理压力或疾病进行劝导，使其认识到IBS是一种良性自然疾病；对慢性便秘或腹泻的治疗（增加纤维饮食），增加体育锻炼非常有益；短期应抗胆碱对一些病人可能有用，但不能做为单独治疗。
Q=如何处理肛裂？
A=肛裂的病人常诉排便严重疼痛，有时伴出血。大多数肛裂位于中线并可见到。保守治疗包括温水浴、软便剂，缓泻剂以减轻排便疼痛。避免用引起便秘的药物。如治疗无效，应建议外科修复。
Q=什么是痉挛性肛部痛？
A=一种快速的、直肠的深部痛。可能由肌肉痉挛引起。
Q=为明确急性肝炎是否为病毒性的，最有效的试验是什么？
A=如怀疑病人病毒性肝炎，应结合病史、体格检查、转氨酶升高、乙肝表面抗原检查。如为阴性，乙肝核心抗体IgM（抗HBc抗体）阳性也应诊断为乙肝。甲性肝炎应用通过检测甲肝IgM抗体抗HAV-IgM抗体），丙肝抗体检测可通过市场上可买到的酶联免疫吸附试验（ELISA）或聚合酶链反应的方法（PCR）。
Q=如何诊断在衣原体引起的宫颈炎？
A=衣原体病可通过各种免疫技术诊断，可应用直接免疫荧光技术、ELISA、PCR。|||衣原体宫颈炎可见于性活动活跃的女性，检查出现阴道粘液脓性伴宫颈红斑、溃疡及脆（易出血）。衣原体感染也可无症状。
Q=引起绝经前妇女异常阴道出血的原因是什么？
A=绝经前异常阴道出血原因|||功能障碍性，子宫出血，妊娠，身体状况，用药，解剖因素，会阴部，外阴，阴道，宫颈，子宫，卵巢；自发性，Stein-ieventhal综合征，先兆或完全性流产，血小板减少症，低甲血症，出血素质，抗凝，口服避孕药，膀胱病变，痔，感染，撕裂伤，肿瘤，感染，撕裂伤、肿瘤、异物，感染、糜烂、息肉、瘤肿，感染，息肉，肌瘤，宫内节育器，感染
C=答案包含图片：第726页，第33问题。
Q=如何分析一个20岁性活跃女性自诉急性排尿困难？
A=排尿困难有多种原因，包括：尿道炎、膀胱炎、阴道炎及宫颈炎。病史如有性行为（尤其与新的伙伴），可能多由于阴道炎或宫颈炎。有无血尿、阴道异常分沁、侧腹痛、发热及寒战。体检包括：体温，脉搏，血压（严重者有直立体改变），盆腔双侧检查，阴道分泌物显微镜下检查。如有粘液脓性宫颈炎，应进一步检查淋病双球菌及衣原体。如病史及体检提示无并发症盆腔炎，病人可以不做尿试验，首先用甲氧苄胺—磺胺甲噁唑或氟喹淋治疗。如治疗3～7d后仍有症状，应行尿液分析和尿培养。
Q=如何处理绝经前阴道异常出血？
A=应找妇科医生行宫颈扩张或刮宫术，以检查内膜癌。
Q=试述由白色念珠菌、淋病球菌、阴道加德纳菌、阴道毛滴虫引起的阴道异常分泌物特点
A=致病微生物及异常阴道分泌的特点|||致病微生物：白色念珠菌，淋球菌，如得纳菌，阴道毛滴虫；分泌物特点：厚，白色凝乳样，粘附于阴浆壁上，伴红斑或会阴卫星状损害，宫颈粘液脓性分泌，有恶臭（加入KOH星色猩味），稀薄，无瘙痒，粘附于细胞壁，量多，黄绿色，多泡沫
C=答案包含图片：第727页，第35问题。
Q=什么是clue细胞?
A=Clue细胞见于阴道加德纳菌感染的阴道分泌物中，镜下潮湿的阴道分泌物标本可见一种覆盖球杆菌或弯曲杆菌的上皮细胞。
Q=你对应用联合口服避孕药的妇女漏服一片应提出什么建议？
A=她应在想起漏服后立即服用，然后继续按计划服用。漏服药后，应谨慎应用其他避孕措施，以防止妊娠，直到下个月。
Q=什么是口服避孕药的绝对禁忌?
A=妊娠，肝脏腺瘤，雌激素—依赖性肿瘤，心血管疾病，严重的肝功能损害，乳腺癌，血栓栓塞
Q=如何估价常规体检发现的新的乳房结节？
A=结节的特点（大小、硬度、活动性）并不能预测恶性的可能性，如呈多发、囊性结节表现，且为绝经前女性，她应该再过几次月经以了解结节的变化。任何孤立结节都需要活检。乳房X线片对于结节定位有帮助，但X线片正常不能排除孤立结节活检的需要。
Q=有没有经证实有效的绝经前综合征（PMS）的药物治疗？
A=虽然许多种药被用于治疗PMS（包括抗抑郁药、溴隐亭、丹那唑、晚间报春油、螺旋内酯、黄体酮及前列腺合成抑制剂），但这些治疗都没有科学的论证。有治疗前景的药物是抑制5—羟色胺重吸收的抗抑郁剂。
Q=骨质疏松的药理学治疗是什么？
A=足够钙摄入对治疗骨质疏松非常有必要，既可饮食补充，也可以额外补钙，2Tums一天3次就足够了。此外，雌激素，二磷酸盐（羟乙二磷酸盐，双羟二磷酸盐，alendronale），橙红色降钙素（目前采用鼻喷剂），缓释型氟化钠有助于钙的结合。
Q=流感的临床症状是什么？
A=流感典型表现为：突发高热，不适，肌痛，流涕，头痛，咽痛，还可有胃肠道症状（恶心、呕吐、腹泻）。并发症可有肺炎、脑炎、肝炎、胰腺炎的症状，或发展为肌炎。
Q=如何鉴别流感与其他急性呼吸道疾病？
A=尽管在冬天流感流行季节有典型的表现，单靠临床表现很难鉴别流感。实验室检查是明确诊断的惟一途径，包括急性期痰样、咽拭子或冲洗鼻咽。|||链球菌性咽炎及早期细菌性肺炎酷似流感，但与流感不同，细菌性肺炎常非自限性，链球菌咽炎可通过市场上购得的快速抗原检测或咽培养确诊。
Q=什么人应接受流感疫苗？
A=对下列人群应每年接种一次灭活的三价流感病毒疫苗|||（1）有流感病毒感染并发症高危因素的个体（包括死亡、流感肺炎和继发性细菌性肺炎）；|||a.有慢性肺病或心血管疾病的成人及儿童（包括哮喘）；|||b．家庭监护的病人或其他慢性病病人；|||c.大于65岁的老年人；|||d.慢性疾病的成人或儿童需要常规用药或住院治疗的最初几年（包括糖尿病，肾功能不全，血红蛋白病，或免疫抑制）；|||e.儿童及青少年（6个月～18岁）长期接受阿司匹林治疗，因此流感感染后发展成雷亥综合征的危险增加。|||（2）可能将流感传播给高危人群的个体：|||a.医生、护士、学生及与高危人群接触的来往于院内院外的所有人群；|||b.私人家庭病人护理员；|||c.高危病人的家庭成员；（3）其他人群：|||a.任何提供重要服务，希望减少被流感感染的人；||| b.所有HIV—感染的病人；|||c.出国旅行正置流感季节的人。
Q=何时应用盐酸金刚烷胺或盐酸金刚乙胺治疗流感？
A=盐酸金刚烷胺和盐酸金刚乙胺可用于预防和治疗A型流感，但对B型流感无效。预防用药用于流感流行期的高危病人，他们没有接受免疫或对疫苗禁忌，两者均为200mg/d，且应在整个流行期持续应用。如病人在一次流行中已获得免疫，继续用盐酸金刚烷胺或金刚乙胺2周，此时期机体才能产生足够的抗体。|||如治疗A型流感，盐酸金刚烷胺或金刚乙胺应在发作初的48h内应用。金刚乙胺可引起一些副作用，常用量为200mg/d，但老年人或肾功能不全者应减半，为100mg/d。
Q=创口处理时何时应用联合破伤风/白喉类毒素（I'd）及破伤风免疫球蛋白（TIG）？
A=如果病人没有明确的病史说明至少接受了3次Td，如果伤口被污物、粪便或唾液污染，或刺伤、锐器伤以及冻伤、烧伤等，还应给予TIG。
Q=什么致病菌常引起男性非淋病性尿道炎？
A=沙眼衣原体及解脲腺原体
Q=如何鉴别急性附睾炎和睾丸扭转？
A=急性附睾炎与睾丸扭转鉴别诊断|||年龄，脓尿，细菌尿，尿路刺激症状，体检；附睾炎：较大，+，+，+，可触及附睾；睾丸扭转：青春期，－，－，－，硬，有触痛块
C=答案包含图片：第730页，第48问题。
Q=什么致病菌最常引起附睾炎？
A=沙眼衣原体，奈瑟氏淋球菌和革兰阴性杆菌。少见的有：腮腺炎也可引起附睾炎，以及霉菌、结核菌感染。应在细菌培养的指导下用药。
Q=非典型性肺炎的症状是什么？原因有哪些？
A=非典型性肺炎咳嗽常很干，头痛及肌痛很常见。胸片有弥漫性渗出，看起来较病人实际情况更重。常见非典型性肺炎症状包括支原体肺炎，病毒（流感A和B，腺病毒、呼吸道合胞病毒、副流感病毒），鹦鹉热，肺炎衣原体（TWAR株），立克次体（Q热），霉菌（组织胞浆菌病，球孢与菌病），及卡氏肺囊虫。
Q=带状疱疹的前驱症状是什么？
A=疱疹出现以前，病人感到头痛及不适，受累皮区会感觉到疼痛及麻木。如疼痛位于前胸壁，疼痛可能会与心绞痛或心梗疼痛相混淆。
Q=怎样根据病史及体检诊断成人链球菌感染的急性咽喉炎？
A=表现为发热，咽及扁桃体渗出物、颈部淋巴结肿大均提示链球菌性咽炎，但病毒性疾病也可有类似症状。
Q=什么人应接受麻疹疫菌？
A=1956年以后出生的成人持所需注射疫苗证明及医师提供的未患过麻疹的证明，均可接受初次麻疹活疫苗免疫。l956年以后出生的成人，如果工作在卫生保健系统接触麻疹病人的可能性大的人，应重新接受免疫；或进入流行地区，进入实习阶段，入院或受雇于与医疗相关的单位，都是第二次免疫的时间。麻疹疫苗最好以麻疹—腮腺炎—风疹（疫苗）联合的形式给予。
Q=成人应给予什么形式的脊髓灰质炎疫苗？
A=注射灭活的脊髓灰质炎疫苗，因为成人口服活病毒疫苗引起麻痹的危险性相对增加。
Q=感觉异常性股痛最常见的原因是什么？
A=感觉异常性股痛是由于局部一侧股皮神经受压产生大腿前外侧疼痛，可发生于糖尿病及妊娠（生产前最后几周）或突然的体重下降。紧腰带，子弹带及其他附属品都会影响。
Q=偏头痛、紧张性头痛、丛集性头痛的典型症状是什么?
A=头痛的典型症状|||症状：局限，疼痛程度，持续时间，频度，相应症状；从果性：单侧，灼烧样，1～2h，儿童内频繁发作，同侧出汗，潮红，流泪及鼻塞；偏头痛：大脑半球，搏动性，2～6h，间歇，前驱症状（盲志，感觉异常，意识模糊或行为改变）；紧张性：整个脑或双颊侧压迫样疼，紧束感，几天，每天，颈肩痛
C=答案包含图片：第732页，第56问题。
Q=分布于前面的血管（颈动脉）及后面的血管（椎基底动脉）的一过性缺血发作的症状是什么？
A=前面的：一过性面部和/或上肢麻痹，感觉异常，头语，一时性黑矇（突然视觉丧失），同侧偏言；后面的：一过性遗忘，共济失调，语意障碍，困倦，无力，听觉丧失
C=答案包含图片：第732页，第57问题。
Q=美尼尔氏综合征三大症状是什么?
A=阵发性眩晕，听觉丧失，耳鸣。还可伴发恶心、呕吐。
Q=急性嗅觉丧失或损害的主要原因是什么？
A=头部创伤，尤其是儿童或好活动的年轻人；病毒感染，尤其是老年人。
Q=细菌性结膜炎、病毒性结膜炎、过敏性结膜炎各自临床特点是什么？
A=结膜炎特点|||特征：异物敏感性，痒，流泪，分泌物，耳前淋巴结肿大；细菌性：－，±，＋，粘液脓性；病毒性：±，±，＋＋，粘液样，＋；过敏性：±，－＋，―，―，―
C=答案包含图片：第733页，第60问题。
Q=什么是腕部腱鞘囊肿？如何治疗？
A=囊肿是手腕部肿瘤中最常见的，最常发生于女性。常见部位为手腕背侧在拇指伸展腱与食指之间。大多数不需要治疗，但阿司匹林和/或皮质类固醇联合应用可能有效。如治疗后囊肿复发，应行外科切除。
Q=如何处理尾骨骨折？
A=尾骨骨折可采取保守治疗，通过止痛及应和可膨胀的“donut”支撑座垫。常由于直接的冲击，多为臀部着地。
Q=什么是费伦手法？什么是提内尔征？
A=在腕管综合征中，强迫手腕的弯曲和伸展以再现疼痛及感觉异常的症状，及手掌和前三或四指的麻木。提内尔征指：通过轻拍手腕上的正中神经而重复上述症状。
Q=踝扭伤的病人应行哪些检查？
A=病史应包括受伤的过程，尤其间是有无踝内翻或感觉到明显撕裂样痛。首先应当检查沿前侧的距腓骨韧带（位地外踝稍前）依次为跟腓韧带（位于外踝正下方）、后距腓韧带（外踝后方）。后两种骨折常只发生在严重拉伤。另外，应注意扭伤的程度。如有瘀斑表现，说明至少有Ⅱ度损伤。|||踝的稳定性可通过前拉征检测出。使病人放松，一手抓住病人小腿，另一只手抓住足跟和足掌，使脚向前，踝部可以成20°的前倾角，检查者了解与健侧踝相比，踝可活动多大范围。脚部力量，感觉及血流均应注意。同时几乎所有的扭伤都应行X光片，以除外骨折。
Q=什么是Ⅱ度踝扭伤？如何治疗？
A=在Ⅱ度踝扭伤中，部分韧带撕裂但未完全破裂，有瘀斑，两侧跟对前拉征轻度不对称。治疗用大块或弹力绷带，以及用冰包裹，每3～4h20min，用2～3d。病人应避免任何负重，应使用拐杖。48h后可进行足底及背屈锻炼，5～10d后如疼痛、肿胀减轻方可承重。
Q=描述腰4神经根受压产生肌无力、感觉丧失及反射缺失的定位
A=神经根受压相应检查结果|||神经根：L4，L5，S1；椎间盘：L3—4，L4—5，L5—，S1；肌肉：人腿伸肌（股四头肌），大脚趾背屈（腿长仲肌），足底行走（骨胫骨肌左侧），脚趾行走（照骨腹侧）；感觉：大腿前侧小腿中间，足背，足侧位及5个足趾，反射：髋骨反射，无，踝反射
C=答案包含图片：第734页，第66问题。
Q=哪些脚趾骨折应看矫形外科医生？
A=第一足趾近端指骨骨折。如骨折累及远端指骨并涉及指间关节，也需要矫形医生。
Q=试述转子腱鞘炎病人的体检发现
A=转子腱鞘炎时，有肩胛下痛及被动抬高引起的疼痛（常常是某一点），特殊检查包括：||| （1）冲击性阳性；||| （2）转子套及肱二头肌无力；||| （3）胸骨试验阳性；||| （4）外展70°—120°时疼痛（疼痛区域）；||| （5）肩胛肌可能萎缩——对与健侧对比；|||（6）Corocoacromial韧带可有触痛。
Q=如何处理腰骶部扭伤的病人？
A=急性背扭伤应严格卧床休息，应选择较硬的床垫或硬地板至少2d，必要时应在床垫或弹簧之间插入硬床板。2d后应在控制下进行有目的恢复活动、不鼓励推迟卧床时间、冰或干或湿热敷（根据病人情况），每次20min，每天3～4次更有效，非炎体类消炎药控制疼痛，如体检时发现有明显肌肉痉挛，肌松剂如盐酸环苯扎林有效。
Q=什么情况下出现为慢性疲劳症状？
A=引起慢性疲劳的原因|||心理因素，内分泌—代谢，药理学方面，感染，新生物的，血液方面，心脏方面，结缔组织系，睡眠障碍；抑郁、焦虑，躯体症状化疾病，低甲血症，糖尿病，老年人淡漠型甲亢，垂体功能不全，甲旁亢或各种原因引起的高钙血症，阿狄森氏病，慢性肾衰，肝细胞衰竭，催眠药，抗高血压药，抗抑郁药，安定，药物成瘾及滥用，心内膜炎，结核，感染性单核细胞增多症，肝炎，寄生虫病，慢性EB病毒感染，巨细胞病毒，HIV感染，隐伏性恶性病，严重贫血，慢性充血性心衰，慢性阻塞性肺疾患，类风湿性关节炎，慢性疲劳综合征，肌纤维化，睡眠困难、食管反射，过敏性鼻炎
C=答案包含图片：第735页，第70问题。
Q=什么是赖特综合征？
A=赖特综合征是年轻白人男性，发生下肢关节炎（膝、踝、足部小关节），伴随症状包括：尿道炎（排尿困难、阴茎粘液脓性分泌）及轻度结膜炎，还可有足筋膜炎（足跟痛），脚趾弥漫性肿胀（腊肠样指）、浅表无痛性口腔溃疡或阴茎损害，及甲营养不良（指甲易碎）。典型的皮疹称为粘液溢出性角化棘皮瘤，表现为分散的丘疹，疾病常发生于急性腹泻性疾病后。
Q=“枯草热”涉及何种临床综合征？
A=季节性过敏性鼻炎，其发病并不是特异性由枯草引起或与发热有关，这种常年的鼻炎症状为：打喷嚏，鼻道阻塞，鼻溢，痒，流泪。由于空气中传播的花粉进入鼻腔，外衣被粘膜酶消化并释放过敏蛋白，常常有相同条件过敏的家族史。血管变应性鼻炎是一种遗传症状，而并不以过敏为基础。
Q=什么是蒂策综合征？
A=助软骨连接处轻度炎症产生局部热、肿胀、红斑及疼痛。症状可通过触及受累面积而出现。
Q=严重抑郁的诊断标准是什么？
A=下述症状中至少表现出5条，且至少持续2周；|||（1）每天大部分时间都心情抑郁；|||（2）几乎对所有活动均明显兴趣减低；|||（3）体重减轻或增加（1个月内体重增长25%）或食欲增加或减少；||| （4）失眠或嗜睡；|||（5）精神不稳定，易激动或反应迟缓；|||（6）疲劳或精力下降；||| （7）自卑感或内疚感；||| （8）精力不集中或思考能力下降；|||（9）反复出现自杀的想法、意念和倾向。
Q=哪些疾病引起抑郁？
A=引起心情抑郁的疾病|||内分泌，风湿，神经病，感染，营养，中毒；甲亢、甲减，何兴氏综合征，阿狄森氏病，高钙血症，甲状旁腺亢进，类风湿性关节炎，系统性红斑狼疮纤维性肌瘤；颊叶癫痫，慢性血肿、脑血管意外多发性硬化，前叶肿瘤，阿尔茨海默性痴呆，肝炎，感染性单核细胞增多症，维生素B12缺乏，酒精中毒，药物成瘾
C=答案包含图片：第737页，第75问题。
Q=哪些抗抑郁药有镇定作用？
A=抗抑郁药的镇定作用|||药物：盐酸阿来替林，去甲丙咪嗪，盐酸多虑平，尼发唑酮，盐酸安丰他酮，氟西钉，丙咪唪，盐酸去甲替林，盐酸曲唑酮，Paroxetine；盐酸舍曲林，Venlafaxine；镇定作用：明显，轻度，明显，轻度，无，无，中等，轻度，明显，无，无，轻度
C=答案包含图片：第737页，第76问题。
Q=哪种抗抑郁药可引起阴茎异常勃起？
A=盐酸曲唑酮（Desyrel）
Q=什么是广场恐怖症?如何治疗?
A=广场恐怖症是对公共场合的一种恐惧。广场恐怖症的病人过着隐居生活，最早见于10几岁或20岁左右，可能与受惊吓有关。在受惊吓过程中，病人应至少有以下4种症状：除忧虑或恐惧，还有呼吸困难，心悸、胸部不适，窒息感，眩晕，不现实感，感觉异常，忽冷忽热出汗，无力，震颤，濒死感或躁狂。严重的广场恐怖症最好的治疗是请有经验的行为治疗专家会诊，例如失敏作用。如病人有恐怖发作，没有回避行为（恐怖疾病）。一种选择性抑制血清素激活重吸收的抗抑郁剂（盐酸舍曲林，帕罗西汀，氟西汀）三唑安定或丙咪嗪可能有效。
Q=什么是运动过度性心脏综合征？
A=是一种发现在年轻男性的无症状性综合征。表现为心输出量增加而无明显原因。他们常因心悸、心动过速胸闷而就医。诊断不明确，常被诊断为神经衰弱焦虑性神经衰弱，DaCosta综合征，奋力综合征，及士兵心。
Q=列出引起阳痿器质性原因
A=引起阳痿的器质性原因|||内分泌，泌尿科，神经病，血管，血液病，中毒，感染，脏器衰竭，外因，药物；原发器官衰竭，阴囊下层疾病，糖尿病，肢端巨大症，肾上腺或垂体腺缩嫌色细胞腺瘤、甲低，甲亢，佩罗尼茨病，前列腺炎，阴茎异常勃起，自立性周围神经病（包括糖尿病），肌萎缩侧索硬化，脊髓脑瘤或截断，多发性硬化，脊髓痨，心脏呼吸病，动脉梗阻性疾病，主动脉疾病，主动脉瘤，动脉炎，心乳病，冠脉供血不足，慢性阻塞性肺疾病，何杰金氏病，白血病，慢性镰状细胞性贫血，铅中毒，除草剂，酒精，生殖造结核，肝硬化，慢性肾衰，主动脉外科手术，盆腔手术，前列腺切除术后，蒋海拉明，抗抑郁药，强安定药，抗高血压药
C=答案包含图片：第738页，第80问题。
Q=神经性厌食症的一些早期征象是什么？
A=怀疑神经性厌食者常为青春期女性，无月经，体重减轻，有体型变形意向（脸消瘦却感觉肥胖），也可发生于30岁左右女性
Q=什么是自杀的危险因素？
A=（1）男性；|||（2）独身或寡居；|||（3）失业；|||（4）无社交活动；|||（5）城市居民；|||（6）近期影响健康或外科手术；|||（7）有强迫行为或自杀倾向史；|||（8）有慢性疼痛综合征表现，强抑郁症，精神病，酒精中毒，药物滥用，脏器脑综合征或慢性疾病；|||（9）自杀的家族史。
Q=什么是周年反应？
A=一个失落感的病人，常常在朋友或近亲死亡的周年纪念时感到心情抑郁或躯体症状恶化，这种周年反应可发生于任何较大的打击，如失业，截肢或离婚等。
Q=如何给酒精中毒下定义？
A=酒精中毒是指持久的、过度饮酒及影响病人的健康、人际关系、社会地位或生命。饮酒的结果为酒精中毒，实习医生及家庭医生常忽略对酒精中毒病人的诊治。然而，这种回避的态度将会干扰内科医生对病人现在的主诉找出真正的病因，诸如：失眠，非特异性胃肠综合征及抑郁。这就使医生反而助长了病人的自毁行为。|||酒精性中毒的快速有效可靠的筛选试验是CAGE试验。对长期有饮酒习惯的人的问答至少有两个符合为阳性：|||C——你是否觉得有必要戒酒？|||A——你是否为别人对你饮酒的批评而恼火？|||G——你是否对饮酒有负罪感？|||E——你晨起后是否用神志清醒的酒？
Q=尼古丁膏如何用于戒烟？
A=尼古丁膏用于哪些停止吸烟而继续戒烟的病人。尼古丁膏不应用于哪些继续吸烟的病人。|||典型用药为尼古丁每天14～21mg，根据以前吸烟的量决定，4～6周的初期治疗后，剂量应减少到逐渐停止。尼古丁替代治疗必须结合行为治疗，否则常无效。
Q=慢性咳嗽的鉴别诊断是什么？
A=慢性咳嗽的鉴别诊断|||环境诱发，下呼吸道病变，上呼吸道病变，外在压迫，胃肠道问题，精神因素；吸烟，污染物，尘埃，缺乏湿润，肺癌，嘟喘，慢性阻塞性肺疾患，间质性肺茨病，充血性心衰，肺炎，支气管扩张，慢性箅炎，慢性鼻窦炎，外耳道疾病，咽候炎，腺瘤，恶性肿瘤，主动脉损伤，动脉瘤，返流性食管炎，—
C=答案包含图片：第740页，第86问题。
Q=吸烟对健康的危害是什么？
A=吸烟使慢性阻塞性肺疾患、恶性肿瘤及心血管疾病的发病率和死亡率都增加。吸烟还可以增加呼吸道反复感染的几率，及消化道溃疡，脑血管疾病，猝死，腹主动脉瘤、小血管重构的闭塞。吸烟者中所有各种外科术后死亡率均增加。
Q=大多数职业相关的哮喘的病史特点是什么？
A=病史显示以下周期性改变：|||（1）工作情况良好；|||（2）症状出现在即将调换工作期间；|||（3）调离工作岗位一段时间后逐渐加重；||| （4）远离工作一段时间后症状逐渐改善。|||假期及周末不发作哮喘。
Q=试述急性动脉闭塞的检查结果
A=由于急性周围性动脉闭塞，病人诉突发严重疼痛，一些病人可能持续数小时。隐匿性发作，患者常诉麻木、感觉异常、肌肉无力或麻痹，检查发现受累肢体苍白、冷且肢体远端无脉。
Q=动脉供血不足的典型表现？
A=患者常见于老年人，有吸烟史。典型症状包括疼痛或肌紧张，尤其一定量的锻炼后腓肠肌产生疼痛，休息后缓解。其他症状包括麻木和感觉异常。随着病情进展，病人可有足部溃痛及休息时疼痛。病人诉睡觉时常被疼醒，在床上摇晃双脚后可缓解。
Q=动脉供血不足的病人应如何进行足部保健？
A=（1）每天观察双脚，尤其是足底及创伤；|||（2）每天用温水洗脚（用手或肘部以下试水）；||| （3）避免浸泡时间太长；|||（4）每天应用保湿膏；|||（5）必要时用抗霉菌药；||| （6）Wool氏灯应放在脚趾间承重的地方；|||（7）剪指甲时应垂直剪；|||（8）总穿大小适中的鞋；|||（9）在医生监视下治疗硬皮和结痂；|||（10）避免创伤。
Q=对跛行病人何时建议外科手术？
A=病人伴有休息时痛，不能治愈的远端溃疡，或早期坏疽都应建议外科治疗。严重影响生活质量不能治愈的症状，都应建议手术。应建议所有病人停止吸烟。
Q=深静脉栓塞（DYT）的体检结果是什么？这些结果的敏感性如何？
A=体检发现单侧肿胀，仅肤暖，可凹性水肿，或受累血管外的浅表静脉充盈。病人诉患肢疼痛，DVT的发生，尤其在手术后阶段，可以无症状，仅50%的病人体检可发现。尽管霍曼斯征常作为DVT征象，但并不常常奏效（是被动性背屈时产生疼痛）。可能有一条可触及的条索。
Q=由于静脉停滞引起的溃疡的特点是什么？
A=静脉停滞性溃疡常伴有含铁血黄素沉着且局限于腿内侧。
Q=什么是临终意图？
A=临终意图是指一个人用书面或口头方式阐明对其临终前的治疗原则。安乐死就是一个例子，指如果他或她到了疾病晚期已无治疗的希望时，不愿意再用如人工静脉通道或心肺复苏等措施继续维持生命的要求。

