Q=什么是Loeb氏医学法则？
A=（1）如果你所做的见效，就继续做下去；（2）如果你所做的无效，停止做；（3）如果不知该如何做，什么也别做；（4）重要的是，不要让一名外科医生得到你们病人。
Q=构成人体正常菌群的主要微生物有哪些？
A=口咽部：草绿色（a-溶血性）链球菌、葡萄球菌、化脓性链球菌、肺炎链球菌、卡他性摩拉克菌、嗜血杆茵属；|||小肠上段：链球菌、乳酸杆菌、念球杆菌，低位胃肠道：乳酸杆南（阴沟杆菌）、阴道毛滴虫，|||结膜：葡萄球菌、棒状杆菌、嗜血杆菌属，|||鼻咽部：葡萄球菌（金黄色葡萄球菌）、链球菌（肺炎球菌）、链球菌（包括肠球菌）、乳酸杆菌（阴沟杆菌）、棒状杆菌、奈瑟氏杆茵、专性厌氧菌、需氧性革兰阴性杆菌、葡萄球菌、链球菌（包括肠球菌）、专性厌氧菌、棒状杆菌、奈瑟氏杆菌、需氧性革兰阳性菌、白色念球菌、卡他性摩拉克菌、奈瑟氏菌、嗜血杆菌、专性厌氧菌、（非细菌样胞性菌）、白色念球菌、各种原生动物，|||皮肤：郁萄球菌（包括金葡菌）、棒状杆菌、丙酸菌属、念球菌属、糠秕马拉色霉菌；|||大肠及粪便：专性厌氧菌（细菌样胞性菌）、需氧性革兰阴性菌、链球菌（包括肠球菌）、白色念球菌、各种原生动物。
Q=什么是基本诊断“原则"？
A=（1）通常发生的多是常见病；（2）正如下赌注一样，宁把赌注压到机会小的一方；（3）应先想到其普遍性，再想其特殊性；（4）宁可认为是一般条件下的特殊表现，也不认为是特殊条件下的一般表现。
Q=列出血栓形成的危险因素
A=（1）心脏疾病尤其是a.心肌梗死（MI）、b，房颤、c.心肌病、d，充血性心衰；（2）术后状态，尤其指腹部或盆腔手术后；脾切除术和下肢矫型术过程中（3）妊娠及分娩（4）肿瘤（5）白血病（6}长期固定（7）出血（8）骨折，尤其是髋部（9）肥胖（10）静脉曲张（11）血栓性疾病史（12）药物，尤指口服避孕药及雌激素（13）月经异常（14）脑血管卒中后遗症（15）骨髓增生性疾病伴血小板增多症（16）抗血小板因子Ⅲ缺乏（17）C蛋白、S蛋白缺乏（18）异常纤维蛋白溶解
Q=如何对华法令抗凝治疗的监护病人的凝血酶原时间（PT）进行标准化？
A=国际标准化机构为对不同血小板试剂的PT进行标准化，提供了一个统一的标准，使实验数据转换成世界卫生组织的标准而进行比较。国际标准化比值（INR，International Normalization Ratio）计算公式如下；INR=（病人PI/正常人PT）ISI，处正常PT=标准人口PT均值（以秒计算），ISI=国际敏感指数（血小板试剂指数）
Q=使用INR制有何好处？
A=（1）方便、平缓调节抗凝；（2）旅游时患者可对不同实验室有同一标准；（3）广泛应用于研究反临床；（4）降低口服抗凝药过量的危险性。
Q=何为Baker氏囊肿？什么情况下出现破裂？
A=Baker氏囊肿产生于膝部滑液的逐渐增多，也称为腘窝滑囊炎，最常见下15~30岁的男性，主要表现为局部疼痛，膝部伸展受限，症状与其同邻近组织的粘连有关（如与腘动脉、深静脉、胫神经），囊肿感觉像腘窝中的隆起物。当一个未破裂的囊肿随着膝部活动软化后，即所谓的Foucher氏征。囊肿破裂常见于创伤，可导致急性炎症、疼痛、肿胀，以至可以向下延伸到腓肠肌后部，其表现有时需与静脉内血栓性静脉炎鉴别。
Q=试比较几种深静脉栓塞的诊断方法的敏感性、特异性和优缺点
A=深静脉栓塞的诊断性试验：实验：对比性静脉显像；实验基础：有栓塞存在（充盈缺损）明确有梗阻（阻断）或侧支循环；敏感性，特异性（％）：作为与其他方法对比的标准；临床及导致假阳性或假阴性情况：静脉注射显像剂不足；备注：高特异、疼痛、有侵袭力、昂贵；|||实验：多普勒超声；实验基础：梗阻，明确侧支循环；敏感性（％）：84*；特异性（％）：88*；临床及导致假阳性或假阴性情况：由于给予压力造成的假阳性；备注：对深静脉血栓较特异、敏感；腓静脉不敏感；且需要非常专业的实验者；|||实验：阻抗体积描电图；实验基础：梗阻；敏感性（％）：93*；特异性（％）：94*；临床及导致假阳性或假阴性情况：假阳性可发生于心衰，限制性心包炎，严重的动脉供血不足，外静脉压迫。有些原因（如腿部穿刺、外科手术或创伤）则不能用此方法；备注：对深静脉血栓敏感、特异、小腿静脉不敏感，如结核125I扫描结果最佳；|||实验，125I标记纤维蛋白原扫描以后筛选有症状的病人髂部手术者；实验基础：活动性血栓形成；敏感性（％）：90+、56+、75+；特异性（％）：96+、84+、70+；临床及导致假阳性或假阴性情况：假阳性可发生于；撕裂伤或挫裂伤的肌肉，腿部创伤或外科，蜂窝织炎，Baker氏囊肿破裂，严重的水肿，对一些手术原因造成的（如腿部石膏或绷带，妊娠，其他放射性同位素干扰）不适用；备注对小腿及大腿远端静脉栓塞敏感，72h内可能不能呈阳性；|||实验：超声压迫法；实验基础：血栓的存在；敏感性（％）：89；特异性（％）：100；备注：早期有报道对近端血栓敏感，无侵袭力。
C=*主要见于腘静脉、股静脉及髂静脉血栓，+提示血栓，但以小腿静脉为主。
C=答案包含图片：第4页，第8问题
Q=何时为抗凝禁忌证？
A=绝对禁忌证：蛛网膜下腔及脑内出血、严重的活动性出血（术后，自发性及创伤性）、近期有脑、眼、脊椎的外科手术、恶性高血压，|||相对禁忌证：活性胃肠道出血、出血性体质、近期中风、近期较大外科手术、严重高血压、细菌性心内膜炎、严重肝或肾衰竭。
Q=谁是冯?闵希豪生男爵，为什么以他的名字命名一综合征？
A=冯?闵希豪生男爵是小说《吹牛男爵历险记》中的主人公，为18世纪德国士兵，其表现为反复幻想性虚构病史，到处求医或住院癖，闵希豪生综合征表现为发病过程多样而检查结果阴性。女性闵希豪生综合征常多于男性。目前认为是一种心理症状，需要与装病相区分.因其具有明显的欺骗倾向。
Q=对于预防保健措施的评价采取何种标准？
A=建议根据以下六项标准：（1）应对生活质量产生明显的改善；（2}所采取的方法必须具有可行性；（3）此条件下必须有一段无症状期，这期间经检查治疗明显降低死亡率和发病率；（4）在早期无症状时，治疗必须要比推迟到症状出现再治疗产生明显疗效；（5）在无症状期应用各种检测手段应价格合理，患者能接受；（6）这一措施的价值是足以超过进行筛选所付出的代价。
Q=如何转换分升与毫升？谷与毫克、茶匙与毫升？换算公式一览表
A=（1）平均一次吞咽量（不是一口）成人≈10ml、儿童≈5mI；|||（2）一茶匙（tep）=5ml一汤匙（tbsp）=15ml；|||（3）谷=64.8mg1/65谷=0.015谷=1mg1/150谷=0.0067谷=0.3mgl/400谷=0.0025谷=0.15mg；|||（4）溶液百分比1%溶液=1g/l00ml=10mg/1ml=10mg/L|||（5）毫克百分比（mg%）1mg%=1mg/100ml=10μg/ml-1mg/dl=10mg/L|||（6）分升（d1）=100mllmg/dl=lmg/100ml=1mg%一10μg/ml|||（7）兆比率（ppm）=百万分之一（10-6）1ppn=1mg/L=0.1mg%=1μg/ml|||（8）毫克（mg）-0.001glmg=1000μg=0.015Sgrain（谷）|||（9）微克（μg）-0.001mg1ug/ml=0.lmg%-0.1mg/dl=1mg/L（升）（10）毫微克（ng）=0.001ug1ng/ml=0.001ug/ml=0.1ug=0.1ug/dl=0.001mg%|||（11）毫克当量（mEq）   
C=答案包含图片：第6页，第12问题
Q=如何评价某试验的敏感性、特异性、应用价值？
A=这些术语用来估计一项实验对给定条件的判断能力（即该实验的准确性）。根据这些指标可以了解试验与实际情况之间的偏离程度，由于试验结果可有阴性或阳性（如果我们忽视无定论的结果），而某病人可能实际具有或不具有某种疾病，所以一项试验可能会有四种结果；
灵敏度 存在该病且试验检出阳性所占的百分比，特异性 为试验结果阴性占没有患病人数的百分比，阳性检出率 试验结果阳性的人中，确实患病的人占的百分比，阴性检出率 试验结果阴性人中.确灾本患有该病的人的百分比
C=答案包含图片：第7页，第13问题；
Q=什么是肺炎球茵疫苗（肺炎球菌疫苗23，肺炎免疫23）？
A=这种疫苗是含23种肺炎双球菌提炼出来的25μg的多糖抗原荚膜组成，自1983年引入，取代了含14种肺炎球菌疫苗（1977年）。肺炎球菌疫苗23其包含的荚膜（抗原）型占细茵性肺炎发病的88%，与其他型荚膜之间交叉反应进一步增加8%，健康成人应用后，体内抗体水平持续升高至少5年、也可能会在10年内降致免疫前水平。建议初步使用超过5年后再次使用，其对预防细菌性肺炎总有效率约60%。
Q=哪些人应使用疫苗？
A=美国公共卫生署指导免疫委员会建议对以下人群使用肺炎球菌疫苗：（1）65岁以上的成人；（2）具慢性疾病的成年人，其患肺炎及其并发症的危险逐渐增加（如心血管挨病，肺疾病，糖尿病，酒精中毒、肝硬变，脑脊液漏）；（3）免疫妥协的成人其肺炎及其并发症危险遂渐增加（尤其是脾功能障碍或脾切除，何杰金氏病，淋巴瘤，多发性骨髓瘤，慢性肾衰，肾病综合征，器官移植等）；（4）儿童合并慢性疾病，其患肺炎的危险增加（例如脾切除或功能性无脾[包括镰刀细胞性疾病]，肾病综合征，脑脊液漏及与免疫抑制有关的疾病）；（5）成人或儿意（大于或等于2岁）隐性或有症状的HIV（人体缺陷病毒）感染；（6）特定生活环境的人群，存在肺炎的高危因素（例如美国某地区的人群、家庭护理员、犯人）。注：该疫菌不提倡应用于仅有反复上呼吸道疾病.包括中耳炎或鼻窦炎。
Q=肺癌病人需要常规定期进行X光扫描吗？
A=不是。大多数肺癌最早在胸片上发现时已经涉及多个器官，因此常规定期检查胸片对疾病的后果不会有多大意义。
Q=什么情况下可出现潜血滑动试验假阴性或假阳性？
A=潜血滑动试验（Smith-Kline诊断法）检测粪便中的血红蛋白，假阴性可见于结肠肿瘤（病变小于1-2cm，非溃疡性病变），出血为间歇性，检测时未出血，或者每日出血量不超过20ml，不足以产生阳性结果，便秘及大量抗坏血酸也可导致假阴性结果。假阳性结果可见于进食少量牛肉及含前氧化酶的水果及蔬萊。及含前氧化酶的水果及蔬菜。一些研究认为，口服铁剂也与之有关，也有人不这样认为。假阳性结果发生于非结肠直肠肿瘤部位的出血，如非类固醇类抗炎等（NSAIDs）引起的胃出血.
Q=列出目前各卫生组织对于非高危人群及无症状人群检查直肠结膜癌的建议。
A=对于一般危险因素人群筛选结肠癌的建议：|||美国癌症学会：诊断性直肠检查年龄：＞40岁者始每年一次；便潜血检查年龄：＞50岁始每年一次；乙状结膜镜检查：50岁起每年一次连续二年，以后每3~5年一次；结膜镜检查：N/A；|||加拿大Task Force诊断性直肠检查：无；便潜血检查：46岁以上者每年一次；乙状结膜镜检查：未建议；结膜镜检查：无；|||美国预防卫生Task Force诊断性直肠检查：无；便潜血检查：无；乙状结膜镜检查：无；结膜镜检查：无；|||美国内科大学，诊断性直肠检查：无；便潜血检查：50岁始每年一次；乙状结膜镜检查：50岁始每年3~5年一次；结膜镜检查：无；|||世界卫生组织（WHO），诊断性直肠检查：50岁始每3~5年一次；便潜血检查：50岁始每年一次；乙状结膜镜检查：50岁始每年3~5年一次；结膜镜检查：无；|||国家癌症研究所，诊断性直肠检查：无，便潜血检查：对检查出的无症状患者每年一次；乙状结膜镜检查：对检查已发现的无症状患者每3~5年一次，结膜镜检查：无。
C=答案包含图片：第9页，第18问题
Q=对结肠直肠癌的高危人群如何制定筛选计划？
A=结肠直肠癌高危人群推荐监督计划：|||病人组群及危险程度：明显高危，家族性结肠息肉及综合症，监督计划：从10~40余岁，每6~12个月一次结肠镜检查，如发现多息肉应行结肠切除；|||病人组群及危险程度：明显高危，病人组群及危险程度明显高危，家族性肿瘤综合症，监督计划：FOBT每年一次，结肠镜检查每2~3年，自20岁开始；|||病人组群及危险程度：明显高危多发性溃疡性结肠炎8~10年，监督计划：每年一次结肠镜检查及多部位活检，如发现严重不良发育行切除；|||病人组群及危险程度相对高危，既往有结肠癌或腺癌史，监督计划切除一年后结肠镜检查如正常每3年检查一次，每年一次FOBT；|||病人组群及危险程度：相对高危左侧溃疡性结肠炎15~20年，监督计划：结肠镜检查每1~2年及多处活检：如有严重发育不良行结肠切除；|||病人组群及危险程度相对高危与结肠癌病人有Ⅰ级亲戚关系，监督计划：自35~40岁始，每年一次FOBT，每3-5年一次FS，如亲属发病者≥2个以上，结肠检查每3-5年一次；|||病人组群及危险程度：相对高危妇科肿瘤接受放疗，监督计划：明确诊断及放疗后每年一次FOBT，每3年1次FS；|||病人组群及危险程度：有高危可能既往有妇科或乳癌或输尿管、乙状结肠检查监督计划：诊断为这些疾病后进行筛选试验或直肠检查。FOBT及FS每3-5年一次；其他胃肠道息肉综合症，监督计划胃肠道上段和/或下段定期检查取决于特殊症状的癌变危险性。
C=*指可弯曲乙状结肠检查镜，60或35cm，优于不易弯乙状结肠镜；**FOBT，便潜血试验；结肠镜指全结肠镜一直到盲肠；一些病例，应行气一钡双重灌肠造影加可弯曲乙状结肠镜检查。
C=答案包含图片：第10页，第19问题
Q=ESR是否对任何筛选试验均有价值？
A=用ESR筛选无症状病人几乎没什么价值，尤其对筛选恶性肿瘤没有意义，因为癌症病人血ESR往往正常。对诊断和监测短暂性动脉炎和多发风湿性肌痛有重要意义，对类风湿性动脉炎、何杰金氏病及其他恶性病及炎症性疾病的治疗监测起到重要作用。
Q=什么是红细胞沉降率（ESR）：导致其升高或下降的原因是什么？
A=ESR是非特异性炎症指标，正常值为0~15mm/h（50岁以下男性），女性为0--20mm/h；其正常值随年龄的增加市增高，即使60岁以工没有疾病的人，ESR也会较高，ESR正常与否取决于作用在红细胞的压力的总和（RBCs）；包括向下的重力（取决于红细胞体积）以及向上的浮力（取决于RBC密度[质量/容积]）和血流动力。|||引起ESR升降的因素：|||加快炎性疾病、高纤维蛋白原血症、红细胞钱串样形成、贫血（小细胞低色素）、妊娠、高血糖症、高胆固醇血症；|||降低血粘稠度增加、低纤维蛋白原血症、镰刀形细胞性疾病、类白血病反应、红细胞增多症、球形红细胞症、红细胞大小不均、大剂量皮质激素应用、充血性心衰、恶液质。
C=答案包含图片：第11页，第21问题
Q=哪种疾病与食冰癖有关？
A=缺铁性贫血（IDA）。有缺铁性贫血的病人常常喜食特殊食物或非可食食物（异食癖），尽管这种行为很少出于自愿，但50%的病人有此症状，补铁治疗有效。
Q=试述酒精戒断的四个时期
A=（1）震颤发生于戒酒后8~12h。震颤会由于强烈的愿望和烦躁而加重，且常伴恶心、呕吐、失眠、头痛、出汗、心动过速、焦虑，这些症状可能在24h内减轻，或进入下一个阶段；|||（2）酒精毒性幻觉症常发生于戒酒后12~24h，但可能需6~8min逐渐发展，或幻听与神志清醒交替出现，常常是第一阶段的继续而且更重；|||（3）癫痫大发作（酒瘾发作）可有90%的病人6~48h内发生，发作为广泛性多发。此阶段在非治疗病人中占3%~4%；|||（4）震颤性谵妄常见于戒酒后3~4min，但持续一般不超过2周，其表现如精神错乱、幻觉、震颤及交感神经张力增高征象（发热、心动过速、瞳孔扩大、出轩），为内科急症，尽管治疗，死亡率仍为5%--1S%，死亡原因多由于循环性休克。
Q=什么是酒精半数致死量？
A=大量饮酒使血浆乙醇浓度达500mg/dl水平将会有50%的人致死。达到这一血浆浓度所需喝酒的量，因人的身材大小、吸收速度、消化速度、肝代谢及其他因素的不同而不同。
Q=慢性嗜酒将会对哪些器官造成直接影响？
A=酒精几乎对每个系统均产生病理性影响：中枢神经系统酒精戒断症状幻觉痴呆癫痫韦-科综合症，|||周围神经；胃肠道食管静脉曲张肿瘤食管炎、胃炎肝硬化维生素缺乏（烟酸、维生素B12，维生素B1）慢性胰腺炎；|||心血管心律不齐心肌病充血性心衰高血压；|||肺脏肺炎（吸入性）肺结核；|||生殖泌尿系精子生成受损睾丸萎缩阳痿/不育症闭经；|||骨骼肌肉系统肌病横纹肌溶解高发性痛风骨坏死；|||内分泌；皮质醇增多T3、T4下降高糖血症；|||造血系统粒细胞功能受损血小板减少症贫血（铁、维生素B12及叶酸缺乏，铁幼粒细胞贫血。
Q=一个健康人如何清除体内酒精？
A=正常人每千克体重每小时可代谢150mg乙醇。如果是70kg体重的正常人，每小时可以使血乙醇浓度下降20mg/dl左分。
Q=.哪些实验室数据支持慢性饮酒导致的肝损害？
A=Y-谷氨酸转肽酶（GGT）；AST：ALT：（SGOT：SGPT）率大于或等于2：1；低蛋白血症；凝血的原时间延长（PT）；血尿毒氮减低（BVN）；低血糖；血小板减少；大红细胞症。
Q=韦一科综合征（Wernicke-Korsakoff Syndrome）
A=这一综合征常发生于营养不良、饮酒病人及以下症状：韦-科综合症的症状|||眼部症状水平/垂直眼震共轭凝视麻痹、外直肌麻痹；|||共济失调姿式和步态受影响没有帮助不能行走；|||改变的精神状态酒精戒断精神错乱（情感淡漠、注意力不集中、嗜睡、语无伦次、不理智）科尔萨科夫精神病顺行性遗忘（对新事物的遗忘）过去记忆障碍（虚构症）
C=答案包含图片：第13页，第28问题
Q=评估一个人出现改变的精神状态时应进行那些实验室检查？
A=全血计数（CRC）、全套生化检查、维生素B12、血清叶酸、红细胞沉降辛（ESR）梅毒血清学试验（VDRL）、甲状腺功能试验（TSH，ET4）动脉血气、尿分析、尿毒理学筛选、心电图、CT扫描（必要时、脑电图（必要时）、人体免疫缺陷试验、腰穿（必要时）、胸部X光片、核磁扫描（选择病人）
Q=导致痴呆的原因是什么？
A=导致痴呆的原因：|||代谢毒性：缺氧、恶性贫血、糙皮病、叶酸缺乏、甲状机能减退、溴化物中毒、低血糖、甲状腺机能亢进及引发高钙血症、器官衰竭、肝性脑病、尿毒症性脑病、呼吸性脑病、慢性酒精及药物中毒；|||结构性：早老性痴呆，脉管性疾病、多发梗塞性痴呆、Picks疾病、小脑变性、Wilsonˊs病、肌萎缩侧索硬化、进行性多病灶性白质病、脑肿瘤、前叶照射、外科手术、常压脑积水、脑肿瘤、慢性硬膜下血肿、斑片状痴呆；|||感染性：神经性梅毒（麻痹性痴呆）结核性及病菌性脑膜炎、病前性脑炎、人免疫缺陷病相关疾病格-施病。
C=答案包含图片：第14页，第31问题
Q=引起第一次非刺激性癫痢复发的危险因素是什么？
A=研究初次非刺激性癫痫病人224例，12个月内复发率16%，24个月36个月复发率分别为21%和27%。既往有前部神经损伤者复发率高（34%），并均发生在20个月内。那些没有神经损害病史（自发性）的病人，如在36个月内无复发，多没有继发性癫痫。自发性癫痫在脑电图广泛棘波（18个月内50%）及那些有患癫痫的同胞的病人复发率高。
Q=哪些原因引起的痴呆可以得到治疗？
A=可治性痴呆原因：|||药物作用：抗神经病药、三环抗抑郁药、碳酸锂、安定药、镇静药、甲基多巴、可乐定、心得安、巴比妥类、可的松、洋地黄、奎尼丁、非类固醇性消炎药、西咪替丁、利尿剂；|||代谢性紊乱：肝性脑病、高钙血症、低钠血症、尿毒症；|||化学毒性：酒精、一氧化碳、铅、砷、汞、有机膦酸盐、三氯乙烯；内分泌病：甲低或甲亢、阿狄森氏病、柯兴氏病、低血糖、全垂体功能减退症；颅内损伤：硬膜下血肿、脑血管疾病、脑肿瘤、多发硬化、脑积水；感染：神经性梅毒、脑膜炎、脓肿；混杂因素：抑郁、糙皮病、韦-科氏综合症、精神分裂症、环境改变、家庭护理、住院。
Q=导致谵妄的原因
A=急性意识模糊（谵妄）的鉴别诊断：神经病学：|||创伤：脑震荡、颅内出血、硬膜下出血，|||脑血管疾病：多发梗塞、有半球或后支循环梗塞、高血压性脑病、脉管炎（例如SLE，结节性多动脉炎，巨细胞性动脉炎）、气体及脂肪栓塞、蛛网膜下腔出血，|||肿瘤：多发实质性转移灶、脑（脊）膜癌病、中线脑肿瘤、脑肿瘤导致导水管受压，脑水肿或积水、副癌综合征（肢体性脑炎），炎性：急性播散性脑炎、感染后脑炎，|||癫痫：发作后状态、颞叶持续状态（复杂不完全状态），|||全身性：代谢障碍、低血糖、弥散性低氧血症（肺、心脏、一氧化碳中毒）、代谢性脑病、糖尿病酮症酸中毒、肾衰竭、肝衰竭、水电解质酸碱平衡失调（如Na-，Ca2+，Mg2-）、遗传性代谢性疾病（如卟啉症尿、异染性脑白质营养不良，线粒体腺昔三磷酸酶细胞病变），|||维生素缺乏：硫胺（韦-科氏脑病）、烟酸（糙皮病）、维生素B12、内分泌、亢进或低下、甲状腺、甲状旁腺、肾上腺，|||感染：败血症、疟疾、亚急性细菌性心内膜炎，|||热损伤：低温、中暑，|||出血性疾病：高粘滞性综合症、严重贫血，|||中毒：药物及酒精中毒（医源性、社会、非法）、药物戒断（如酒精、巴比妥类、尼古丁）、化学毒物（如重金属、器官中毒），精|||神病学方面：急性躁狂、抑郁或极度焦虑、精神分裂症、癔症。
Q=什么是St.Anthony's舞蹈病？St.Cuy's舞蹈学？St.Vir-tus'舞蹈病？
A=以上均为舞蹈症。以下疾病和综合征均为Saints氏命名：Saints氏综合症：父姓命名：St.Agutha's疾病综合征：乳房炎症性疾病、癣；|||父姓命名：St，Aignan's或Agnan's，疾病综合征：黄癣病；|||父姓命名：St.Arman's、St.Anthony's，疾病综合征：糙皮病；|||父姓命名：St.Anthony's舞蹈，疾病综合征：舞蹈症（见St.Vitus），|||父姓命名：St.Anthony's热，疾病综合征：麦角中毒（发作性坏疽和精神病性交替）；|||父姓命名：St.Anthony's热、疾病综合征：丹毒；|||父姓命名：St.Apollonin's、疾病综合征：牙痛，|||父姓命名：St.Avetlin's、疾病综合征：癫痫；|||父姓命名：St.Avidus'、疾病综合征：耳聋；|||父姓命名：St.Blasius's、疾病综合征：扁桃体脓肿（周围性脓肿）；|||父姓命名：St.Dymphna's、疾病综合征：神经紊乱，|||父姓命名：St.Erasnius'、疾病综合征：肠绞痛；|||父姓命名：St.Fiacre's或Flacre's、疾病综合征：痔；|||父姓命名：St.Francis'、疾病综合征：丹毒；|||父姓命名：St.Gervasius’，疾病综合症：青年或成人风湿痛；|||父姓命名：St.Gete’s，疾病综合征：肿瘤；|||父姓命名：St.Giles’，疾病综合征：麻风，|||父姓命名：St.Gothard’s，疾病综合征：钩虫病；|||父姓命名：St.Gny’s舞蹈，疾病综合征：舞蹈症；|||父姓命名：St.Hubert’s，疾病综合征：狂犬病；|||父姓命名：St.Ignatins’，疾病综合征：糙皮病；|||父姓命名：St.Kilda’s，疾病综合征：感冒、感染；|||父姓命名：St.Louis，疾病综合征：脑炎；|||父姓命名：St.Main’s，疾病综合征：疥疮；|||父姓命名：St.Martin’s，疾病综合征：酒精中毒；|||父姓命名：St.Mathurin’s，疾病综合征：白痴；|||父姓命名：St.Modestus’，疾病综合征：舞蹈病；|||父姓命名：St.Roch’s或Roche’s，疾病综合征：瘟疫；|||父姓命名：St.Sebastin’s，疾病综合征：瘟疫；|||父姓命名：St.Valentine’s，疾病综合征：癫痫；|||父姓命名：St.Vitus’dance，疾病综合征：舞蹈症；|||父姓命名：St.Zachary’s，疾病综合征：缄默症。
C=答案包含图片：第17页，第34问题
Q=何为贝尔氏（Bell's）麻痹？
A=Bell's麻痹是一种脱髓鞘病毒炎性疾病，是最常见的面神经（颅神经[CN]Ⅵ），其特点如下所述：|||Bell's麻痹：|||起病：常有病毒前驱症状，起病急；|||持续时间：近5min，高峰在48h；|||表现：单侧面部表情丧失、眼裂增宽、味觉减低、咀嚼困难（唇齿之间食物）、感觉减退≥1支CNV、听觉过敏；|||治疗：保护受损眼睛、泼尼松龙、症状具自限性。
C=答案包含图片：第18页，第35问题
Q=引起成人脑膜炎的微生物包括哪些？
A=引起成人脑膜炎的微生物：细菌：H型流感、N.脑膜炎、S.肺炎菌、A族链球菌、金黄色葡萄球菌、肠杆菌、克雷白杆菌、假单胞菌、变形杆菌、L单核、淋病奈瑟菌、梭状芽胞杆菌、结核分枝杆菌；|||螺旋菌属：苍白密螺旋体、英包柔螺旋体、钩端螺旋体；|||病毒：非麻痹性脊髓灰质炎、流行性腮腺炎、肠病毒、埃可病毒、柯萨奇病毒、腺病毒、淋巴细胞性脉络丛脑膜炎；|||其他因素：肿瘤性疾病、弓形虫属、隐球菌。
C=答案包含图片：第18页，第36问题
Q=细菌性、结核性、霉菌性及病毒性脑膜炎脑脊液是否不同？
A=细菌性和非细菌性脑膜炎CSF表现：|||总细胞数（每μl），细菌性：常＞500，病毒：常＜500.结核分枝杆菌或霉菌：常＜500；巨细胞，细菌性：主要为多形核中心粒细胞（PMN），病毒：单核细胞为主，结核分枝杆菌或霉菌：单核细胞为主；|||糖（血%），细菌性≤40%，病毒＞40%，结核分枝杆菌或霉菌：≤40%；|||蛋白（mg/dl），细菌性：＞50，病毒：＞50，结核分枝杆菌或霉菌：＞50；|||革兰染色，细菌性：阳性（65%~95%），病毒：阴性，结核分枝杆菌或霉菌：阴性。|||脑脊液淋巴细胞的鉴别诊断：多形态为主（>90%）：细菌性脑膜炎、早期病毒性脑膜炎、早期结核或霉菌性脑膜炎、脑脓肿或硬膜下积脓进入蛛网膜下腔、化学性蛛网膜炎；|||单核为主（<90% PMNs）：病毒性脑膜炎或脑炎、结核或霉菌性脑膜炎、部分治疗的细菌性脑膜炎、脑脓肿或硬膜下积脓、李斯特菌病、神经性梅毒、神经包柔螺旋体病、神经性肉瘤、原发阿米巴脑膜脑炎、神经型囊尾蚴病、格林-巴利综合征、CNS血管炎、肿瘤、出血、多发性硬化、其他。
C=答案包含图片：第19页，第37问题
Q=列出5条脑血管病病因
A=（1）栓塞；（2）动脉粥样硬化性疾病；（3）腔隙性脑梗塞；（4）高血压性脑出血；（5）动脉瘤破裂/动静脉畸形。脑血管疾病在成人死亡原因中占第三位，主要危险因素包括高血压、高脂血症、吸烟、心血管疾病（尤其是房颤和近期心梗），其他原因包括老年、糖尿病、丛集性头痛和口服避孕药。
Q=成人周围性神经病的原因和分型
A=运动神经：格林-巴利综合征、卟啉病、铅中毒、磺胺、两性霉素B、氨苯砜、丙咪嗪、金制剂；|||感觉神经：酒精、糖尿病、血管疾病、肿瘤、尿毒症、砷、青霉素、消炎痛；|||感觉运动神经：糖尿病、尿毒症、慢性炎症性多神经根神经病、氯贝特、氯磺丙脲、苯妥英、呋喃妥因、乙胺丁醇、金制剂、保泰松、酒精、遗传性神经病、甲硝唑、麦角胺、链霉素、乙硫异烟胺、秋水仙素、甲苯磺丁脲。
C=答案包含图片：第20页，第39问题
Q=结核性脑膜炎常影响哪些颅神经（CN）？
A=这些颅神经可为单侧或双侧麻痹，常发生于第Ⅵ对颅神经（外展神经，常为双侧），也可能发展到CNⅢ（动眼神经）麻痹大于CNⅣ（滑车神经）大于CNⅡ（视神经）。
Q=成人常见哪些病毒性疾病？
A=（1）流感A大于流感B病毒；（2）EB病毒；（3）单纯性疱疹病毒；（4）水痘病毒；（5）巨细胞病毒；（6）呼吸道病毒；（7）鼻病毒；（8）冠状病毒；（9）呼吸道合胞病毒；（10）副流感病毒；（11）腺病毒。
Q=哪些人群感染应高度怀疑由带状疱疹病毒引起？
A=（1）老年（年龄大于60岁）；（2）有何杰金和非何杰金氏淋巴瘤的病人；（3）免疫妥协的病人；（4）癌症；（5）器官转移；（6）艾滋病和人体免疫缺陷病毒感染；（7）高剂量激素治疗的病人。
Q=何种微生物可引起海员或渔民的蜂窝织炎？
A=VibrioVulnificus是一种普遍存在的、侵袭性的，革兰阴性杆菌常见于温暖、咸的沿海水中，在浮游生物及贝类动物中多见，常可引起两类综合征：①酗酒及肝脏病人脓毒症；②由于轻度摩擦和/或划破而创口感染。老年患者甚至可出现坏死性血管炎和坏疽。
Q=肺炎的常见病因是什么？
A=肺炎的常见病因：|||细菌：肺炎型链球菌、B型流感嗜血杆菌、革兰阴性菌、克雷白杆菌、假单胞菌、埃希杆菌属、变形杆菌、混合性菌丛、厌氧菌、金黄色葡萄球菌，|||不典型：支原体、TWAR衣原体（肺炎衣原体）、军团菌病，|||病毒：流感A或B病毒、副流感病毒、腺病毒、巨细胞病毒，|||霉菌：隐球菌属、曲霉、组织胞浆菌属、念球菌、球孢子菌。
Q=哪些因素最易导致中毒性休克（TSS）？
A=TSS是金葡菌感染的继发症状。任何病人表现为高热、皮疹、低血压都应考虑TSS。高危因素包括：（1）使用高吸收率栓子；（2）放置避孕膜；（3）术后创口（乳腺增强剂，剖宫产术，体内留置导管）；（4）皮下感染（尤其是腋下或肛周）：①蜂窝织炎；②虫咬；③烧伤；④脓肿。
Q=哪些微生物最易引起感染性心内膜炎？
A=感染性心内膜炎微生物病原的发病率：|||致病菌：链球菌，Native瓣（%）非成瘾者：50~70，Native瓣（%）成瘾者：20，修复瓣（%）早期（＜2个月）：5~10，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：25~30；|||致病菌：肠球菌，Native瓣（%）非成瘾者：10，Native瓣（%）成瘾者：8，修复瓣（%）早期（＜2个月）：＜1，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：5~10；|||致病菌：葡萄球菌，Native瓣（%）非成瘾者：25，Native瓣（%）成瘾者：60，修复瓣（%）早期（＜2个月）：45~50，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：30~40；|||致病菌：金葡菌，Native瓣（%）非成瘾者：（90），Native瓣（%）成瘾者：（99），修复瓣（%）早期（＜2个月）：（15~20），修复瓣（%）晚期（＞2个月）：（10~12）；|||致病菌：表皮葡萄球菌，Native瓣（%）非成瘾者：（10），Native瓣（%）成瘾者：（1），修复瓣（%）早期（＜2个月）：（25~30），修复瓣（%）晚期（＞2个月）：（23~28）；|||致病菌：革兰阴性菌，Native瓣（%）非成瘾者：＜1，Native瓣（%）成瘾者：10，修复瓣（%）早期（＜2个月）：20，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：10~12；|||致病菌：霉菌，Native瓣（%）非成瘾者：＜1，Native瓣（%）成瘾者：5，修复瓣（%）早期（＜2个月）：10~12，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：5~8；|||致病菌：类白喉菌，Native瓣（%）非成瘾者：＜1，Native瓣（%）成瘾者：2，修复瓣（%）早期（＜2个月）：5~10，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：4~5；|||致病菌：混杂微生物，Native瓣（%）非成瘾者：5~10，Native瓣（%）成瘾者：1~5，修复瓣（%）早期（＜2个月）：1~5，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：1~5；|||致病菌：培养阴性，Native瓣（%）非成瘾者：5~10，Native瓣（%）成瘾者：10~20，修复瓣（%）早期（＜2个月）：5~10，修复瓣（%）晚期（＞2个月）：5~10。
C=答案包含图片：第22页，第46问题
Q=全身性淋巴结病的鉴别诊断
A=全身性淋巴结病的病因：|||感染细菌：猩红热、梅毒、布鲁菌病、寄生物：弓形体病、（黑热病）、（恰加斯病）、立克次体、纤毛菌病；|||病毒：HIV（AIDS）、EB病毒、巨细胞病毒、乙肝病毒、麻疹病毒、风疹、（登革热）、（WestNile热）、（发作性出血热）、（拉沙热）、非洲锥虫病、丝虫病；Ⅲ霉菌：弓形体病；Ⅲ肿瘤：淋巴瘤、急性淋巴性白血病、慢性淋巴细胞白血病、其他淋巴组织增生性疾病、淋巴母细胞淋巴结病、网状内皮组织增殖；|||混杂因素：结节病、其他慢性肉芽肿病、系统性红斑狼疮、类风湿性动脉炎、甲状腺功能亢进、脂肪代谢性疾病、全身性皮炎、血清病、苯妥英钠、（丛林斑疹伤寒）；结核菌：非典型性分支杆菌、（类鼻疽）、（鼻疽）。
C=答案包含图片：第22/23页，第47问题
Q=试述猫抓热的临床特征
A=对象：儿童，占发病的75%，何时：猫抓或咬，或密切接触后（约93%的病人），常见于秋季或冬季。病原体：多形性，革兰阴性杆菌（五日热立克次体henselae）可能为单一或多种。症状：早期损害表现为凸起、轻微疼痛丘疹或脓疱，可能为单个或多发，出现于与猫接触后3~10min。局部淋巴结肿大，包括：腋窝（最常见）、颈部耳后、下颌下、腹股沟、腘窝和肘窝。其他症状及体征：发热、头痛、不适、皮疹、厌食、呕吐、脾肿大、咽喉炎。诊断：排除其他可能性、有与猫接触史、早期皮肤损害、局部淋巴结肿大、皮内试验阳性、皮肤或淋巴结活检证实细菌存在。治疗：青霉素、红霉素、头孢菌素或克林霉素，疾病常有自限性，可在1~2个月内自行恢复。
Q=莱姆病可见哪五个典型症状？
A=莱姆病，是以临近海岸的一座城命名的，该城于1975尔首次发现此病，是一种难培养的微嗜细菌的布格多斐包柔螺旋菌引起的蜱生螺旋体感染。发病常见于夏秋季节。莱姆病的发病率与蜱的聚集地有关。莱姆病五个临床特征：皮疹（游走性红班）、肌痛、寒战、发热、头痛。
C=答案包含图片：第24页，第49问题
Q=莱姆病分几个临床期？
A=莱姆病的临床分期：|||分期：1期，时间：蜱咬后3-20min，症状：游走性红斑（EM）、头痛、不适、发熬、塞战；|||分期：2期，时间：蜱咬后2-3个月，症状：心脏症状：PR间期延长、房室传导阻滞、心悸、最厥，可持续6个月以上，神经症状：常在红斑（EM）存在时即出现，包括头痛、颈强直、畏光、中枢神经麻痹（Bell氏麻痹）、脊神经根炎、脑炎；|||分期：3期，时间：蜱崆后1-22周，症状：动脉炎：不对称单一或少数关节型，短期内（1一6周）可有严重复发，主要影响大关节（如膝关节）。
C=答案包含图片：第24页，第50问题
Q=如何判断自发性细菌性腹膜炎（SBP）？
A=SBP是原有腹水的感染，无明显引起腹膜感染的诱因（如创伤或穿孔），在肝病及腹水的病人中发病率为10%~25%。常发生于萎缩性门静脉性肝硬化病人，也可见于其他型肝病病人.例如慢性肝炎、急性病毒性肝炎及转移性疾病。儿童肾病引起的腹水也易患SBP。SBP常表现为发热、寒战、腹痛或触痛，但也可能无症状。如腹水病人突然出现低血压或肝性脑病应给与高度怀疑，检查腹水白细胞数大下1000/μl或PMN细胞绝对值大于250/μl可以明确诊断。
Q=SBP常见哪些细菌？
A=近10%~50%的SBP病人通过革兰染色及腹水培养可找到致病菌。253例SBP病人致病菌：|||致病菌：革兰阴性菌，例数（%）：175（69）；|||致病菌：大肠杆茵，例数（%）：119（47）；|||致病菌：克雷白杆菌，例数（%）：28（11）；|||致病菌：大肠杆茵，例数（%）：119（47）；|||致病菌：其他，例数（%）：28（1I）；|||致病菌：革兰阳性球菌，例数（%）：76（30）；|||致病菌：链球菌（所有种），例数（%）：65（26）；|||致病菌：肺炎球菌，例数（%）：21（8）；|||致病菌：肠球菌，例数（%）：13（5）；|||致病菌：其他，例数（%）：31（12）；|||致病菌：葡萄球菌，例数（%）：11（4）；|||致病菌：厌氧菌/微需氧菌，例数（%）：13（5）；|||致病菌：混杂菌，例数（%）：3（1）；|||致病菌：多种微生物，例数（%）：20（8）；
Q=克隆氏病涉及胃肠道哪些部位？
A=有报道克隆氏病可贯穿自口到肛周全部，其主要受累部分在结肠。
Q=感染性腹泻的常见病因是什么？
A=具肠毒性的大肠埃希氏杆菌是最常报道的致病菌，且最常导致旅游者腹泻，此外还有病毒、细菌、原虫和寄生虫的宿主可以致病。
Q=喷射性呕吐的典型特征是什么？
A=喷射性呕吐表现为强迫从口中吐出东西，常见于幽门梗阻，也可见于颅内压增高的病人。
Q=列出胃肠道出血的常见病因：
A=上消化道出血、十二指肠溃疡、食管静脉曲张、食管炎、胃粘膜裂缝样撕裂伤、腐蚀性胃肠炎、肿瘤、动静脉畸形；下消化道出血、痔、血管发育异常、憩室炎、肿瘤、炎性直肠疾病（克隆氏病及溃疡性结肠炎）、息肉、缺血性结肠炎。以上两组中前4条为常见病因，按发病率排列。
Q=十二指肠溃疡的症状是什么？
A=上腹痛述较深部位，疼痛或饥饿痛，经进食或抗酸可减轻；且常发生于夜间，被痛醒。
Q=肝性脑病的产生机制
A=肝性脑病是一系列精神改变综合征（淡漠迟钝）、肝臭（肝脏病人呼吸特有的气味）、扑翼样震颤等肝功能不全的表现，其原因是多方面的，主要包括：|||引起血氨增高的因素：消化道出血、便秘、早期肾功能不全、脱水，腹泻，急性肾小管坏死、进食蛋白增加、代谢性碱中毒、泻药应用不当；|||导致肝功能不全加重的因素：镇静药和安定类药、止痛药、病毒性肝炎、应用乙醛、肝肾综合征、进行性肝细胞功能障碍；|||全身性因素；感染、电解质紊乱、低氧、高碳酸血症、低钾血症。
Q=与妊娠有关的肝疾病有哪些，如何诊断和治疗？
A=妊娠期肝疾病的诊断和治疗：|||诊断：病毒性肝炎，症状：为妊娠期黄疸最常见的病因症状同非妊娠时黄疸，实验室检查：转氨酵明显升高，血清学标记，B超正常，治疗：分娩时行新生儿免疫预防法；|||诊断：妊娠期肝内胆汁郁积，症状：三期，瘙痒不伴其他症状，实验室检查：胆红素常<6mz/dl碱性磷酸4倍于正常转氨酶明显升高B超正常，治疗：消胆胺4-24g/dVitk；|||诊断：先兆子痫，症状：继发于三期，实验室检查：高血压、水肿胆红素常<6mg/dl转氨酶5倍于正常、微血管性溶血，贫血，血小板减少，B超声常，被膜下出血，治疗：分娩；|||诊断：急性脂肪肝，症状：三期，实验室检查：腹痛、恶心呕吐、高血压、转氨酶中度增高、PT延长.低血症、白细胞溶解、血小板减少B超，回声增强，治疗：分娩。
Q=急性的胰腺炎常见病因是什么？
A=饮酒过度和胆石症是最常见的病因，约占病人的60%--80%。自发性急性胰腺炎占第三位，约占15%，急性胰腺炎的病因：|||梗阻：胆总管结石、壶腹/胰腺肿瘤、胆总管囊肿、蛔虫或外源性梗阻、壶腹部十二指肠憩室、Oddi氏括约肌张力高、附属管梗阻产生胰腺分隔；|||感染：寄生虫（蛔虫病，支睾吸虫病）、病毒（例如肝炎病毒，流行性腮腺炎）；|||中毒或药物：毒物（乙醇、有机磷酸盐蝎毒）、药物（免疫抑制剂、6~巯基嘌呤、噻嗉类、磺胺嘧啶、甲硝唑、雌激素、西咪替丁、舒林酸、扑热息痛、红霉素、速尿、水杨酸盐）；|||创伤：意外事故（腹部钝性伤）、医源性（如创伤术后，ERCP）、EBV病毒、HIV、埃可病毒、腺病毒、细菌（支原体、分支杆菌、弯曲杆菌、军团杆菌、人型结核菌）；|||血管异常：缺血（灌注减低）、动脉硬化性栓塞、血管炎（SLE、结节性多动脉炎性恶性高血压）；|||混合因素：穿透性十二指肠溃疡、克隆氏疾病、雷亥氏综合征、胆囊纤维变性、体温过低；|||代谢性：高甘油三酯血症、高钙血症；遗传因素；特发因素。
Q=成人黄痘常见的原因是什么？
A=胆道梗阻、胆结石、肿瘤、胰腺肿瘤、充血性心衰、肝细胞癌、肝细胞功能障得、肝炎、病毒性、酒精性、药物性、肝硬化。
Q=何为类癌综合征？
A=类癌综合征是由类癌瘤引起的一系列复杂症状，常见于消化道的内分泌瘤。这些肿瘤源于肠道嗜铬细胞瘤，因其可产生广范围氨基酸和肽，包括血清素、缓激肽，ACTH、前列腺素及其他。由于肝脏可经门脉接受来自消化道的血，并且在进入全身循环之间清除这些产物。因此，大部分病人只有发生肝脏转移时才表现出症状。病人常表现为阵发性皮肤潮红，典型表现为开始红，然后发紫，从脸上开始而后扩展到四肢，持续几分钟。这种表现常伴随心动过速和高血压.其症状特点为发作性，饮酒、紧张、肝脏触诊或给予儿茶酚胺五肽胃泌素或利血平可以诱发。肿瘤还可以导致腹泻、痉挛性腹痛、梗阻、消化道出血及吸收不良。
Q=试论肿瘤转移特殊部分的两种假说
A=一些肿瘤表现为转移特殊位点，说明这种肿瘤可优先传到特殊位点。两种理论进一步解释此种现象。两种说法均有据可依。（1）种子和土壤假说：1889年由StephenPaget提出，认为某些肿瘤倾向于向有能力支持肿瘤生长的组织扩散；（2）机制假说：1928年JamesEwing提出，认为某些肿瘤倾向于特殊组织有赖于把这些细胞从原始部位带走的血流路径。
Q=哪些药可以引起牙龈增生？
A=苯妥英钠、环孢霉素和硝苯地平。
Q=哪些药在美国经常滥用？
A=洒精、大麻、可卡内/crack、PCP（盐酸苯环利定）；医生处方：三环类抗抑郁药、镇定催眠药、尼古丁、镇痛药、抗焦虑剂、节食辅助药（苯丙胺）、海洛因，滥用药物的人中，常见多种药物滥用，而不管社会经济如何。
Q=三环类抗抑郁药（TCA）过量引起医疗死亡是怎么回事？
A=TCA是第三位常见药源性死亡原因，2/3以上为女性。常见因素有阿米替林、脱甲丙咪嗪nortriptyline，死亡的病理机制包括：（心血管）心律失常、室颤、QRS延长、心跳停止、呼吸停止、顽固性癫痫、中枢神经抑制/昏迷。
Q=一名19岁女孩已明确为水杨酸盐中毒，血气分析可出现何种代谢絮乱？
A=急性水杨酸盐中毒表现为对酸碱平衡的进一步影响。早期表现为呼吸性碱中毒，是由于直接刺激呼吸中枢造成的，导致PH值升高和PaCO2下降，由于肾排出C02导致代偿性代谢性酸中毒，使PH值回到正常限。青年或儿童（尤其中毒剂量）早期代谢性酸中毒是出于：（1）肝脏碳酸代谢受损，导致血浆中酮体和乳酸堆积；（2）水杨酸自身堆积，置换了数克当量的CO2；（3）脱水和低血压使肾排出无机酸受损，进一步导致代谢性酸中毒。早期代谢性酸中毒是正氯性且伴离子间隙增高，持续呼吸性碱中毒和代谢性酸中毒有助于诊断急性水杨酸中毒。严重者，早期即出现呼吸性酸中毒，是由于很高的水杨酸水平抑制呼吸中枢而造成的。
Q=试述常见药物或化学物过量的解毒剂
A=特殊药物的有效解毒剂：|||药物：扑热息痛，解毒药及剂量：N基乙酰半胱氨酸：140mg/kg起始，然后70mg/kg，每8h一次，共17种剂量；|||药物：麻醉剂，解毒药及剂量：钠骆酮（Narcan）：0.4~2.0mg静推，2~3min可静脉内重复给药；|||药物：苯丙安定，解毒药及剂量：氟马西尼（Romazicon）：0.3mg静推，30秒到1min重复给药0.5mg（静脉内），以达到累积剂量3mg；|||药物：抗胆碱能药，解毒药及剂量：毒扁豆碱：2mg缓慢静注，无变化时20min后重复，症状复发后追加1~2mg；|||药物：甲醇、乙烯乙二醇，解毒药及剂量：乙醇（纯）：1ml/kgD5周静注15min，维持剂量125mg/kg/h，静脉给药D5周；|||药物：盐酸二乙丙嗪，洛沙平，解毒药及剂量：氟哌啶醇：盐酸苯海拉明：25~50mg或用磺酸苯扎托品：1~2mg（可静注也可肌注）；|||药物：氰化物，解毒药及剂量：亚硝酸盐：300mg静注；或硫代硫酸钠12.5gm；|||药物：有机磷（杀虫剂），解毒药及剂量：硫酸阿托品：2~5mg静注，10~30min重复一次，直到支气管分泌物减少。用阿托品后再给予解磷定：1mg静推2次，每8~12h重复，共3次，，直到肌肉压力缓解。
Q=对怀疑药物过量的病人诊断及治疗的步骤是什么？
A=保持呼吸道通畅；检查生命体征（血压、呼吸、脉搏、体温）；维护重要脏器的功能；检查精神症状/意识状态；取血进行实验室检查（生化、动脉血气.毒物筛选）；静脉输注低分子右旋糖苷及维生素B1±钠将酮；快速体格检查（心、肺、腹、神经系统）。
Q=静脉滥用药物最易引起哪些器官受损？
A=依次为：肺、心脏和肾脏。
Q=IVDA的人中哪些感染性疾病最常见？
A=IVDA是指容易感染各种病原菌且全身任一系统都有可能感染的人。IVDA常见感染性疾病：中枢神经系统：脑膜炎、脓肿；|||眼：眼内炎；|||腹部：乙型肝炎；|||皮肤：蜂窝织炎、金葡菌、链球菌、革兰阴性菌、化脓性静脉炎；|||肺炎：金葡萄感染、A型螺旋杆菌（厌氧菌）、革兰阴性杆菌、脓肿、败血病性肺栓塞、脓胸、结核；|||肌肉：坏死性筋膜炎、脓性肌炎；|||关节：骨髓炎、化脓性动脉炎；|||泌尿生殖系统：性传播疾病、肾脓肿；|||心脏：感染性心内膜炎、金葡菌（>50%）、革兰阴性杆菌、肠球菌、念球菌、多重微生物感染、人体免疫缺陷病毒（最常见于IVDA人感染）、AIDS，/AIDS相关复征、卡氏肺囊虫、肺炎、巨细胞病毒、弓形体病、隐球菌病、复杂分支杆菌。
Q=哪些因素提示高血压预后不良？
A=（1）黑种人；（2）年轻人；（3）男性；（4）舒张压持续>115mmHg；（5）吸烟；（6）糖尿病；（7）高脂血症；（8）肥胖；（9）大量饮酒；（10）有最终器官损伤的证据：a.心脏改变（心脏扩大、心电图左室劳损和缺血改变、心梗、充血性心衰），b.眼（眼底渗出、出血、视乳头水肿），c.肾（肾功能损害），d.神经系统（脑血管卒中）。
Q=风湿性心脏病最易影响哪些瓣膜？
A=依次是：二尖瓣大于主动脉瓣大于三尖瓣大于肺动脉瓣
Q=成人常见心律失常的病因是什么？
A=成人常见心律失常的原因：|||心律失常：窦性心动过速，心率（次/分）：100-200，病因：发热、疼痛、药物、甲亢、低血压；|||心律失常：阵发性室上速（PSVI'），心率（次/分）：130-220（常160），病因：预激综合征（WPW综合征）、房室结折返、先天性异常、房间隔缺损、隐性旁路；|||心律失常：房扑，心率（次/分）：心房率250~350、心室率140~160，病因：二尖瓣疾病，慢性阻塞性肺气肿、肺栓塞、饮酒过量、器质性心脏病、心梗、心脏外科手术；|||心律失常：房颤，心率（次/分）：心房率350—500、心室率100-160，病因：心肌缺血，心梗、器质性心脏病，风湿性心脏病、饮酒过量、充血性心衰、老年患者、发热性疾病、甲亢、胸部外科手术；|||心律失常：室性心动过速，心率（次/分）：100-230，病因：缺血性心脏病、心梗、二尖瓣脱垂、心肌病，高钙血症、低钾血症、低镁血症、低氧血症。
Q=试分析严重充血性心衰息者潮式（Cheyue-Stokes）呼吸（心源性哮喘）的发病机制
A=左室衰竭的病人，由于血流经肺和大脑呼吸中枢的时间减慢，这种延迟导致系统反应迟缓，即引起所观察到的潮式呼吸节律的摆动。潮式呼吸也称发作性或周期性呼吸，特征为发作性呼吸暂停与过度呼吸交替出现。呼吸暂停过程中，PCO2升高，PO2下降，刺激大脑中枢，其结果导致过度通气。进一步出现PCO2下降，其结果又导致呼吸受抑制，引起下一次呼吸暂停。
Q=如何鉴别常见心动过速
A=常见心动过速：|||心率，窦性心动过速：100-200，阵发性房性心动过速：169-190，房颤：160-190，房扑：140-160，室性心动过速：100-230；|||节律，窦性心动过速：齐，阵发性房性心动过速：齐，房颤：不齐，房扑：齐，室性心动过速：略不齐；|||QRS波形，窦性心动过速：正常*，阵发性房性心动过速：正常*，房颤：正常*，房扑：正常*，室性心动过速：不正常；|||心房电扑动，窦性心动过速：窦性P波+，阵发性房性心动过速：消失或非窦性，房颤：消失，房扑：扑动波，室性心动过速：窦性P波；|||P-QRS关系，窦性心动过速：存在，阵发性房性心动过速：可被快速心室，房颤：无，房扑：可被快速心室率掩盖，室性心动过速：无；|||颈动脉按压，窦性心动过速：减慢，阵发性房性心动过速：无反应或转为，房颤：无反应，房扑：增加阻滞，室性心动过速：无反应。*心室内传导紊乱，+窦性P波，指Ⅱ导为直立且发生于QRS波群前0.12秒
Q=QT间期延长的患者哪类药应当慎用？
A=抗心律失常药IA类：奎尼丁、盐酸普鲁卡因胺、丙吡胺；|||其他：酚噻嗪、三环类抗抑郁药；|||IC类：氟卡因、利多卡因；|||Ⅲ类：氨碘酮
Q=洋地黄中毒的表现是什么？
A=（1）心律失常：常常为最先表现且最危险，可表现为心动过缓和心动过速，常见室上性心动过速伴房室传导阻滞，室性异位心律，各种房室传导阻滞，窦房或房室结逸搏；（2）神经症状：头痛、疲倦、意识模糊、谵妄、癫痫、不适；（3）胃肠道症状：恶心、呕吐，腹泻、厌食；（4）视觉：色觉紊乱（黄绿视，物体周围晕环），视力模糊，畏光；（5）内分泌：男性乳房发育。
Q=非Q波心梗需要什么特殊治疗？
A=非Q波心梗（NQWMI）预后恢复时间短，但是这些病人梗塞部分延展和再梗的危险性较高，早期梗塞后疼痛和死亡率增高。
C=答案包含图片：第35页，第79问题。
Q=动脉狭窄的病人出现哪些症状需外科矫正治疗？
A=依严重程度降次排列，心衰、心绞痛和晕厥。
Q=心室过早去极化（VPD）何时用药物治疗？
A=VPD，或室性期前收缩（PVC），与猝死率增加常不相关，尽管正常人也可有室性早搏，但最常发生于缺血性心脏病或心肌病及老年人。建议应对以下病人进行治疗。（1）频繁、反复心室异位搏动；（2）冠脉疾病：心绞痛、心梗后；（3）瓣膜病有明显临床症状；（4）二尖瓣脱垂伴有晕厥和/或室性心动过速；<5）心肌病；（6）严重相关症状；（7）晕厥。
Q=什么是尖端扭转型室速？
A=尖端执转型室速（Torsade de points）是一种多形性室性心动过速，特点是QRS波群的幅度或电极方向围绕等电位线扭转，QT间期明显延长，可能有U波。
C=答案包含图片：第36页，第82问题。
Q=尖端扭转型室速的病因是什么？
A=奎尼丁、低钾血症、胺碘酮、低镁血症、丙吡胺、心肌缺血、普鲁卡因、心肌炎、Ⅲ°房室传导阻滞、中枢神经系统损害、抗精神病药物、创伤、苯丙安定、肿癌、三环类抗抑郁药、蛛网膜下腔出血、碳酸锂、严重心动过缓。
Q=列出与冠脉疾病（CAD）发展相关的危险因素
A=正相关危险因素：年龄：男性大于或等于45岁、女性大于或等于55岁或提前绝经未经雌激素替代治疗、家族中有早发CAD史（指父亲或其他男性直系亲属年龄小于55岁患心梗或猝死，或母亲或其他女性直系亲属年龄小于65岁患上述疾病）；现有吸烟史；高血压（血压大丁或等于140/90mmHIg经各项检查和用高血压药后）；LDL（低密度脂蛋白）升高；HDL（高密度脂蛋白）降低（小于35mg/dl或0.9mmol/L）；糖尿病；负相关因素；HDL增高（大丁或等于60mg/dl或1.6mmol/L）。
Q=什么激素的改变可以增加女性冠心病的危险因素？
A=绝经。CAD的危险性在绝经前女性低于同年龄男性，而绝经后女性危险性迅速增高。
Q=一名35岁男性黑人，既往有肾病综合征病史，拟行择期膝部手术。他已服用布洛芬3周，入院查血肌酐3mg/dl，从哪些方面可帮助鉴别急性肾衰（ARF）和慢性肾衰（CRF）？
A=该病人既往有明显肾病病史，一直服用非类固醇性消炎药（NSAID），已有轻度肾功能不全。因此，本病人可能是NSAID诱发的急性肾衰（ARF），也可能有进行性CRF。尿沉渣检查有助于鉴別。急性间质性肾炎主要为红白细胞、管型，而CRF常见粗大管型（直径常常2~3倍于白细胞），如有明显的贫血、高磷血症、低钙血症及肾性骨发育不等改变，则提示晚期CRF。最重要的诊断依据是经B超或CT扫描提示肾缩小或萎缩。
Q=NSAID是如何导致急性肾衰的？
A=非类固醇类消炎药（NSAID）抑制环氧化酶，此酶可使花生四烯酸合成前列腺素，肾内产生的前列腺素，尤其是PGE2，在有效血流量减少状态下对维持肾血流量（RBF）及肾小球滤过率（GFR）有促进作用。任何肾前性状态，血管紧张素Ⅱ和去甲肾上腺素产物增加，可以促进肾扩张性前列腺素合成而进一步改善肾缺血、NSAID在某些疾病状态下（例如低血容量、充血性心衰、肾病综合征和狼疮性肾炎）即出现ARF，尤其应用非诺洛芬后，更易出现肾病综合征相关的急性间质性肾炎。
Q=哪些是NSAID-诱发肾衰竭的高危人群？
A=（1）老年人；（2）糖尿病人；（3）应用血管紧张素转换酶抑制剂和/或β-阻滞剂的病人；（4）应用一种以上NSAID（如阿司匹林和消炎痛）的病人；（5）应用利尿剂或脱水的病人；（6）有潜在充血性心衰的病人。
Q=何种情况下下的妊娠易出现ARF？
A=尽管随着脓毒性流产的控制及产前检查的加强，发病率已显著下降，妊娠期ARF仍不少见。妊娠高血压综合征、产前出血及产后出血均与ARF危险性相关。其他易发因素包括；产后败血症、流产、产后溶血性尿毒症综合征、羊水栓塞。除此以外，妊娠期急性脂肪肝和尿道梗阻也偶可引起ARF。
Q=试述妊娠期肾脏的生理性改变？
A=妊娠伴随着肾小球滤过率增加约50%和轻度血浆肌酐和BUN下降。肾脏大小轻度增加（约1cm），输尿管扩张和弯曲，这些变化可以减轻沉重的子官造成的压力。但日前认为这些改变与黄体酮水平增加有关。其他生理性改变包括：尿酸清除增加，导致轻度低尿酸血症。
Q=年龄对肾脏有何影响？
A=（1）肾小球滤过率减少；（2）肌酐生成减少（由于肌肉指数下降）；（3）梗阻性尿道疾病（由于良性前列腺肥大）；（4）尿失禁。
Q=列出住院病人急性肾衰常见的原因
A=（1）低灌注：（约50%）脱水、败血症、充血性心衰、心律失常；（2）术后肾衰；（3）静脉内造影剂应用；（4）药物（尤其是氨基糖甙类）；（5）梗阻；（6）肝肾综合征。
Q=哪类抗高血压药物对于双侧肾动脉狭窄的病人禁忌？
A=血管紧张素转换酶抑制剂（ACE），双侧或单侧肾狭窄时，肾灌注压（进而肾小球滤过率）有赖于局部肾素-血管紧张素系统，当此系统被血管紧张素抑制剂阻断后，则出现明显的肾动脉压下降伴继发性肾灌注压下降，导致肾小球滤过率（GFR）减少。
Q=尿中嗜酸细胞存在提示什么？
A=正常尿中不存在嗜酸细胞，因此它们在尿样中存在说明有肾脏疾病。嗜酸细胞在免疫应答中的促进作用尚不清楚，但它们可由抗原及杭体介导的高敏反应激活。尿中嗜酸细胞存在提示肾小管性间质性疾病（如间质性肾炎），如嗜酸细胞占白细胞总数75%，则更加明确。尿中有嗜酸细胞常见于：|||间质性肾炎、尿道感染、肾移植排斥反应、急性肾小管坏死、肝肾综合征。
Q=低肾素血症一低醛固酮综合征包括的三个方面
A=（1）血清醛固酮水平低（由于分泌受损）；（2）血清肾素水平低；（3）高钾血症（常较肾功能不全程度所估计的要严重）。|||低肾素-低醛固酮血症病人临床特点：平均年龄：65岁，无症状性高钾血症：75%，临床肾功能不全：70%、糖尿病：50%心律失常：25%，醛固酮对ACTHI反应正常：25%。
C=答案包含图片：第40页，第95问题
Q=慢性肾衰病人，Ca2+xPO4-的重要性是什么？
A=当血钙磷浓度乘积超过70，常易出现转移性钙化。磷酸钙可能会沉积到血浆之外的动脉、软组织、关节周围及内脏。
Q=吸烟者的支气管常移生哪些致病原？
A=流感嗜血杆菌；肺炎双球菌；卡他性莫拉菌；各种呼吸道病毒.
Q=弥散性双侧间质性肺浸润常见病因是什么？
A=弥散性双侧间质性肺漫润常见病因：肺水肿：粟粒性肺结核、卡氏肺囊虫肺炎、肿瘤性淋巴管炎、（乳腺，胃）、结节样病、淋巴瘤、自发性；|||药物/毒性物：呋哺妥因、胺碘酮、氨苯磺胺、齐多夫定、博来霉素、甲氨蝶呤、环磷酰胺、苯丁酸氮芥。
C=答案包含图片：第41页，第98问题
Q=Hampton's隆起在什么部位发现？
A=Hampton's隆起，以Aubrey Otis Hampton（1900~1955）命名，他是美国放射科专家。是X光片上所见高度提示肺梗塞，发生于肺中叶或肺下叶的高密度、均匀的、楔形块状影，基底部与胸膜相邻，但顶部凸起，朝向肺门，因此看起来像弓形隆起。
Q=非吸烟者中哪种肺肿瘤最多见？
A=腺癌。其常起始于肺周组织，特点是向对侧肺、肾上腺、肝脏及脑转移。然而，在所有腺癌（肺）患者中90%是吸烟者。
Q=成人最常见哪种皮肤癌？
A=基底细胞癌。其发病是鳞癌的4~10倍，最初的危险因素是过度受阳光暴露，尤其是皮肤较白的人，90%的癌发生于阳光过度暴露的皮肤，转移少见，预后较好，也有因局部癌扩展导致死亡者。治疗主要针对局限和阻止癌肿的发展。切除癌肿可有多种方法，治愈率90%。
Q=哪种皮肤癌死亡率最高？危险因素是什么？
A=黑素瘤是皮肤癌死亡率最高的。皮肤黑素瘤危险因素：|||高危（危险>50倍）：持续变化的胎记、非典型性胎记伴家族中2个以上成员患黑素瘤、成人高于儿童、>50个痣>2mm；中度危险（危险增高约10倍）：家族性黑色素瘤史、自发性非典型痣、先天性痣、白人>非洲美国人或亚洲人、既往有黑素瘤史；低度危险（危险增加2-4倍）、免疫抑制、日光敏感或高度暴露。
C=答案包含图片：第42页，第102问题
Q=评价黑素瘤的标准是什么？
A=采用ABCD法则：A=不对称、B=边缘不规则、C=颜色变化（常为灰色/黑色）、D=直径大于或等于6mm。
Q=什么是日光性角化？常发生于何种人？
A=什么：表皮良性发育不良，多发性红斑或黑色斑伴表皮粘附性鳞屑，对象：老人最常见，部位：阳光暴露部位：面部、手背、前臂、头发班秃，危险：早期发展成鳞癌的可能性是1%，晚期达20%，治疗：早期预防：使用遮阳或保护性衣服及预用药（维生素C表面应用），药物：表面用2%~5%表面用5-氟尿嘧啶每日两次，用3~6周手术：切除。
Q=花斑癣与白斑表现相同吗？
A=不相同。两者区别见下表：白斑发病：自体免疫，病理：黑色素细胞破坏，发病率：1%，年龄：年轻成人，表现：斑块样脱色素黑色素缺乏，相关症状Graves'病，恶性贫血，糖尿病，阿狄森氏病，诊断：伍德光灯下呈白垩色，活检黑色
素细胞、治疗：三甲沙林应用于日光暴露处，每周至少2次；|||花斑：霉菌感染、角质层中的黑色细胞减少，发病率：常见，年龄：年轻成人，表现：小面积低黑色素到米糠样鳞屑角质斑，相关症状：脂溢性皮炎，诊断：伍德光灯下呈金黄荧光色皮肤活检可见孢子/菌丝KOH阳性，面条或肉球样表现，治疗：二硫化硒、硫软膏、酮唑康、水杨酸。
C=答案包含图片：第43页，第105问题
Q=如何鉴别下疳和溃疡性软下疳？
A=下疳：疾病：梅毒，致病菌：梅毒密螺旋体，表现：无痛性丘疹迅速糜烂、边缘感觉软骨样硬结，局限：阴茎；宫颈/阴唇、及同性恋者肛门/直肠/口唇，治疗：青霉素G、四环素；溃疡性软下疳：疾病：|||软下疳（自身性疾病），致病菌：杜克雷嗜血杆菌，表现：疼痛、边缘粗糙的表面溃疡、底部被坏死渗出物所覆盖、常为多发，局限：男性：包皮或包皮口、系带，女性：阴唇、阴蒂、阴道前庭，治疗：甲氧苄氨嘧啶/磺胺嘧啶、红霉素。
C=答案包含图片：第43页，第106问题
Q=什么是瘀斑？
A=小而圆，1~3mm，红色或棕色皮损且不变白，是由于皮肤内出血引起，常见于血小板疾病及脉管炎形成。
Q=何时应将痣切除？
A=去除痣的指征：大小及直径改变、颜色变深或变浅、向不规则形发展表面隆起、出血，瘙痒或疼痛、高度增加、先天胎记长到成年以后（>50岁）
C=答案包含图片：第44页，第108问题
Q=甲状腺机能亢进的皮肤表现是什么？
A=温暖、潮湿、天鹅绒样皮肤、白斑、手掌/背多汗、毛发质地改变、面色潮红、脱发、手掌红斑、颈前粘液性水肿。
Q=老年高血压病人引起充血性心衰常见的心脏异常是什么？
A=高血压性肥厚性心脏病，该病特点是：（1）严重向心性肥厚；（2）左室腔变小；（3）左室射血分数升高。
Q=65岁以上成人无症状性菌尿的发病率多少？是否有治疗的必要？
A=65岁以上人中出现无症状性菌尿，女性约占20%，男性约占10%。如果不出现尿路梗阻，则不需治疗。
Q=老年人头痛应随时警惕哪种病的可能性？
A=短暂性（巨细胞）动脉炎，50岁以上头痛者都应怀疑本病。不治疗的短暂性动脉炎可导致不可逆性单盲，症状包括：（1）连续性、搏动性、单侧短暂性头痛；（2）咀嚼和/或说话时下颌抖动；（3）一过性失明（一时性黑朦）、视野缺损、复视、突然失明；（4）约50%有风湿性多肌痛症状（腰一髋部疼痛）；（5）触痛、肿胀、发红、短暂性动脉结节、触诊脉搏减弱；（6）发热；（7）体重下降。
Q=引起老年人失明的主要原因是什么？
A=（1）白内障；（2）青光眼；（3）视网膜病；（4）短暂性动脉炎；（5）糖尿病。
Q=比较胰岛依赖性糖尿病（IDDM）与非胰岛素依赖性糖尿病（NIDDM）
A=IDDM：年龄：<40岁，起病：短期，并发症：糖尿病酮症酸中毒，体型：正常，瘦、病理：胰岛细胞破坏，酮症倾向：有，治疗：胰岛素；|||NIDDM：年龄：>40岁、老年，起病：隐袭、偶尔经化验发现，并发症：高渗性昏迷，体型：肥胖，病理：胰岛素抵抗、胰岛素分泌减低、胰岛细胞完整，酮症倾向：无，治疗：减轻体重、饮食平衡口服降糖药，或应用胰岛素。
C=答案包含图片：第45页，第114问题
Q=列出磺脲类药物（降血糖药）的禁忌证
A=（1）I型糖尿病或胰腺性糖尿病；（2）妊娠；（3）较大外科手术；（4）严重感染，紧张或创伤；（5）有严重对磺酰脲类副作用史或相似类药（磺胺类）副作用；（6）易出现严重低血糖的病人。
Q=二甲双胍在糖尿病治疗上的优点和作用机理
A=二甲双胍治疗糖尿病的作用和机理：增加细胞表面或胰岛素敏感组织的胰岛素受体数目、增加胰岛素敏感细胞的葡萄糖运转单位、促进肌肉及脂肪组织对葡萄糖的摄取、抑制糖异生、潜在的胰岛素作用、抑制或延缓葡萄糖在胃肠道吸收、加速无氧酵解；|||二甲双胍治疗Ⅱ型糖尿病的优点：常可轻度降低体重、不易发生低血糖、降低血浆VLDL胆固醇并提高HDL胆固醇、血浆胰岛素水平不变或轻微下降。
C=答案包含图片：第46页，第116问题
Q=为什么口服药物对治疗NIDDM有效？
A=NIDDM的病人胰腺的胰岛β细胞仍有功能，因此，仍可产生内源性胰岛素。口服降糖药的主要作用机制包括：刺缴胰岛细胞释放胰岛素；增加靶器官胰岛素受体数目；改善胰岛素的作用；使肝脏糖异生明显增高的速度减慢。
Q=慢性高血糖对终止器官的影响是什么？
A=皮肤：皮肤病、糖尿病足部费疡、皮肤感染的敏感性减低，|||眼：白内障、视网膜病，|||外周神经：周围性神经病、单神经病（正中神经），|||泌尿生殖道：阳痿、射精退化，肾脏：肾功能不全、晚期肾疾病、肾病综合征、反复尿路感染，|||中枢神经系统：昏迷（由于糖尿病酮症酸中毒或高渗性昏迷）、人格改变、自主神经功能不全，|||心血管：冠心病危险增加、无症状心梗、心肌病、高甘油三酯血症、总胆固醇升高、高密度脂蛋白降低、高血压病、周围血管疾病。
Q=应如何建议糖尿病人进行足部保健？
A=（1）每天检查双脚；|||（2）穿宽松适中的鞋（最好是拖鞋）；|||（3）常把鞋翻过来抖干净再穿；|||（4）不要光脚穿鞋；|||（5）穿棉袜及用爽身粉以减少鞋内潮湿；|||（6）如有发红、皮肤损害或创伤应立即看医生；|||（7）每天用温水泡脚15~20min，然后擦润肤剂；|||（8）洗澡时用手试水，不要用脚；|||（9）硬茧应让医生或护士，足医来治，（不应让修脚工处理）；|||（10）甲床整齐呈方形（边缘不要全圆形）。
Q=低血糖的严格定义是什么？
A=低血糖且伴有葡萄糖或食物摄入不足的症状主要包括：焦虑、震颤、恶心、思维混乱、头痛、出汗、心动过速、意识障碍。
Q=肾上腺功能不全的实验室检查结果是什么？
A=低血钠（很少小于120mEq/L.）、高血钾（很少人于7mEq/L）、低碳酸氢根（HCO315~20mEq/L）、低血糖、BUN上升、嗜酸细胞增加、淋巴细胞增加。
Q=哪种激素失衡可导致阻塞性睡眠暂停？
A=严重甲低伴粘液性水肿，上呼吸道可由于颜面、舌头、会厌部粘液性水肿而阻寨。
Q=长期甲状腺功能减退的患者中最有临床价值的症状是什么？
A=|||（1）便秘；|||（2）思维障碍；|||（3）嗜睡，疲劳；|||（4）不耐寒。
Q=应向有杂合镰状细胞基因的病人提供何种保护？
A=在疟疾流行地区镰状细胞基因率高就是一个平衡多态性的例子，镰状细胞基因可保护宿主免受致死性镰性疟疾的危险。其实际的机制尚不清楚，有人假定疟原虫进入宿主细胞后，可降低红细胞氧饱和度，这种低饱和可以导致细胞呈镰状而阻止疟原虫成熟，镰状细胞可被吞噬系统清除。
Q=列出镰形细胞病的五大危象
A=（1）血管闭塞（疼痛）：是典型的镰状细胞危象，症状恨据闭塞的部位而定；|||（2）再生障碍：由于感染而出现骨髓抑制；|||（3）死骨形成：常于年轻患者，脾脏仍未受损；|||（4）出血：见于G6PD缺乏或疟疾；|||（5）巨细胞：见于叶酸需要增加（类似妊娠）。
Q=维生素缺乏引起的骨髓巨细胞如何补充饮食尽快恢复？
A=服用小量维生素B12或叶酸后6-8h，骨髓即开始正常化。
Q=巨细胞和小细胞贫血的鉴别诊断是什么？
A=巨细胞性贫血、肝疾病、维生素B12缺乏、叶酸缺乏、骨髓异常增生综合征损害DNA合成的药物、6-巯基嘌呤、叠氮胸苷、5-氟脲嘧啶、羟基脲；|||小细胞性贫血：缺铁性贫血（最常见的贫血）、血红蛋白病、地中海贫血、镰形细胞性贫血、SC病、铁幼粒细胞贫血、慢性病引起的贫血
Q=药物诱发的免疫性血小板减少常见的药物包括哪些？
A=常用药物：|||抗生素：磺胺嘧啶、利福平、樟碘味芬、氨苄青霉素、头孢菌素、对氨基水杨酸盐、甲基多巴、可乐宝、氢氯噻嗪、二氮嗪、呋哺苯胺；|||金鸡纳生物碱：奎尼丁、奎宁；|||非类固醇性消炎药、阿司匹林、吲哚美元、保泰松、舒林酸、呋喃妥因、异烟肼、丙戊酸钠、二苯乙内酰脲、苯二氮?类；|||抗高血压药：抗惊厥药、卡马西平、苯妥英钠；|||其他：海洛因、氯磺丙脲、博来霉素、去甲丙咪嗪、金制剂、肝素、西米替丁、地高辛、扑热息痛
Q=慢性病引起的贫血特点是什么？
A=血红蛋白7%.一10%，正细胞正色素红细胞、总铁结合力↓，入院，无肾褒，血清Fe小于60μg/100ml，铁蛋白，网织红细胞升数小于2%，结合-Fe饱合度小于20%、组织贮存铁：骨髓Fe↑，着色不足及小红细胞症。
Q=诊断系统性红斑狼疮（SLE）的标准是什么？
A=SLE是慢性、由免疫调节紊乱引起的炎症性疾病表现，为自身抗体产物异常增多。主要为女性，女：男为9：1。以下的11项诊断标准中4项符合即可诊断：1982年修订的SLE分类诊断标准：|||标准：1.蝶形红斑，定义：红色、扁平或凸出面颊处明显，鼻唇沟处变浅；|||标准：2.盘状红班，定义：上覆粘着性鳞屑，伴有角质栓和毛孔扩大；陈旧皮损可见，毛囊萎缩；|||标准：3.对光敏感，定义：日光引起异常皮疹；可通过病史或体检；|||标准：4.口腔溃疡，定义：口腔或鼻咽溃疡，为无痛性，被医生检查发现；|||标准：5.动脉炎，定义：非游走性动脉炎，包括2个或更多周边关节，特点为触痛、肿胀或渗出；|||标准：6.浆膜炎，定义：胸膜炎一一胸壁疼痛或医生听到胸膜摩擦音可以证实，或有胸璧惨出的证据，心包炎——BCG表现或心包渗出也证实；|||标准：7.肾疾病，定义：持续蛋白尿>0.5mg/min或> （如果未定量）细胞管型——可以是红细胞，血红蛋白、颗粗状、管状的或混合型的；|||标准：8.神经系统病，定义：癫痫一缺乏对抗药情况下或所知道的代谢紊乱（如尿毒症，酮症酸中毒或电解质失衡），精神病一一缺乏对症药物或已知代谢性紊乱（如尿毒症，酮症酸中毒或电解质失衡）；|||标准：9.血液病，定义：溶血性贫血一一网织细胞增多症，白细胞减少——<4000/mm3其结果2次以上，淋巴细胞减少——<1500/mm3至少2次以上，血小板减少——<10万/mm3缺乏对抗药物；|||标准：10.免疫性疾病，定义：LE细胞阳性，抗DNA抗体：对自身DNA抗体效价异常，抗Sm抗体：对Sm核杭原抗体的存在，梅毒血清学试验假阳性至少6个月，并由苍白密螺旋体固定试验或FTA-ABS试验证实；|||标准：11.抗核抗体（ANA），定义：通过免疫荧光或等最测定任何时候抗体效价均异常，排除药物诱导狼疮的可能。
C=答案包含图片：第52页，第130问题
Q=哪种酶常在有淋巴瘤时升高？
A=乳酸脱氢酶（LDH）在许多淋巴瘤中升高或其他淋巴组织增生性疾病。来源是肿瘤细胞，因此LDH被用做估计疾病活动性的一种指标。
Q=哪些人最常见中性粒细胞减少？
A=非洲人，西部印第安黑人，非洲裔美国人与其说有遗传性，不如说是后天获得的。中性粒细胞减少可能是骨髓释放异常。非洲裔美国人白细胞计数范围在3000~4000，对感染应激及妊娠等反应正常。
Q=慢性静脉停滞的色素沉着原因是什么？
A=血流经小静脉时红细胞降解，经过较长一段时间，导致色素沉着过多。
Q=亨诺赫-舍恩莱因紫癜的四个特点是什么？
A=紫癜、关节痛或关节炎、腹痛、血尿。
Q=列出雷诺氏现象的三期变色
A=苍白一血管痉挛、青紫一指趾、红一再灌注
Q=类风湿性关节炎的诊断标准（RA）
A=RA发病率在美国占0.3%~1.5%，40~60岁女性最常见，如出现下列7项中的4项即可诊断。美国风湿协会1987年修订类风湿性关节炎诊断标准：|||标准：1.晨僵，定义：早起后关节僵直，活动受限，达到充分改善至少1h；|||标准：2.至少3个关节受累，定义：至少3个关节出现软组织肿胀或渗出（不是仅骨骼变形），由医生检查发现，14处可能的关节有左右PIP，MCP、腕、肝、膝、踝及MTP关节；|||标准：3.手关节炎，定义：腕、MCP或PIP关节至少一处肿胀；定义：4.对称性关节炎，定义：同时有两侧对称关节炎（双侧包括PIP.MCP或MTP，并非绝对对称）；|||标准：5.风湿小结，定义：皮下小结，在骨突出部分，凸出于表面，近关节区，由医生检查发现；标准：6.血清类风湿因子（RF），定义：类风湿因子检查异常，正常对照组阳性率<5%；|||标准：7.X光片改变，定义：手和腕后前位呈典型RA改变，包括骨质侵蚀或局部骨质疏松，或明显骨性强直（单纯骨关节炎不算）。
C=第1-4表现至少6周。
