SEC1=检查诊断
Q=询问疑有肾脏疾病患者时最重要的一个问题是什么?
A=“以前你得过这种病吗?”肾脏疾病的患病史对于建立鉴别诊断以及判断疾病是急性还是慢性都很重要。
Q=当患者有肾脏问题家族史时，应考虑哪些肾脏疾病?
A=多囊肾;|||Fabry氏病; |||Alport综合征; |||狼疮性肾炎; |||高血压性肾硬化; |||局灶性、节段性肾小球硬化; |||糖尿病性肾病。||| (极少具有家族性)。
Q=发生急性肾衰的住院病人有哪些病史特点?
A= (1)近期低血压发作; |||(2)曾行静脉造影; |||(3)应用具有肾毒性的药物治疗; |||(4)近期系统性感染; |||(5)存在可致体液丢失的危险因素(如:胃肠道丢失、利尿治疗)。
Q=请描述尿毒症患者可能的体检发现
A=高血压; |||体液超负荷体征; |||皮肤和粘膜色苍白; |||扑翼样震颤; |||周围神经病变; |||心包摩擦音; |||尿毒症(出现于尿毒症晚期)。
Q=体液超负荷的体征有哪些?
A=高血压; |||肺部爆裂音; |||颈静脉压升高; |||腹水; |||肝颈静脉回流; |||水肿; |||第三心音。
Q=哪些肾脏疾病常发生皮疹?
A=表1-1肾胜疾病常见皮疹 |||皮疹：紫癜；相关肾脏疾病：原发性血小板减少性紫斑(ITP)；相关肾脏疾病：过敏性紫盛；相关肾脏疾病：其他类型的血管炎；|||皮疹：瘀点瘀斑；相关肾脏疾病：溶血性尿毒综合征；相关肾脏疾病：继发于亚急性细菌性心内膜炎的局灶性肾小球肾炎；相关肾脏疾病：急性间质性肾炎；|||皮疹：荨麻疹；相关肾脏疾病：过敏性紫癜；相关肾脏疾病：急性间质性肾炎；|||皮疹：扁平状狼疮；相关肾脏疾病：系统性红斑狼疮；|||皮疹：脓疱病；相关肾脏疾病：链球菌感染后肾小球肾炎；|||皮疹：血管角质瘤；相关肾脏疾病：Fabry氏病。
C=答案含有表格。第6页，第2问题。
Q=液体丢失的症状和体征有哪些?
A=体位性低血压; |||浓黄色尿; |||尿量减少; |||粘膜干燥; |||头晕; |||皮肤皱缩; |||颈静脉塌陷(颈静脉压降低)。
Q=哪些肾脏疾病常出现关节炎的症状和体征?
A=狼疮性肾炎; |||淀粉样变性; |||冷球蛋白血症; |||类肉瘤病; |||过敏性紫癜。
Q=肾病综合征最典型的体征是什么?
A=水肿。
Q=肾病综合征时血压有何变化?
A=肾病综合征患者的血压可以是正常的，尤其是肾脏功能仍保持正常时。当肾病患者存在严重低蛋白血症(低于2g/dl)时，则有可能会由于血管内液体相对丢失而出现体位性血压降低。
Q=肾病综合征和糖尿病患者的何种体征与糖尿病性肾病最具相关性?
A=糖尿病增殖性视网膜病。活检证实为糖尿病肾病的患者，45%在出现蛋白尿的同时发生视网膜病。患者发展至终末期肾病时，95%会发生视网膜病。
Q=由尿毒症所致的周围神经病变可见于晚期氮质血症。哪些疾病可以独立导致周围神经病变及肾脏机能障碍?
A= (1)糖尿病可导致末梢性多发性神经病变; ||| (2)血管炎可导致多神经炎; ||| (3) Fabr氏病可导致末梢多发性神经病变; ||| (4)淀粉样变性可导致双侧腕管及末梢神经病变。
Q=哪些肾脏疾病有咯血症状?
A= (1)继发于急性或慢性肾衰的肺水肿；|||(2)Goodpasture综合征; |||(3)肾小球肾炎和肾静脉血栓形成患者发生肺部栓塞或肺梗死; |||(4)细菌性心内膜炎。
Q=何种肾脏疾病可发生耳聋?
A=Alport综合征。
Q=能引起胁腹部疼痛和肉眼血尿的肾脏疾病是什么?
A=肾结石; |||肾乳头坏死; |||肾脏肿瘤; |||肾盂肾炎; |||肾静脉血栓形成。
Q=胆固醉动脉拴塞性疾病息者可有嘴些体征?
A=足趾发维和微梗塞; |||臀部、大腿网状青斑; |||视网膜动脉分支处有胆固醇斑块。
Q=列举一些系统性红斑狼疮患者可能的肾外体征
A=脱(毛)发; |||鼻或口腔溃疡; |||胸膜或心包渗出或摩擦音; |||肝脾肿大; |||腹水; |||关节炎、发热; |||水肿。
SEC1=尿液分析
Q=尿液颜色的决定因素是什么?
A=尿液的颜色(通常为黄色)主要由其化学成分和浓度决定的。尿量多或尿液浓度低时尿液颜色相对较浅。尿液混浊可能是尿液中磷酸盐(通常正常存在)、白细胞和细菌(正常时不应存在)造成的。红色尿液反映尿中含有血红蛋白，若红色尿液中没有红细胞则提示含有游离血红蛋白或肌红蛋白。另外，尿液还可呈现其他颜色，如:绿色尿液反映出尿液中含有外源性化学成分(如亚甲蓝)或假单胞菌尿;橙色尿液提示可能存在胆色素。
Q=尿比重测定有何重要性?
A=尿比重测定是尿液分析的一项检测标准，反映出尿液中所含的溶质浓度。最常使用比重计进行侧量。尿比重值的正常范围是1. 003~1.030。并且，这个范围会随年龄的增长而加大，这一现象反映了人体稀释和浓缩尿液的能力在逐渐下降。尿液渗透压的范围是50~1200mOsm/L。它也可以反映尿液中溶质的浓度，但是因测定方法不方便，故不用做常规尿液分析方法。监测尿比重或尿液渗透压有助于更好地治疗结石患者，以鼓励他们保持尿液稀释状态。尿比里或渗透压的测定还可帮我们了解患者水化状态，为高钠或低钠血症的鉴别诊断提供线索(参见第六十五节)。
Q=尿液pH值的意义是什么?
A=人类尿液pH值正常范围为4.5~ 7.8 ,通常用化学试剂条进行测定。全天中，尿液pH值大多接近此范围的低限，反映了在内源性酸大约产生1mEq/kg/d的情况下，肾脏必须排泌氢离子以维持体内酸碱平衡。餐后或机体摄入过多碳酸氢盐后，尿液会暂时呈碱性。持续的诚性尿(pH超过7.5)可帮助确诊远端肾小管性酸中毒(见于第二十节，肾小管功能障碍)。泌尿系统感染某些分解尿素微生物(如变形杆菌)也可使尿pH值升高，是细菌将尿素分解为氨的结果。
Q=对糖尿病患者进行尿糖的测定是否可用来监测血糖的控制情况?
A=尿糖试纸一般可测定50mg/dl以上的葡萄糖浓度。肾小管回吸收葡萄糖的阈值约为180mg/dl即:当血浆葡萄糖浓度在180m/dl或以下时，从肾小球滤出的葡萄糖会被近端肾小管完全回吸收)。这样，尿糖阳性可粗略表明血糖至少达到230mg/dl。作为一项筛选检查，此结果可提示糖尿病诊断。然而，尿糖偶尔也会出现于血糖正常时，可能为肾小管对糖的单纯运转功能缺陷，也可能是更广泛的肾小管功能障碍，(如:范可尼综合征），或是存在肾小管间质性疾病。此外，对于糖尿病患者，尿糖可以在其血糖已纠正很长时间后依然为阳性，使得尿糖的测定对此时糖尿病的治疗无任何实际意义。
Q=尿中出现酮体的意义是什么?
A=尿中酮体通常以硝普盐方法测定，糖尿病性、酒精性或饥饿性酮症酸中毒者尿液中均可检出，严重的酮症酸中毒和氧化还原状态改变的患者，由于最初β-羟丁酸产生相对过量，尿中酮体最初可能为阴性，随后当氧化还原状态恢复正常时，转为阳性。
Q=试纸法测定尿中“血”阳性有何意义?
A=化学试纸用血红蛋白的过氧化物酶样活性来催化反应，在这个反应中血红蛋白和肌红蛋白均呈阳性反应。尿中有红细胞时呈阳性反应，主要原因是红细胞含有血红蛋白。当超出血浆蛋白与珠蛋白的结合能力时，游离的血红蛋白会被肾小球滤出而出现在尿中。部分血红蛋白又可被近端肾小管分解。血红蛋白增多主要是溶血所致，横纹肌溶解会引起肌红蛋白尿。
Q=试纸法测定尿液中白细胞酯酶及亚硝酸盐阳性的意义是什么?
A=酯酶的测定是基于尿液中白细胞溶解释放酯酶这一实际情况。尿液中的细菌可将硝酸盐转变为亚硝酸盐。白细胞酯酶或亚硝酸盐阳性显示白细胞尿及可能存在尿路感染。
Q=请描述下图尿液分析的细胞成分
A=图1 A，鳞状上皮细胞。B和D，白细胞(多形核白细胞)。C红细胞。同时，图中显示在中央偏下位置有一颗粒管型
C=答案含有图片。第7页，第8问题。
Q=请说出图示尿结晶的名称
A=图2  左图:磷酸钙结晶。右图:草酸钙结晶。
C=答案含有图片。第7页，第9问题。
Q=标准试纸法可检出哪些尿蛋白?
A=大部分试纸含有对pH值敏感比色指示剂，当结合了带负电的蛋白质如白蛋白时，即会改变颜色。但带正电荷的蛋白质如免疫球蛋白轻链，即使大量存在也不会测出(参见第四节、第十节)。
Q=什么是红细胞管型?
A=红细胞管型是当存在活动性肾小球损伤(即急性肾小球炎)时，红细胞从肾小球滤出至肾小管管腔中形成的。在急性肾小球疾病中，通常存在尿流停滞。一般是在酸性尿液中，蛋白质(例如Tamm - Horsfall糖蛋白)经肾小管排泌到管腔内;并在管腔内停留较长时间，从而形成管腔内的“管型”。管腔内所有的细胞将被管型网罗并一起排至尿液中。
Q=什么是白细胞管型?
A=白细胞管型的形成机理与红细胞管型相同(参见问题11)。白细胞管型的存在提示患有某种间质性肾炎，包括化脓性肾孟肾炎。同样，通常是尿流停滞导致管型形成，管型网罗白细胞(粒细胞)于排泌的糖蛋白中。
Q=嗜酸性粒细胞尿的原因是什么?
A=wright染色或Hansel染色可很好地显示嗜酸性粒细胞。|||在某些临床病例，尿中嗜酸性粒细胞的存在提示由药物诱发的急性间质性肾炎，但嗜酸性粒细胞尿对于此疾病并不具有特异性，它亦可见于急性前列腺炎，其他尿路感染或肾移植排异反应。
Q=脂尿有何意义?
A=应用偏光镜头可在显微镜下查见。游离的小脂滴或者肾小管上皮细胞内脂滴(椭圆形脂体)。这样的小脂滴通常见于严重蛋白尿患者或肾病综合征患者(参见第十七节)。
SEC1=肾小球滤过率的测定
Q=什么是肾小球滤过率(GFR ) ?
A=GFR是指每单位时间内经肾小球滤出的血浆的量。它可以指示单个肾单位的功能。但GFR最常用于指示所有肾单位的总滤过率。
Q=GFR有何临床意义?
A=临床评估和处理肾脏疾病患者通常需要估计GFR，这是评价肾脏功能的最佳指标。连续测定GFR可用于监测肾脏疾病的严重程度和进展过程。GFR的测定对于决定那些经肾排出的药物的合理剂量也很有用。GFR降低，这些药物(参见第八节)的排泄也会减少。若用药剂量不相应降低，则血浆药物浓度会迅速升高至中毒水平。
Q=成人GFR正常值为多少?
A=GFR的正常值范围是:|||男性:115~125ml/min|||女性:90~100ml/min
Q=GFR与肾脏功能有什么联系?
A=GFR直接随肾功能变化而改变。GFR的降低表明潜在肾脏疾病的进展(即:肾单位损伤)或者是存在使肾灌流量减少的相关状况(如:体液丢失)。相比较而言，GFR的升高表示肾功能的改善。稳定的但是低于正常值的GFR提示存在病情平稳的肾脏疾病。
Q=临床实践中如何常规估计GFR?
A=大多数患者不需要测定GFR精确值。然而，了解GFR是否下降(提示肾脏疾病)，上升或稳定不变，是非常重要的。应用最广泛的GFR临床指标是血清肌醉浓度。肌酐是骨骼肌中肌酸或磷酸肌酸非酶转化的副产物。骨路肌产生肌醉的量与肌肉量成正比并保持相对稳定。这些及其他性质使肌酐成为方便的、内源性的GFR标记物。血清肌醉可由常规血生化试验测定，所以能够对同一个患者进行系列的分析来监测其肾功能。血清肌酐测定方便，重复性强。以及花费较低使其成为最常用的GFR指标。它的变化与GFR成反比。
Q=为什么血清肌酐与GFR成负相关?
A=血清肌酐在肾小球的滤过量(GFR×血浆肌酐)大约是肾脏的排出量，肌肉产生的肌酐量保持相对平稳。在稳定状态下肌酐的排出量与其产生量相等。如此，下列关系成立: |||肌酐排泌量(接近于肌酥滤出量)=肌肉产生的肌酐量||| 或GPR×血浆肌酐浓度=定值||| 或血浆肌酐=定值/GFR||| 很显然，这个关系说明GFR的降低会使血清肌酐升高。
Q=成人血清肌酐正常值是多少?
A=男子:血清肌酐= 0.8~1.3 mg/dl(或70~114umol/L) |||女子:血清肌酐=0.6~1.0mg/dl(或55~88umol/L ) |||肌肉量少，肌酐合成相应较少，造成女性血清肌酐正常值略低。|||要将血清肌酐从mg/dl换算成标准国际单位(mmol/L )，则乘以系数0.088。
Q=儿童血清肌酐正常值是多少?
A=生长发育期儿童肌肉量不断增多，因而其血清肌酐会随着年龄的增长而有所升高。下列公式可计算出1-20岁的儿童及青少年血清肌酐的正常值: |||男孩:血清肌酐=0.35+年龄/40|||女孩:血清肌酐=0.35+年龄/55
Q=作为临床上肾脏疾病的指标，血清肌酐主要的局限性是什么?
A=血清肌酐浓度低可能会误导对肌肉量减少的病人的诊断。另外，血清肌酐作为肾功能的指标略显不够敏感。在肾脏疾病处于早期或晚期时尤为如此。如图3所示，直到GFR发生了十分明显的降低后，血清肌酐才升高(超过1.0mg/dl）。有两种机制解释血清肌酐作为肾脏疾病指标相对不敏感的原因。肾脏损伤时，作为对损伤的适应，未损伤的肾单位代偿性肥大和超滤来弥补损失的肾功能(即代偿性超滤过)。这样，尽管有功能的肾单位减少了，但总GFR和血清肌酐值却保持相对不变。另外一个可能的机制是肾小管分泌肌酐，在正常状态下，肾小管排泌的肌酐对于肌酐清除率来讲，可忽略不计，但会随肾脏损伤的加重其作用逐渐加强。所以，对晚期肾脏疾病患者，用血清肌酐浓度和肌酐清除率(其作用参见问题11)估计GFR越来越不可靠。最后，特定的情况会造成血清肌醉的假性升高，这种升高与GFR的变化毫不相干。横纹肌溶解或摄取肉类食品会引起肌醉产量暂时性增多，及血清肌酐升高;某些药物(如:甲腈咪胍、甲氧节氨嘧啶)能降低肾小管分泌肌酐。高浓度的某些外源性化合物(如:5 - 氟胞嘧啶，cefoxitin及其他头孢菌素类抗生素)会被误检为肌酸酐。若患者有酮症酸中毒会将乙酰乙酸误检为肌酐而导致将其浓度假性升高。|||图3肾衰患者血清肌酐与GFR估计值的关系(血清肌酐的正常值由短横线表
示)
C=答案含有图片。第11页，第9问题。
Q=血清肌酐临床上能否用于预侧肾脏疾病的发展过程?
A=一些肾病学专家用血清肌酐与时间的相互关系曲线(即1/血清肌酐时间)来预测肾衰的进程，虽然这项技术为一些患者(尤其是晚期肾衰患者)提供了有用的信息，但肾功能的降低是非线性的，因而此曲线不能预测肾脏疾病的发展过程。依据相互关系曲线作出的临床预测应当审慎加以解释。
Q=有何其他可行方法测定GFR?
A=有效诊断肾病患者有时需要准确估计GFR，与测定血清肌酐作为GFR指标不同。要估计GFR，必须测定分子标记物的清除率，标记物应当: ||| (1)可经肾小球自由滤过; ||| (2)存在稳定的血浆浓度; ||| (3)不被肾脏回吸收、分泌或代谢。|||清除率的定义是单位时间内有多少体积血浆的某特定化合物(即肌酐、葡萄糖)被清除。任一种化合物X的清除率(C)可从下列公式得出: |||C=([Ux]XV)/[Px] |||[Ux]为尿中X的浓度，V为含有X的尿液体积，[Px]习为X的血浆浓度。|||临床上直接测定GFR最常用的方法为测定内源性肌酐清除率(参见问题12)。变化的肾小管肌配排泌使得肌配清除率不能成为完美的GFR标记物。多搪菊粉或放射性同位素125碘标记的脑影酸盐清除率的测定是估计GFR的金标准。但是，菊粉和125碘标记的脑影酸盐清除率测定的技术要求和花费，使得这些实验方法不能实际应用于临床，只能用于研究或治疗试验。
C=答案含有公式。第12页，第11问题。
Q=肌酐清除率是如何测定的?
A=采静脉血测定血清肌酐，收集24小时尿液，应用以下公式计算:|||肌酐清除率=([Ucr]xV)/(血清肌酐浓度)|||这里[Ucr]是尿肌醉浓度，V是24小时尿量。||| 肌酐清除率正常值男性为(120±25ml/min，女性为95±20mlmin。在实践中，有几个间题严重影响肌酐清除的应用。由于肾小管分泌肌酐，所测定的肌酐清除率显然会使实际GFR被过高估计，肾病患者尤为明显。精确的肌配清除率测定需要完全地仔细地收集24小时尿液，尿液收集不全会产生假性结果。
Q=什么是甲腈咪胍增强的肌酐清除率?
A=一种能提高肌酐清除率测量准确性的方法是口服组胺H2受体拮抗剂甲腈咪胍后测定清除率，甲腈咪胍可阻碍肾小管分泌肌酐。从而提高肌酐作为GFR标记物精确性。即使是轻微的或严重的肾衰患者，服用甲腈咪胍后的肌酐清除率几乎与GFR完全相同。在开始收集24小时尿液之前2小时，应用单剂1200mg的甲腈咪胍已证实有效。
SEC1=尿蛋白的检测
Q=正常状态下肾脏如何限制血桨蛋白质的排出?
A=肾小球是具有分子大小及电荷正负选择性的超滤过结构，阻止血浆蛋白滤过至肾小管中。如图4所示，肾小球毛细血管壁包括三种不同结构:有窗孔的内皮、肾小球基底膜和一层上皮细胞，由其足突附着于基底膜外侧(又称“足突细胞”)。|||图4电镜下肾小球毛细血管壁的超微结构。注意图中有窗孔的内皮，基底膜和有足状突起的上皮细胞。带有负电荷|||    分子大小选择性反映了肾小球毛细血管壁上的孔道结构，能阻止超过特定分子半径的蛋白质的滤过。电荷选择性源于在内皮、基底膜及足突上皮上存在着带有负电荷的唾液蛋白和蛋白多搪。大部分血浆蛋白包括白蛋白是带负电荷的，由于静电排斥作用而阻止了它们从肾小球滤过。肾小球毛细血管膜并不是完美的滤过膜，然而，大部分从肾小球滤出的蛋白质紧接着会被肾小管细胞重吸收。
C=答案含有图片。第15页，第1问题。
Q=蛋白尿的临床意义是什么?
A=如果每天尿液中排出的蛋白质超过150mg,则常常与肾脏疾病有关，有必要进一步检查。与测定肾小球滤过率不同，那是用来指示肾脏功能障碍的严重程度的，而蛋白尿本质上并不总是与肾脏疾病严重程度相关。某些肾脏疾病可导致严重蛋白尿(每24小时超过3.5g)，而另外一些肾脏疾病尿液中排出的蛋白质却是正常的或仅有轻微升高。此外，蛋白尿不是总发生于肾脏疾病，它可以是一些良性变化的产物(参见第十三节)。然而蛋白尿的程度可以明确地反映肾脏损伤的特定类型。严重蛋白尿通常表明存在肾小球疾病。
Q=蛋白尿的病理生理学机制是什么?
A=肾小球毛细血管的电荷选择性结构或大小选择性结构的损伤，都可以造成肾小球性蛋白尿。肾小管性蛋白尿是肾小管对少量正常滤过的蛋白质重吸收障碍造成的。这些类型以及其他类型的蛋白尿的病理生理学机制将在第十三节和第十七节中进一步讨论。
Q=正常尿液中存在吸些蛋白质?
A=正常个体尿蛋白排出总量的上限是150mg/d。肾脏可排出多种蛋白质，包括少量的白蛋白(低于20mg/d和Tamm - Horsfall粘蛋白(30~50mg/d}，后者也被称为uromodulin。由亨利氏拌分泌的Tamm - Horsfall蛋白在临床上很重要，因为它形成了多数尿管型的基质(参见第二节)。
Q=如何检测蛋白尿?
A=临床上有两种方法半定量地测定蛋白尿。最常用的方法是用含有四溴酚蓝等指示剂试纸(Albustix)进行比色分析。||| 指示剂会随蛋白质量的变化而改变;黄色为蛋白质阴性( - )。随着蛋白质量的不断增多，从﹢  - ﹢﹢﹢﹢，指示剂从绿色向蓝色变化。这种试纸法速度快且易于操作，但它对蛋白尿的检测相对不灵敏(低限为10 - 30mg/dl）且主要是检测白蛋白。||| 第二种常用的方法需要向尿样中添加5%的磺基水杨酸，使尿中的蛋白变性。变性的尿蛋白使得尿液变浑浊，尿蛋白的多少与观察到的浑浊度成比例(﹢ - ﹢﹢﹢﹢)。磺基水杨酸方法比试纸法要灵敏〔低限为5 - 10mg/dl)，检测对象为尿中所有蛋白。
Q=如何解释尿蛋白检测结果?
A=尿蛋白半定量检测结果解释如下: ||| 表1 - 2尿蛋白半定量检测结果解释|||试纸法：微量≈10-30mg/dl；磺基水杨酸法：微量≈20 mg/dl（轻微浑浊）；试纸法：+ ≈30mg/dl；磺基水杨酸法：+ ≈50 mg/dl（透过尿样可见容器对侧壁上的字）；试纸法：+ + ≈100mg/dl；磺基水杨酸法：+ + ≈100 mg/dl（看不到容器对侧壁上的字）；试纸法：+ + + ≈500mg/dl；磺基水杨酸法：+ + + ≈500 mg/dl（絮样沉淀）；试纸法：+ + + + ＞ 2000mg/dl；磺基水杨酸法：+ + + + ＞1000 mg/dl（致密的沉淀）。|||尿蛋白的定量检测通常是收集一段时间内的尿液(如24小时的尿液)来测定其中的蛋白含量。
C=答案含有表格。第17页，第6问题。
Q=临床上蛋白尿检测的精确性与特异性如何?
A=对多数患者，试纸法与磺基水杨酸法会得出相似的结果，与用更精密的方法测定的尿蛋白含量的确切值大体一致。试纸法对白蛋白更敏感，而磺基水杨酸识别所有的尿蛋白。磺基水杨酸法可检测免疫球蛋白轻链而试纸法不能。因此对多发性骨髓瘤患者只用试纸法而不用水杨酸法，就会遗漏蛋白尿的存在。在高度碱性尿及高度浓缩或稀释尿，试纸法会出现假阳性。如果尿中存在大量的造影剂、甲苯磺丁脲、青霉素或头孢菌素。磺基水杨酸法偶尔会出现假阳性。
Q=能否不必收集24小时尿即可估计出尿中的蛋白含量?
A=一种新的方法是以随机收集的尿样来推算24小时尿中的蛋白含量。在长时间收集尿液不方便或不可能的情况下(如尿失禁患者或年龄小的儿童)，这种方法尤其有价值。它是以随机尿样中总的蛋白含量与肌酐含量的比值(mg/mg)来估计蛋白尿的情况。此比值大约为24小时蛋白排泌量(g/d)每1.73平方米体表面积(见图5)。|||图5尿中蛋白含量与肌酐含量的比值非常接近实际的24小时尿蛋白排泌量。尿蛋白正常的患者此比值小于0.2，蛋白尿患者此比值为0.2~3.5或更高||| 使用此约数，正常个体比值小于0.2，而任何类型的肾病患者此比值均在0.2~3.5之间。举例说明:某患者取随机尿样，尿蛋白含量为100mg/dl(试纸法+ +)，尿肌酐含量为50mg/dl，此患者24小时尿蛋白为每1.73平方米体表面积2g。
C=答案含有图片。第18页，第8问题。
Q=什么是微白蛋白尿?
A=正常个体排泌极少量的白蛋白，通常每天少于20mg，在试纸法检测的范围(300~500mg/d之外。在糖尿病患者，即使肾排泌蛋白很少量地增加，也高度预示将来会发生显性糖尿病性肾病。到了试纸法可以检侧到尿中白蛋白的时候，已经发生了显著的肾小球损害。为了改善糖尿病性肾病的诊断，已经开展了更加敏感的方法(酶联免疫吸附法)来特异性地检测尿中极少的白蛋白〔微白蛋白尿)。发现微白蛋白尿就提示应采用血管紧张素转化酶(ACE)抑制剂或严格的血糖控制等治疗方法。需注意的是微白蛋白尿甚至可以发生在尿中总蛋白排泌量还保持正常(低于150 mg/d)的时间。很多肾脏病专家与糖尿病专家推荐I型及II型糖尿病患者应定期筛查白蛋白尿。
SEC1=肾脏影像学技术
Q=请列出最常用于肾脏的影像学检查手段
A=尿路造影(平片，静脉尿路造影，逆行肾孟造影及膀胧造影);|||超声检查; |||计算机断层扫描(CT)及螺旋CT; |||磁共振成像(IvIII及磁共振血管造影(MRA); |||放射性核素成像; |||
肾血管造影。
Q=选择影像学检壹手段的决定因素是什么?
A= (1)指导患者进一步治疗所需要的信息; |||(2)给定检查手段的精确性与可靠性; |||(3)检查手段的创伤性与风险性; |||(4)检查手段的消费。|||一般来讲，只要可以提供必要的信息，应首先选用简单的无创性检查。如不足以诊断则可应用有创的或复杂的检查。
Q=请说出各种尿路造影检查的名称以及它们可以提供的信息
A=表1 - 3各种尿路造影检查的名称及提供的信息|||检查手段：腹部平片(肾脏，膀胱输尿管KUB)；|||提供的信息：骨骼:肾病性骨营养不良的改变以及成骨性或溶骨性转移灶|||软组织改变:腰大肌或肾脏轮廓的消失可能提示炎症或肿瘤|||空气:肾内或肾脏周围有空气影提示可能有严重感染，尤其是在糖尿病患者|||钙化:肾结石，肿瘤钙化，脱落的乳头，髓质或皮质的钙化灶，输尿管或膀胱的结石或肿瘤；|||检查手段：肾脏断层成像；|||提供的信息：肾脏钙化灶在平片上看不到，尤其是肠道气体或粪便使肾影变得模糊不清时；|||检查手段：排泄性尿路造影  (静脉肾盂造影)；|||提供的信息：评价收集系统，输尿管及膀胱;在所有尿路影像学检查中包括范围最大；|||检查手段：逆行肾盂造影；|||提供的信息：评价排泄性尿路造影上不能肯定的充盈缺损|||选择性细胞学检查及培养|||显示梗阻病变，尤其是梗阻的长度及梗阻远侧的输尿管|||评价输尿管损伤；|||检查手段：膀胱造影；|||提供的信息：评价膀胱输尿管返流|||在肾功能降低的患者显示膀胱解剖结构|||评价骨盆创伤后尿道的损伤状况|||评价膀胱阴道瘘或膀胱肠道瘘|||评价尿失禁；|||检查手段：排尿期膀胱尿道造影；|||提供的信息：评价输尿管瓣膜|||评价输尿管狭窄|||评价尿失禁|||评价膀胱输尿管返流。
C=答案含有表格。第20页，第3问题。
Q=排泄性尿路造影的相对禁忌证是什么?
A= (1)对造影剂过敏。|||(2)要考虑到造影剂肾毒性的某些高危人群: |||已经存在肾功能不全; |||糖尿病性肾病; |||多发性骨髓瘤; |||体液丢失。|||(3)心脏疾病(尤其是心律不齐及心脏激惹的患者)。|||(4)孕期(放射危险性)。
Q=请列出超声检查评价肾脏疾病的优势与不足
A=表1 - 4超声检查肾脏的优缺点|||优势：是肾内尿液收集系统，肾孟肾盏扩张及囊肿的敏感检查手段；|||不足：不能显示肾孟肾盏的细节；|||不足：不能显示正常输尿管；|||优势：分辨皮质与髓质；|||不足：腹膜后情况显示较差；|||优势：鉴别囊肿与实性包块；|||不足：可能遗漏小的肾结石及多数输尿管结石；|||优势：显示整个肾脏的轮廓及肾周间隙；|||不足：不能显示肾脏功能状态；|||优势：采用多普勒技术显示肾脏血流；|||不足：依赖于检查者的经验；|||优势：不管肾脏功能如何，均可提供良好的肾脏影像；|||优势：便携式—可在ICU床边使用；|||优势：无放射，不使用造影剂。
C=答案含有表格。第21页，第5问题。
Q=临床实践中哪些情况下超声检查有价值?
A=在下列情况下，超声检查是良好的一线诊断方法; |||(1)估计肾脏大小。|||(2)评价肾脏回声状况:肾脏回声增强可能提示慢性肾脏疾病，但也可能是其他疾病。|||(3)诊断集合系统扩张，包括肾衰、肾盂肿瘤、肾移植中可能的尿路梗阻以及怀疑肾盂肾炎的尿路感染。|||(4)应用多普勒技术评价肾脏血流情况。|||(5)诊断成人多囊肾及筛查有关家族。|||(6)指导肾脏活检及囊肿穿刺等介入性操作。|||(7)发现肾周积液。||| (8)评价移植肾，检查肾盂内可能的液体积聚如淋巴囊肿，血肿或尿性囊肿。超声亦可发现梗阻，鉴别排斥及急性肾小管坏死。而且多普勒超声可在不使用肾毒性造影剂的情况下，评价移植肾脏血流情况。
Q=CT评价肾脏疾病在什么情况下优于超声?
A=评价实性包块，尤其是怀疑恶性肿瘤时。CT可以显示肿瘤的范围，有无累及淋巴结并协助分期。|||评价肾周及肾旁间隙与吉氏筋膜。|||怀疑肾外伤时应选用CT。很容易发现肾挫裂伤，肾破碎。肾周液体积聚。同时可检查其他脏器有无损伤。|||对包括肾上腺在内的腹膜后结构，CT与MRI是效果最好的影像学检查方法。尤其是在肾脏位置异常或肾脏轴向改变提示有腹膜后包块时，CT有助于排除病变的存在。
Q=MRI对评价肾脏疾病有何作用?
A=尽管其他影像学检查手段已足以诊断肾脏疾病，但在CT或超声不能确定肾细胞癌有无肾静脉或下腔静脉癌栓时，MRI有特殊的帮助。MRI对诊断前列腺癌或移行细胞癌有无累及盆底有一定作用。像CT一样，MRI对评价腹膜后病变有帮助。
Q=进行放射性核素肾胜成像的指征是什么?
A=最常见的核医学检查是: |||检测肾功能包括肾小球滤过率及有效肾血流量，在肾功能不全的情况下，亦能进行。|||检测分侧肾功能以决定能否安全进行肾切除。|||在筛查肾功能完整的高血压患者时，以99m锝DTPA或99m锝MAG3在服用卡托普利等血管紧张素转化酶抑制剂前后，分别进行肾脏血流学的检测及诊断肾血管性高血压。敏感性及特异性接近90%。|||评价肾移植:放射性核素成像可检查肾动脉吻合处的血流，有无尿路梗阻及尿外渗。|||鉴别梗阻性与非梗阻性肾积水。
Q=如何用核素扫描评价肾脏血液灌注及尿液排泌状况?
A=静脉注射9m锝DTPA后。系列的核素成像以图像的形式显示出来，相应的肾脏放射活性随时间的变化也以图像的形式描绘出来。早期成像及放射活性的检测主要反映肾脏的血液灌注状况。而后期的成像及放射活性的检测则反映了肾脏的泌尿功能。
Q=如何应用肾脏扫描鉴别集合系统梗阻性或非梗阻性扩张?
A=无论在梗阻性或非梗阻性扩张，肾图的排泌期都显示为开始时放射活性低，随着时间的推移放射活性逐渐增强。根据注射速尿后的反应(利尿性肾图)，可以进行鉴别诊断。在非梗阻性疾病，由于速尿的利尿作用，放射活性迅速降低，而在梗阻性疾病放射活性的降低是有限的。
Q=什么是ACE抑制剂刺激的放射性核素肾扫描?
A=ACE抑制剂刺激的肾扫描是诊断肾血管性高血压的一种成像技术。在肾血管性高血压，肾小球滤过率及肾脏血液灌注都依赖于血管紧张素Ⅱ介导的肾小球出球小动脉的收缩，ACE抑制剂的应用对抗了这种血管收缩作用，降低了肾脏对放射性示踪剂的摄取及排泌。如有以下证据，则认为肾图是异常的：|||肾脏对示踪剂的摄取明显延迟; |||与正常肾脏相比示踪剂活性降低; |||示踪剂排泌降低; ||| ACE抑制剂刺激的肾扫描的敏感性与特异性变化较大，但平均起来很可能超过80%。
Q=用来评价肾血管性高血压的检查手段还有哪些?
A=多普勒超声:彩色血流多普勒用于肾血管性高血压，既能够由超声提供解剖学信息，又能够由多普勒提供血流动力学信息。但此项技术亦有其局限性，有25%的患者不能显示肾动脉近段。多普勒超声高度依赖操作者，并需要1小时以上才能作出正确诊断。在有经验的操作者、多普勒超声的敏感性与特异性超过90%。|||MRA:这是一项无创性检查，可以同时提供解剖及血流信息。研究显示MRA发现肾动脉狭窄的敏感性为70% - 90%，特异性为78% - 94%。
Q=请列出肾血管造影的指征
A= (1)评价肾血管性高血压; |||(2)介入性血管造影: |||应用特殊的导管及栓塞技术来控制出血或堵塞动静脉痰；|||气囊血管成形治疗肾血管性高血压及动脉硬化引起的肾动脉狭窄; |||(3)术前评价供肾; |||(4)评价移植肾有无肾动脉堵塞或狭窄; |||(5)建立肾静脉血栓形成的诊断; |||(6)复杂的肾脏包块或多囊肾并发症或创伤可能需要血管造影。
Q=什么是经皮肾造瘘?
A=经皮肾造瘘是在影像学手段的指导下以非手术的方式将导管置入肾盂，引流梗阻的肾脏。它在很大程度上替代了手术肾造瘘，可用于短期或长期引流。
Q=什么是经皮穿刺肾盂造影?
A=是在超声引导下经皮肤穿刺进入肾盂，并将碘造影剂注入，进行肾盂造影。在行上尿路检查，排泄性或逆行肾盂造影显示不满意时应用经皮穿刺肾盂造影。
Q=评价肾脏包块应如何选用影像学检查手段?
A=评价肾脏包块应如何选用影像学检查手段，要根据具体的临床需要。囊性或实性肾实质包块可能由排泄性尿路造影首先发现，但还需要超声或CT进行进一步的鉴别，分期及可能需要的活检。如何进一步选用检查手段如下: |||对可能的囊性包块，用超声来证实。||| 对实性包块，根据不同情况选用CT或MRI。|||判断是包块还是正常组织，选用放射性核素扫描。
Q=单纯性肾囊肿的超声特征是什么?
A=单纯性肾囊肿的发生率可达正常成人的30%，很容易同实性包块或肿瘤相鉴别。单纯性肾囊肿为圆形的，边缘光滑，边界清晰的包块，内无回声。
Q=评价肾功能衰竭应如何选用影像学检查手段?
A=一般来讲，影像学检查用来定义肾脏的形状与大小，确定梗阻是否是肾衰的原因。可进行如下检查: ||| (1)超声:用于检查肾脏大小，小的萎缩肾见于慢性肾脏疾病;结石显示为伴声影的强回声光团。||| (2)CT:检查输尿管便阻的外源性因素。||| (3)逆行肾盂造影:显示有无肾乳头坏死及肾盏异常;可协助判断梗阻的位置与原因，双侧输尿管广泛狭窄提示可能为腹膜后纤维化。
Q=如果怀疑尿路梗阻，那么如何进行影像学检查?
A=如果怀疑尿路梗阻，其影像学检查应该在病史、体检及实验室检查结果的指导下进行。对一个肾功能不全的患者，应考虑到使用造影剂的风险。检查手段如下: |||因为超声对肾积水诊断的高敏感性(敏感性与特异性大约为90%)，安全、低消费及无放射性，使它成为筛查梗阻的首选检查方法，而且可用于血清肌酐升高的患者。超声检查可以显示肾脏大小，肾盂肾盏及近段输尿管有无扩张乡而且可以测量皮质厚度，可提示有无长期梗阻。|||腹部平片可用于结石或包块的诊断。|||排泄性尿路造影可用于判断梗阻的位置，发现有关的病变如肾乳头坏死等;但是需要应用造影剂。当CT或超声不能提供必要的信息，尤其当怀疑急性结石梗阻，收集系统无扩张的时候。可采用排泄性尿路造影。在有梗阻病变的肾脏，注入造影剂后随着时间的推移，肾脏影像的密度逐渐增强。收集系统的显影可能会延迟数小时，在慢性梗阻的患者可能会不显影。梗阻的征象有: |||肾盂或输尿管造影剂的充盈突然中断; ||| 近端收集系统扩张; |||肾盂呈低密度影像，显示为在高密度的肾脏影像背景上，扩张的集合系统表现为分支状的透明区; |||充盈的柱状输尿管征，表现为输尿管充满造影剂，呈柱状结构，而不是正常输尿管那样由于蠕动造成间断; |||逆行肾盂造影能更好地显示梗阻的确切位置以及梗阻远端的集合系统，还可能解除梗阻。|||CT对包块压迫造成的梗阻最有帮助，以及在其他简便的方法诊断不明的情况下采用。|||顺行肾盂造影如经皮穿刺顺行肾盂造影可显示梗阻的位置，并且从梗阻的上方进行引流。可行压力测量有助于鉴别梗阻性与非梗阻性肾积水。|||放射性核素检查主要评价长期尿路梗阻对肾功能的影响。
Q=什么影像学检查有助于评价血尿?
A=选择影像学检查方法要依据患者的年龄及可疑的病因。感染及结石常见于年轻患者，而肿瘤多见于老年患者。建议如下: |||(1)排泄性尿路造影:对多数病例这是基本的检查方法。可以显示肾脏实质性病变(肿瘤、动静脉畸形、非肿瘤性包块或乳头坏死);集合系统肿瘤，结石或髓质海绵肾。|||(2)膀胱镜:如果怀疑膀胱肿瘤则为首选。|||(3)CT:有持续血尿，如果上述检查皆为阴性，就有理由进行CT检查。CT亦用于术前明确实性包块及其范围。||| (4)肾活检:如果临床情况提示为急性肾小球肾炎或其他肾小球疾病(蛋白尿或红细胞管型)。||| (5)选择性肾动脉造影:用于可疑的动静脉畸形及小肾癌。
SEC1=肾活检
Q=肾活检的指征有哪些?
A=持续性血尿(尤其伴有红细胞管型);|||持续性蛋白尿(尤其是24小时超过3g); |||无法解释的急性肾功能衰竭; |||移植肾功能障碍。
Q=肾活检有何作用?
A=无论肾脏本身的疾病或系统性疾病的一部分，肾活检可以协助明确诊断;帮助提供有关疾病进展的预后信息及是否需要肾脏替代，治疗;指导选择治疗方案;帮助限制其他诊断检查的使用;用作研究工具，更好地理解肾脏疾病的病理生理学机制。
Q=肾活检有何风险?
A=80%的肾活检都会发生肾实质的小血肿。1% - 2%的肾活检发生有临床意义的出血(持续性肉眼血尿，尿路中有血块，腹膜后血肿，需要输血)。有0.3%的肾活检发生难以控制的出血需要手术治疗。发生感染的几率很小，特别是严格实施无菌术时尤为如此。动静脉瘘与动脉瘤都列为肾活检的并发症，但极少有临床意义。肾活检导致的死亡极为罕见，大约8000例中会发生1例。
Q=肾活检有何禁忌证?
A=凝血机制紊乱及血小板减少证患者易于发生出血并发症。尿毒症性血小板功能障碍是肾活检的相对禁忌证，但可以通过透析解决或应用血管加压素的类似物纤维加压素，刺激血小板凝聚来解决。不能控制的高血压是一相对危险因素，应保持血压低于140/90mmHg。原有的肾盂肾炎可增加脓肿发生的危险。解剖学异常，特别是孤立肾，是肾活检的相对禁忌证。这是因为(1)孤立肾发生难以控制的出血可导致肾切除及无肾状态。(2)血凝块堵塞输尿管可引起
肾衰。但是有系列病例显示对孤立肾进行肾活检是安全的。对孤立肾进行楔形切除(“开放性肾活检”)是否会降低并发症还不清楚。对肾活检过程中不能遵从指导的精神病患者，不宜行肾活检(参见问题6)。
Q=在肾活检之前应行哪些实验室检查?
A=常规检查红细胞压积，凝血酶原时间与部分凝血酶原时间。有些肾脏病医生还要做另外的检查来评价凝血状况(如出血时间)，但这些检查是否会改变肾活检并发症的发生率及死亡率，并不清楚。
Q=如何进行肾活检?
A=在美国进行肾活检，通常给患者较浅的全身麻醉或抗焦虑药物(如口服或经静脉给予benzodiazepine)，然后置于俯卧位。运用影像学手段找到肾的下极。以消毒液(betadine)准备此区域表面的皮肤，并铺高压灭菌的毛巾或单子显露出无菌手术区。一般用1%的利多卡因(赛鲁卡因)对穿刺部位的皮肤进行局部麻醉。活检前应检测生命体征，尤其是脉搏与血压，以确定全身麻醉或局部麻醉没有产生降压效应，并且建立基础值便于活检后比较。在患者屏住呼吸时进针直至肾包膜。在此位置活检针会随正常呼吸上下摆动。然后当患者再次屏息时迅速进针，获得小块肾皮质后快速退针。以此方法穿刺，患者偶尔会感觉到穿透肾包膜时压力增加，但不应该有尖锐的或剧烈的疼痛。
Q=用来辅助肾活检的影像学检查是什么?
A=肾活检最常在超声或计算机断层扫描(CT)的引导下进行，可根据操作者的经验选用。也可在X线透视引导下进行。但需要使用造影剂，在肾功能不全的患者这是相对禁忌的。
Q=什么是活检枪?
A=活检枪是一种装有弹簧的器械，通过限制术者的机械操作来增加获得肾组织的可能性。理论上这项活检技术更安全，因为与标准的穿刺针相比，应用活检枪穿刺的次数更少。
Q=什么是足量的肾活检?
A=因为临床上最常见的可疑诊断通常是某种形式的肾小球疾病，我们希望活检所得的肾皮质包含6 - 8个肾小球。通常两份这样的样品可以为显微镜、免疫荧光及电镜检查提供足够的肾组织。
Q=肾活检后如何对息者进行监护?
A=在美国，肾活检后应让患者平卧大约6小时。在移植肾活检后也应该用沙袋等对穿刺部位持续加压。活检后的前两个小时应每隔15分钟检测一次脉搏与血压，作为观察有无大量出血的指标。如病情稳定，检测生命体征的频率可以降低。应该保留所有的尿标本，观察有无肉眼血尿。如果开始有肉眼血尿，然后消失，那么不应该警示患者。活检后4 - 6小时应检测红细胞压积，与基础值相比较。如果此时没有证据证明并发症的发生，那么通常不必要进一步留院观察。对门诊病人来讲，早上做肾活检，观察至下午是安全的。待别是对好动的儿童，活检后2 - 4周应避免进行对身体有撞击的运动，防止发生肾血肿的破裂。
SEC1=透析的适应证
Q=什么是透析?
A=透析是清除体内过多的液体和毒性代谢终产物的操作过程。它的两种主要形式是血液透析和腹膜透析（参见第四十四节，和第四十七节）。透析通常被用于因肾功能损害而发生急慢性肾衰竭的病人。它也偶尔用于清除病人体内已被吸收的药物或其他毒物，而这些病人的肾功能可以是正常的。
Q=急性肾功能衰竭的病人开始透析治疗的常见适应证是什么?
A=尿毒综合征(厌食、恶心、呕吐、脑病);|||药物治疗无效的电解质或酸碱平衡紊乱，特别是高钾血症，代谢性酸中毒，低钠血症; |||利尿剂治疗无效的水钠滞留或肺水肿; |||尿毒症性心包炎。
Q=急性肾功能衰竭的病人早期预防性地进行透析治疗有作用吗?
A=没有证据说明早期进行透析治疗可以改善急性肾功能衰竭患者的发病率和死亡率。事实上，太早透析甚至会延迟肾功能的恢复。急性肾功能衰竭的患者开始透析有时会发生尿量的急剧减少。这种现象与透析引起的低血压有关或者是由于血液 - 透析膜的相互作用激活血管活性物质所致。
Q=慢性肾功能衰竭的患者开始透析治疗的一般适应证是什么?
A=持续性的恶心、呕吐和体重减轻。有此症状的患者发生营养不良和尿毒症并发症的风险升高，特别是当血清白蛋白的浓度进行性地降低时。|||尿毒症性心包炎。|||利尿剂治疗无效的水钠潴留或肺水肿。|||尿毒症性神经病变，特别是尿毒性脑病(烦躁、失眠、焦虑、记忆困难、精神错乱、扑翼样震颤)。|||无法控制的高血压，特别是伴有严重的水钠潴留。|||尿毒症引起的大出血。|||肾小球滤过率低于10ml/min(通常根据肌酐清除率估计，或者更精确的方法是由肌酐和尿素清除率确定)。
Q=慢性肾功能衰竭的患者早期预防性地进行透析治疗有作用吗?
A=有研究报道“早期”开始透析可提高患者的长期生存率，这里的“早期”是指在病人出现显著的尿毒症症状之前。其他研究显示肾脏疾病患者及早求治会有更好的预后。
Q=慢性肾功能衰竭患者的营养状况评价作为早期开始长期维持性透析的指标有何重要性?
A=根据鉴于广泛而严格的文献综述之上的Dialysis Outcomes Quality Initiative，当晚期慢性肾功能衰竭患者出现营养不良的情况时，就应开始透析治疗。慢性进行性肾衰的患者可发生厌食。尽管在努力增强病人的营养。他们的蛋白摄入也会因为肌酐清除率进行性地降低而逐渐减少，开始长期透析之前出现营养不良的患者，他们的长期生存率和经透析康复的可能性大大降低。
Q=临床上用来检测晚期肾功能衰竭患者营养不良的标志是什么?
A=(1)厌食、恶心、呕吐、体重减轻。|||(2)血白蛋白和前白蛋白浓度降低。|||血浆白蛋白含量与机体蛋白贮存相关。前白蛋白的半衰期较白蛋白为短，当病人营养状态改变时较快出现变化。若低于13mg/dl,则提示营养不良。(3)饮食蛋白质摄入减少。|||蛋白质的摄入量低于0.8g/kg/d，或nPNA含氮等价物低于0.8kg/d都强烈提示营养不良。|||(4)异常的人体测量学数据|||这是用来评价机体脂肪和肌肉含量的快速可重复方法。所得数据低于健康成人参考值提示营养不良。|||(5)血浆肌酐水平的异常降低|||血浆中肌酐水平反映了机体肌肉组织的含量。如果病人在透析前肌酐浓度低于10mg/dl，则认为是营养不良。美国肾病数据系统(USRDS)提供的数据亦支持此观点，数据显示病人开始透析前若血浆肌酐水平低于10mg/dl、则会有较高的死亡率。|||(6)胆固醇，转铁蛋白和促生长因子C等血浆水平的降低亦可作为判定营养不良的指标。
SEC1=肾脏疾病的药物治疗
Q=决定药物作用的药物动力学因素有哪些?
A=药物的吸收或生物利用度(也就是服药后进人系统血液循环的药物含量);|||药物与蛋白质结合的水平; |||药物在不同器官的生物转化; |||药物转化后的代谢产物是否具有生物学活性。|||药物及代谢产物的排泄(例如消化道，肝脏或肾脏)。
Q=药物与血桨蛋白的结合如何影响其体内分布和发挥作用?
A=易与血浆蛋白结合的药物局限于血管腔内，从而分布体积相对较小。药物与血浆蛋白结合后，通过阻止其代谢或到达相应的作用部位而使药物失活。每当血浆中药物蛋白结合量减少时，游离(活性)药物的比例就会增加。营养不良和蛋白尿可降低血清蛋白的水平，因此使药物结合蛋白的含量亦明显减少。尿毒症本身可改变多药物的结合蛋白(如苯妥英钠、水杨酸盐、安定、氨甲蝶呤)。有时，对有严重蛋白尿和肾脏损害的病入，同时侧定药物的总的水平和活性水平对指导药物治疗是很有必要的。
Q=药物由肾脏油除的机制是什么?
A=药物由肾脏清除主要凭借肾小球的滤过和肾小管的转运。未与血浆蛋白结合的适宜大小的分子(包括大多数药物)较易通过肾小球滤过屏障;与血浆蛋白结合的分子通常不能被滤过，这是由于浆蛋白的体积相对较大，被滤过膜阻挡的缘故(见第四节)。有肾小球性蛋白尿的病人，与血浆蛋白结合的药物可被滤入到肾小管中，从而很快地在血浆中消失。此外，许多药物可以主动转运的方式由管周毛细血管经肾小管上皮细胞被分泌到肾小管腔内。当肾脏病变导致肾单位减少后，随着肾小球滤过率的降低，肾脏清除药物的功能亦成比例降低，如果肾功能进行性衰竭，由肾脏滤过或排泌的药物就可以发生积累，可能导致药物中毒。
Q=肾脏可以代谢药物吗?
A=肾脏可代谢许多内源性复合物和部分药物。在肾脏的上皮细胞中有细胞色素P450药物代谢酶。由于肾脏疾病患者对药物的代谢能力下降，可以导致体内药物水平的升高。例如:胰岛素是通过肾脏代谢的，由于肾功能降低，血浆胰岛素水平升高，从而减少了对外源性胰岛素和降糖药物的需求。
Q=肾脏疾病对药物吸收、分布和代谢有什么影响?
A=尿毒症时，由于胃肠道水肿并伴发尿毒性恶心、呕吐或胃轻瘫，可以改变药物的吸收。而药物分布的改变则据药物种类而不同。由于尿毒症患者的药物结合蛋白减少，故酸性药物在血浆中的游离部分大大增加。|||肾功能衰竭时。有些药物的特定代谢产物可以积累。盐酸哌替啶(杜冷丁)的一种主要代谢产物去甲盐酸哌啶可以引起肾功能衰竭病人的癫痫发作。而硝普盐的代谢产物硫氰酸酯对中枢神经系统有毒性。普鲁卡因代谢产物的积累，可提高普鲁卡因的心脏毒性。
Q=肾功能衰竭病人的药物剂量应如何调整?
A=有些药物需要一定负荷剂量从而在短时间内产生稳定的、有效的血药浓度。而肾功能衰竭的病人，药物的负荷剂量一般与正常人相同。药物的维持剂量可通过延长服药间期来进行调整。也就是说，适当延长两次服药间隔的时间。这种做法特别适用于半衰期长的药物。另一方面，如果服药间期不改变，则应降低药物剂量。这样通常可维持更加恒定的血药浓度。
Q=肾功能衰竭如何影响糖尿病的药物治疗?
A=正如问题4所指出的，肾功能恶化可使胰岛素的代谢降低，因为机体对胰岛素的需求常是随时变化的，故临床上，需密切监测血糖的水平。有肾功能衰竭的糖尿病患者应避免或慎用经肾脏排泄的日服降糖药，因为这些药物的累积可导致持续性低血糖。肾功能受损的病人不应使用二甲双胍以免增加乳酸性酸中毒的危险。
Q=哪些药物会干扰肾功能的实验室检查?
A=西尼替丁、甲氧苄氨嘧啶、乙酰水杨酸可通过干扰肾小管的肌酐排泄增高血清中肌酐的浓度。其他一些药物(如头孢噻吩、甲基多巴)通过干扰肌酐的检测，使血清将的水平假性增高。一些药物可改变尿液的颜色，如出现棕红色(利福平、酚噻嗪)或蓝绿色(吠喃旦啶、氨苯蝶啶、阿米替林)。另外有些药物，如甲糖宁、青霉素、头孢菌素、磺胺、造影剂等可使试纸法测定尿蛋白时出现假阳性结果。
Q=肾功能衰竭的病人使用抗生素需特别注意什么?
A=抗生素至少是部分由肾脏排泄的，因而对于肾小球滤过率低于正常50%的病人，应适当降低药物的剂量。四环素和环丙沙星如果和抗酸药一起服用，则会降低它们在胃肠道中的吸收。肾功能衰竭的病人，由于药物结合蛋白的减少，会增加β - 内酰胺类抗生素的神经毒性。|||肾功能受损和肾储备能力有限的病人使用抗生素的主要问题是它们的肾毒性。典型例子是氨基糖甙类和两性霉素。急性变应性间质性肾炎总是特异性地发生于应用某些抗生素之后(特别是β - 内酰胺类抗生素)，但是目前还没有可证实的危险因素或预防措施。四环素的分解效应可引起血液中尿素氮水平增高，因此应避免用于晚期肾功能不全患者。很多青霉素是含钠或钾的制剂，故大剂量使用会导致水钠储留或高钾血症的肾病患者病情加重。
Q=透析如何影响药物治疗?
A=对肾功能不全患者甚至有正常肾功能的患者，透析可用于治疗药物过量。更重要的一点在于透析能否清除循环系统内的某种药物，以及是否有必要上调药物剂量。
Q=药物的哪些性质影响透析的清除率?
A=分子量大小;|||药物的分布体积; |||药物结合蛋白的水平; |||水溶性。|||一般来讲，小分子量的药物较大分子量的易于透析清除。与蛋白质高度结合或亲脂的(即不溶于水)药物多有大的分布体积，从而使之透析清除的效果相对较差。

