SEC1=代谢性酸中毒
Q=什么是pH值以及它为什么很重要?
A=pH值是一溶液的H+离子浓度的负对数，以每升当量表达。体液中游离H+离子浓度大约是40x10-9当量/L或40毫微当量/L。这对应的pH值大约是7.40。当细胞外液pH值显著偏离正常值时，细胞内酶和电化学过程打乱，这能迅速致死。机体维持pH值的方法有:调节一定数量的细胞外和细胞内缓冲物，包括碳酸氢盐、蛋白质和骨。最重要的缓冲系统是细胞外液中碳酸氢盐[HCO3-]-碳酸[H2CO3]缓冲对。
Q=代谢性酸的主要来源及分布如何?
A=机体产生有机和无机酸作为正常代谢过程的产物。碳水化合物、氨基酸和脂肪酸的氧化导致每天大约15000mmol CO2的形成，并迅速由肺部排出。体细胞亦代谢一定的营养物以产生大约1mEq/kg体重或每天60 - 70mEq的无机酸。这些无机酸包括硫酸盐(它们衍生于饮食中含硫的氨基酸)和磷(其在大多数食品中富集)。因为体内游离H+离子的浓度大约是40x10-9当量/L，很明显甚至每天产生的H+离子轻微的积累约60 - 70x10-3当量时将迅速致死。因而，内源性产生的无机酸必须立即被缓冲以便游离H+离子不在体液中集聚。肾脏在酸—碱平衡中的作用是分泌与内生无机酸相关的无机盐离子并产生60 - 70mEq的碳酸氢盐，这些碳酸氢盐是缓冲每天内源性酸负荷的消耗量。
Q=鉴别在维持酸一碱平衡中近、远曲肾小管的作用
A=近曲肾小管重吸收大量的滤过碳酸氢盐(大约85%)，因而，维持了细胞外碳酸氢盐缓冲池。近曲肾小管在正常细胞外液碳酸氢盐浓度超过25 - 28mEq/L时排泄滤过碳酸氢盐，以便它不能在血浆中积聚超于正常的高限，从而维持细胞外液碳酸氢盐的浓度。在正常情况下，肾小球滤过液到达末端肾远曲小管为止，大多数滤过的碳酸氢盐已被重吸收。在肾皮质集合管，H+离子逆梯度分泌入肾小管管腔，酸化尿液至pH值5.0左右。泌尿系酸化过程并没有增加足够多的游离H+子，以维持H+平衡(在pH值为5时，体内仅仅10X10-6当量/L的H+子相对于必须排泄以维持酸平衡的60 - 70x10-3当量H+子)。然而，酸化尿液的目的是提高如磷酸盆、尿酸和肌苷在肾小球滤过液中存在的缓冲液的蛋白合成化。这些滴定酸组成了在正常情况下大约1/3的净酸排泄量。尿胺。其由近远曲小管细胞产生，组成了剩余的2/3的净酸排泄量。若代谢一分子的谷氨酸盐，肾小管细胞可产生二分子的铵和一分子的α一酮戊二酸。α一酮戊二酸(二价离子)通过Kreds循环进一步代谢成二氧化碳和水，或经葡萄糖生成过程后转化为葡萄糖。α一酮戊二酸将从细胞内碳酸中摄取两个H+子，留下两个碳酸氢盐分子。这两个碳酸氢盐分子然后返回细胞外液，补充缓冲无机酸的内在过程中消耗的碳酸氢盐。当每毫当量的铵排泄即代表肾脏为了补充碳酸氢盐缓冲池而再生的1毫当量的碳酸氢盐，每排泄1毫当量的可滴定酸表示肾脏再生出1毫当量的碳酸氢盐。酸净排泄量等子排泄铵和可滴定酸总量减去尿液中存在的任何碳酸氢盐。为了保持酸碱体内平衡，每天酸净排泄量必须等于每天无机酸产生量。
Q=什么是代谢性酸中毒?
A=代谢性酸中毒以血浆碳酸氢盐浓度原发性减少致使动脉血pH值下降为特征的一种酸一碱失衡。
Q=什么是阴离子间隙及它如何帮助鉴别代谢性酸中毒的病因?
A=阴离子间隙可以通过血清中CL-和HCO3-浓度之和与血清中Na+浓度的差值计算出来(见图)|||正常阴离子间隙是10 - 14mEq/L。AG升高一般提示代谢性酸中毒的存在，但小于20mEq/L的AG也能在其他酸碱失调中观察到。AG增大型代谢性酸中毒一般是内源性有机酸产生过多的结果，例如，乳酸和酮酸或进食某些像水杨酸、甲醇和乙烯乙二醇等酸性代谢物毒物，进展期肾功能衰竭也能导致AG增大性代谢性酸中毒，因为肾脏排泌能力下降不能排出正常产生的内源性酸。AG正常型代谢性酸中毒通常由于从细胞外液丢失碳酸氢盐（通过肾脏或胃肠道）或含氯盐酸性药的使用。|||图23计算阴离子间隙使用的正常细胞外液成分。注意尽管AG的计算是基于正常可测量的电解值〔例如Na+,Cl-和HCO3-)，但它实际反映了“未测量”阴、阳离子之间的差值
C=答案含有图片。第278页，第5问题。
Q=产生代谢性酸中毒的三大过程是什么?
A= (1)酸产生超过了肾脏排泄酸和再生碳酸氢盐的能力；|||(2)患病肾脏排泄酸和再生碳酸氢盐的能力下降; |||(3)通过肾脏或胃肠道，人细胞外液中丢失碳酸氢盐。
Q=酸中毒和酸血症的区别是什么?
A=酸中毒(可以是代谢性或呼吸性)失代偿时，将致动脉血pH值下降的一个过程。酸血症仅指低于正常的动脉血pH值，而与可引起的变化的过程无关。一单纯型代谢性或呼吸性酸中毒将不可避免地产生酸血症。然而，超过一种酸一碱失调出现的情况也可存在。如酸中毒与碱中毒并存，最终动脉血pH值依赖酸中毒和碱中毒的相对程度大小可以正常、低于正常(酸血症)或高于正常(碱血症)。
Q=什么是泌尿系阴离子间隙及它在代谢性酸中毒鉴别诊断中的应用?
A=泌尿系阴离子间隙是尿液中CL-度，与尿液钠离子和钾离子浓度的总和之差值。在血清AG正常性代谢性酸中毒的环境下，尿AG与尿液排泄铵相关，并暗示正常泌尿系酸化尿液以对抗肾外碳酸氢盐丢失或盐酸盐使用的反应。尿液AG为正值的环境提示泌尿系酸化作用受损，如Ⅰ型(远去)肾小管型酸中毒。
Q=什么是容积渗分子间隙以及它在代谢性酸中毒鉴别诊断中的应用?
A=容积渗分子间隙是可测定的血清渗克分子浓度和计算出的血清渗克分子浓度的差值，可用下列公式计算: |||血清渗分子浓度=2x[Na+(mEq/L)]+[葡萄糖(mg/dL)]/180+[血尿素氮(mg/dL)]/18，实验室测定的渗克分子浓度不应超过计算所得的渗克分子浓度大于10mOsm/kg。在AG增大型代谢性酸中毒的情况下，升高的容积渗克分子间隙提示有如甲醇或乙烯二醇低分子量物质的中毒。
C=答案含有公式。第279页，第9问题。
Q=影响肾小管碳酸氢盐重吸收的四大因素是什么?
A=肾小管碳酸氢盐重吸收在下列情况下升高:细胞外液容量减少，低钾血症，二氧化碳分压升高和盐皮质激素活动亢进。相反，肾小管碳酸氢盐重吸收在下列情况下受抑制:细胞外液容量的增多，高钾血症，二氧化碳分压下降和盐皮质激素活性下降。
Q=比较Ⅰ型(远曲)肾小管酸中毒(RTA)和Ⅱ型(近曲)肾小管酸中毒(RTA)的异同
A=从定义上，Ⅰ型和Ⅱ型肾小管酸中毒是肾小管功能失调而引起的代谢性酸中毒;因而，肾小球滤过率一定是正常的。在Ⅰ型RTA，尿路酸化和肾铵产生的缺陷导致了酸净排出量少于无机酸的产出量。随后，体液内酸积累，碳酸氢盐滴定率下降，并启动如骨非碳酸氢盐类的细胞外液缓冲物。骨缓冲H+致了钙离子的释放，钙离子通过肾脏滤过并因为尿路的酸化功能障碍不能使钙离子溶解，故易在肾小管内沉积。因而，Ⅰ型RTA的患者常常易患肾钙质沉积引起的慢性进展性肾功能衰竭。最后，在Ⅰ型RTA中，肾脏的钾离子排泌量增加以交换远曲肾单位的钠离子。这可引起深度低钾血症。由于低血钾引起的肌肉无力在Ⅰ型RTA中是较普遍存在的症状。一旦诊断确立，Ⅰ型RTA并不难处理。因为许多这类病人同时伴有深度的低血钾和代谢性酸中毒，故首先补钾很重要，因为血浆碱化将引起钾离子转人细胞内，这可使低血钾恶化至威胁生命的程度。一旦血清钾水平稳定后，可使用碱性物，以恢复血浆pH值并使血清碳酸氢盐水平恢复至正常。一旦血清碳酸氢盐浓度正常了，碳酸氢盐的维持量仅需要以缓冲每天超过尿路净酸排泄量的体内产生的无机酸的量。甚至如果伴有Ⅰ型RTA的病人，净酸排泄量为0时，这种情况是很罕见的，病人的每天碳酸氢盐需要量，将仅用来中
和每天无机酸产量即1mEq/kg体重(60 - 70mEq)。|||Ⅱ型RTA中，发病环节是在近曲小管重吸收滤过的碳酸氢盐阈值降低。作为结果，碳酸氢盐丢失于尿液中，细胞外液碳酸氢盐值缓冲池缩小，并使血浆碳酸氢盐浓度下降。然而，当碳酸氢盐过负荷降至与近曲小管碳酸氢盐重吸收下降程度相匹配时，便达到了碳酸氢盐滤过和重吸收的一个新的稳定状态，测碳酸氢盐将从尿液中消失，而血浆中碳酸氢盐保持在较低的水平。不像Ⅰ型RTA病人，患有Ⅱ型RTA的病人并不是处于持续的酸净积累的状态，而且由Ⅱ型RTA引起的长期代谢性后果是很少的。然而，在患有Ⅰ型RTA病人中纠正较低的碳酸氢盐水平是很难的，因为外源性碳酸氢盐的应用，将再引起碳酸氢盐的滤过量超过近曲小管重吸收碳酸氢盐的能力，使作为药物的碳酸氢盐与钾离子很快排泄于尿液中，这可导致低血钾。
Q=患有急性代谢性酸中毒的病人行碳酸氮盐治疗的适应证是什么?
A=碳酸氢盐治疗应准备给伴有严重代谢性酸中毒的病人使用，其特征是血动力学不稳定，血pH值小于7.15，或血清碳酸氢盐少于12mEq/L。由于体内碳酸氢盐丧失(如:严重的腹泻)引起的代谢性酸中毒的病人行碳酸氢盐治疗是很有益的。它通常不适用于已积累的碳酸氢盐前体(如:乳酸或酮酸)的病人，因为这类病人能够代谢并产生碳酸氢盐。碳酸氢盐治疗的目的不是使血清碳酸氢盐正常，而是改善血动力学和中枢神经系统功能及严重的酸血症，如非碳酸氢盐缓冲剂被调用则碳酸氢盐药物的分配容积升高。如果血清碳酸氢盐大于10mEq/L，则治疗用碳酸氢盐的以升计的分布容积是以公斤计算体重的1/2倍，如血清碳酸氢盐为5 - 10mEq/L，则治疗用碳酸氢盐的分布容积是公斤体重的0.75倍。如果血清碳酸氢盐小于5mEq/L，则药用碳酸氢盐的分布容积是公斤体重的1倍。碳酸氢盐剂量应是等于体重x分布体积x(15 - 起始碳酸氢盐浓度)。计算出的碳酸氢盐剂量的50%应立即静脉一次性注射使用，剩余剂量可以以静脉滴注的方式持续6 - 12小时给药。进行性产生的酸要求经常监测碳酸氢盐对给药的反应并相应地调整剂量。
Q=乳酸酸中毒的病因和关于它们的治疗和预后的影响如何?
A=作为低氧血症或低血压的后果，A型乳酸酸中毒与供氧减少相关。患有败血症的病人由于毛细血管间的血流短路，在明显的低血压情况下出现组织缺氧，并进展为A型乳酸酸中毒。B型乳酸酸中毒是由于细胞代谢的异常，长于氧化磷酸化的解偶联有关，这可在某些毒物如氰化物、苯乙双胍、二钾双胍和水杨酸盐中毒或弥漫性恶化的情况中出现。乳酸型酸中毒中预后依赖于潜在疾病的逆转。如潜在疾病不能确诊或纠正，这更常引起B型乳酸酸中毒，则预后很差。
Q=伴有乳酸酸中毒的病人应该使用碳酸氢盐吗?
A=伴有乳酸酸中毒的病人中行碳酸氢盐治疗是有争论的，没有研究证明在给患有乳酸酸中毒的病人应用碳酸氢盐的量与最后效果的关系。有些实验性试验研究证明碳酸氢盐的给药可引起脑脊液反常行酸化，故可导致更多的二氧化碳的产生和更高的二氧化碳分压，并实际上升高细胞产生乳酸的量，所有都导致了潜在的恶化而不是酸中毒的好转。然而，因为在代谢性酸中毒的情况下使用碱性药物的目标是稳定心血管系统，故提高pH值大于7.15可改善心脏功能并加强组织氧气转运，因而降低乳酸产量。
Q=在代谢性酸中毒中什么是预期呼吸代偿?
A=血浆中碳酸氢盐每下降1mEq/L，则二氧化碳分压应下降1 - 1.3mmHg。
Q=在伴有慢性肾功能不全的病人中代谢性酸中毒的病理生理学和处理如何?
A=伴有慢性肾功能不全的病人中破坏酸一碱体内自稳定，主要环节是功能性肾单位的下降导致了肾脏排泌铵离子的功能下降。作为酸净排泄量的下降，肾脏的碳酸氢盐的再生率小于无机酸的产生量，则病人进入酸正平衡状态，导致了碳酸氢盐和非碳酸氢盐缓冲物的滴定及代谢性酸中毒。提倡饮食蛋自限制可减弱酸产生和排泌之问的不平衡，并从而改善慢性肾功能不全的酸中毒。正如Ⅰ型RTA病人情况一样，真正碳酸氢盐再生量和酸产生量的差值可用外源性的碱性药物补充。
Q=什么是Ⅳ型RTA?
A=患有慢性肾功能不全病人的一种亚型，这些病人的高血钾和代谢性酸中毒的程度与他们肾功能损害的程度不成比例，故作出Ⅳ型RTA的诊断。这种情况在以下患者中常见:糖尿病肾病、慢性间质性肾炎、阻塞性尿路病、镰状细胞肾病和慢性肾移植排异。许多这些病人将证明对利尿诱导的容量减少和直立体位亚正常的血浆肾素醛固酮水平反应，此情况称为低肾素性低醛固酮症。因为在这种情况中高血钾比代谢性酸中毒的问题更大，故治疗主要通过使用袢利尿剂和外源性盐皮质激素增强肾脏排钾，这些治疗对改善代谢性酸中毒有较好的效果。
SEC1=代谢性碱中毒
Q=什么是代谢性碱中毒?
A=代谢性碱中毒是酸碱代谢紊乱的一种，其特征是主要由于血浆重碳酸氢盐浓度升高引起的血pH值的升高
Q=什么因素影响肾脏对碳酸氢盐的吸收?
A=正常人血浆碳酸氢盐浓度在25 - 28mEq/L时，滤过的碳酸氢盐的重吸收达到峰值。血清重碳酸氢盐浓度再增高，则肾小球滤过液中增高的碳酸氢盐，不再被肾小管重吸收而出现在尿液中。这种现象称为碳酸氢盐的肾小管转运最大值(Tm）。四种因素可升高碳酸氢盆的Tm值，容许肾小管重吸收增加的滤过碳酸氢盐并维持较高的血清碳酸氢盐浓度:|||①细胞外液容量减少; |||②低钾血症; |||③高碳酸血症; |||④盐皮质激素活性升高。
Q=鉴别代谢性碱中毒的发生和维持
A=代谢性碱中毒的发生指的是导致血清碳酸氢盐浓度初期升高时
情况。在大多数情况下，这是由于体液中H+净丢失，并导致了未
中和的碳酸氢盐分子积累，因为正常的肾小管转运最大值(Tm)将导
致额外的碳酸氢盐很快排入尿液中。为了维持代谢性碱中毒，在问
题2中描述的一或更多个因素必须存在以升高碳酸氢盐的Tm值高
于正常，并维持高于正常的血清碳酸氢盐浓度。增高碳酸氢盐的
Tm值并保持增高血清碳酸氢盐浓度的一或多个因素维持了代谢性
碱中毒。
Q=什么条件可导致代谢性碱中毒的发生:
A=代谢性碱中毒的病因学可分为三大类: |||(1)细胞外液容量减少伴富含氯体液的丢失; |||(2)原发性盐皮质激素或盐皮质激素类活动亢进; |||(3)伴有肾功能不全者碱性药物的使用。|||细胞外液容量减少，与富含氯体液的丢失相关，见于呕吐(盐酸丢失)，利尿剂的使用〔这抑制氯在Henle袢和肾远曲小管的重吸收)以及结肠绒毛状腺瘤(它分泌了富含氯的腹泻液)。肾脏总是选择保持钠离子和细胞外液平衡来保持酸一碱平衡。由于伴随钠离子重吸收的氯离子量较少，肾小管将重吸收更多的滤过液中的碳酸氢钠，血清中的碳酸氢盐增高，代谢性碱中毒得以维持。重要的是在注意到起初富含氯离子体液丧失停止之后，只要外源性氯离子没有填补空缺，代谢性碱中毒仍将通过此机制维持较长时间。|||代谢性碱中毒产生的第二个主要机制是通过在远曲肾单位的盐皮质激素性依赖性的Na+ - H+换加速。远曲小管细胞排泌的H+的增加伴随着集聚于细胞外液中额外的碳酸氢盐的产生。同时，在远曲肾小管Na+ - H+换加速，导致了尿液中钾离子的丢失和低钾血症。代谢性碱中毒是通过低血钾和盐皮质激素在肾小管的效应来维持的。远曲肾单位钠离子重吸收的增加，常常导致血管内细胞外液的增加及高血压。|||在肾功能不足时过多碱性药物的应用引起的代谢性碱中毒远少见于上面所列的几种病因。它可见于肾功能不全的病人中，行静脉给予如Ringer's，乳酸盐等富含碱性物的药物或静脉内高营养。它亦可发生于乳碱综合征:即为了治疗消化不良而过多摄入牛奶和含钙离子的制酸剂，导致了由于肾钙沉积和碱排泌功能受损引起的肾功能不全。
Q=什么是反常性酸性尿?
A=人们可能提出这样的问题:人体为什么不简单地使用内源性代谢酸以中和代谢性碱中毒?如这样做将要求肾脏以牺牲钠离子重吸收的功能做代价，以交换在远曲肾单位排泌H+的功能。因为肾脏主要优先保持渚钠，所以尽管系统性碱血症肾脏将继续排泄酸，并形成“反常性酸性尿”。
Q=为了鉴别诊断代谢性碱中毒所使用的主要实验工具是什么?
A=尿液氯离子浓度的测定在鉴别代谢性碱中毒的病因时十分有用，特别是与盐皮质类激素活动亢进相关的那些病因所引起的富含氯离子体液的丢失所致的代谢性碱中毒。在前面所讲的是，消耗了小管的氯离子并导致尿液低氯离子浓度(0 - 10mEq/L)。与之对比，由于盐皮质激素分泌过多导致的代谢性碱中毒，病人使其细胞外液容量增大，引起近曲肾单位钠离子、氯离子重吸收的受抑制。在盐皮质激素活动亢进的影响下，一些逃逸近曲小管重吸收的钠离子，在远曲肾单位被重吸收，但未被近曲小管重吸收的氯离子将排泄于尿中，引起尿液中氯离子浓度常常超过20mEq/L。
Q=代谢性酸中毒如何治疗?
A=代谢性酸中毒的治疗依赖于碱中毒产生和维持的机制。与细胞外液容量减少和过多含氯离子体液丢失相关的代谢性碱中毒病人中，最明显的治疗是通过含氯离子溶液的补充，以重新恢复有效细胞外液容量。这些病人可因为血容量减少导致盐皮质激素活动的继发性亢进。随后，远曲肾单位的Na+ - K+交换加速，引起尿液钾离子丢失和低钾血症，治疗常包括氯化钾的应用以纠正低钾血症和使用含钠离子溶液以纠正低血容量。在罕见病人，对于应用氯化钠(例如:心衰)或氯化钾(例如:由于进展期肾功能不全引起的高血钾)禁忌证患者，应用氯以纠正代谢性碱中毒，可以如下形成输入:静脉内给予盐酸，氯化铵或精氨酸盐酸盐。|||继发于盐皮质激素或盐皮质类激素治疗的增高引起的代碱的治疗是消除或拮抗盐皮质激素活动。鉴别诊断包括:由于肾腺瘤或肾上腺增生引起的原发性醛固酮增生症，柯兴氏病及柯兴氏综合征，和皮质类固醇和天然甘草等伴有盐皮质激索作用的药物的使用。这些形式的代谢性碱中毒常称为氯离子抵抗性的，因为氯离子的应用将不能纠正碱中毒。选择的治疗是去除盐皮质类激素活动的源泉，如果是由外源性可切除性腺瘤引起的，则应切除腺瘤。在肾上腺增生的病例中，螺旋内酯-醛固酮活动的直接拮抗剂，是一治疗选择。因为尿液钾离子排泄的增加，这些病人常有深度低钾血症，可行大剂量的日服补钾药物以纠正低钾血症。|||在肾功能不全时由于过多应用碱性药物引起的代谢性酸中毒的治疗很明显是减少碱性药物的应用。在大多数这种情况下，肾脏将最终排泄过多碳酸氢盐，恢复血浆碳酸氢盐pH值至正常。
SEC1=呼吸性酸中毒
Q=什么是呼吸性酸中毒?
A=呼吸性酸中毒是一种酸碱紊乱，其特征是PaCO2原发性升高致动脉血pH值下降。
Q=机体是如何产生和清除CO2的?
A=CO2是内源代谢产生的，并且主要由肺脏排出。
Q=动脉血PaCO2是如何调节的?
A=动脉血(正常40±4mmHg)和PaCO2是密切关联的，而且由肺泡通气量决定。||| PaCO2升高通过增高脑间质的pH值以刺激延髓的化学敏感。低血氧通过刺激颈动脉体的化学感受器来增加通气量。
Q=呼吸性酸中毒的病理生理学如何?
A=在稳定状态条件下，PaCO2作的速度是和PaCO2产生的速率相匹配的，因而:PaCO2=0.863 x V CO2/Va|||此处:V CO2=CO2产生量，Va=肺流通气量，并且0.863=常数。|||CO2产出量增加或肺通气量的降低均能导致高碳酸血症。CO2生成的增加是呼吸性酸中毒的罕见原因，因为机体能正常调节通气率以与CO2生成相适应。因而，高碳酸血症和呼吸性酸中毒通常是肺泡通气量下降的结果。 
C=答案含有公式。第288页，第4问题。
Q=肺泡通气量的下降病理生理学如何?
A=肺泡通气量可以如下公式表达:|||肺泡通气时=每分钟通气管-死腔通气量|||在中枢神经系统受抑制，进展期神经肌肉病和呼吸肌疲劳状态时，每分钟通气量的下降导致了死腔通气量的升高。
C=答案含有公式。第288页，第5问题。
Q=机体如何对PaCO2急性升高作出反应?
A=急性PaCO2升高导致了基于下列平衡式的血浆HCO3-值的迅速升高: |||CO2 + H2O→←H2CO3→←HCO3- + H+|||H+和细胞内缓冲液结合，这种化学改变在5 - 10分钟内完成。
C=答案含有公式。第288页，第6问题。
Q=在急性呼吸性酸中毒中，血清HCO3-是怎么变化的?
A=PaCO2每升高10 - mm，则血浆HCO3-升高1mEq/L，变化的整
个有限范围是很小的。代偿急性高碳血症时期，HCO3-达到的最大
浓度约为30mEq/L。
Q=在慢性呼吸性酸中毒中，适应性反应如何?
A=慢性呼吸性酸中毒的适应性反应是主要由肾脏产生的血浆HCO3-值的升高。
Q=在慢性呼吸性酸中毒中，肾脏是怎样产生[HCO3-]盐的?
A=肾脏是通过下列机制产生[HCO3-]盐的: |||升高尿路净酸性物排泄(如铵和可滴定酸);升高肾脏[HCO3-]盐的重吸性。
Q=在慢性呼吸性酸中毒中。血浆HCO3-如何在对PaCO2值升高作出反映变化的?
A=PaCO2每升高10-mmHg则血清HCO3-值升高到3mEq/L。|||这种生理学上的适应通常需3 - 5天。
Q=急性呼吸性酸中毒的病因有哪些?
A= (1)中枢神经系统失调:头外伤，药物(如:鸦片、镇静剂、麻醉剂)，脑血管意外，中枢性睡眠呼吸暂停; ||| (2)神经肌肉失调:高位脊髓损伤，格林一巴林综合征，肌无力危象，药物(例如氨基苷、琥珀胆硷)，低钾或高钾性麻痹; |||(3)通气抑制:连枷胸，气胸，血胸; |||(4)上呼吸道功能障碍:异物，食物的吸入，喉痉挛，阻塞性睡眠呼吸暂停; ||| (5)肺泡疾病:严重肺炎，成人呼吸窘迫综合征; |||(6)肺部灌注功能受损:大面积肺栓塞，心搏停止; |||(7)医源性病因:机械性通气的并发症。
Q=慢性呼吸性酸中毒的病因有哪些?
A= (1)中枢神经系统失调:Pickwickian综合征(肥胖一低通气综合征)，脑肿瘤，镇静剂，鸦片的慢性应用; |||(2)神经肌肉失调:脊质炎，多发性硬化症，粘液性水肿，侧索肌萎缩性硬化; |||(3)通气功能受抑:脊椎后侧凸，极度肥胖，纤维胸，胸膜腔积脓; |||(4)上呼吸道阻塞:声带麻痹，气管插管时间过长后致气管狭窄; |||(5)下呼吸道阻塞:慢性阻塞性肺病(COPD)。
Q=呼吸性酸中毒的神经性表现有哪些?
A=神经系统表现依赖于呼吸性酸中毒发展的程度和速度，以及伴发的低血氧的程度。病人可表现伴有激惹、不安、头痛、激动或幻觉。PaCO2极度升高与以下表现相关:肌阵动，震颤甚至昏迷。深肌腱反射在较轻的高碳酸血症时升高，而在严重高碳酸的血病时受抑制，瞳孔收缩也可以观察到。
Q=呼吸性酸中毒的心血管表现如何?
A=轻至中度呼吸性酸中毒常与心输出量和血压升高相关。伴发严重高碳酸症病人心肌收缩性受损并导致心输出量和血压的下降。可观察到心律失常，主要为室上性心律失常，但可能反映的不是升高的PaCO2，而且下列因素的联合作用:如低血氧，电解质失调。交感神经亢进和联合药物使用。
Q=急性呼吸性酸中毒的治疗如何?
A=急性呼吸性酸中毒的处理主要依靠识别和处理潜在病因，并重点在于维持呼吸道通畅和当临床指征明确时使用扩气管药物、皮质类固醇及抗生素。通常不应用碱性药物治疗。因为呼吸性酸中毒常与下列危险情况关联:容量过负载和pH值升高引起的通气抑制。严重哮喘的病人，碱性药物治疗可引起一定作用防止气压损伤，而这种损伤是机械性通气试图提高pH值的结果。
SEC1=呼吸性碱中毒
Q=什么是呼吸性碱中毒?
A=呼吸性碱中毒是酸一碱失衡的一种。其特征是PaCO2原发性下降导致的pH值升高。
Q=呼吸性碱中毒的病理生理学基础如何?
A=在稳定状态下，PaCO2直接与CO2生成率成正比，并与肺泡通气量负相关，公式如下: ||| PaCO2=0.863 x V CO2/Va|||此处0.863=常数，V CO2= CO2生成量和Va=肺泡通气量。呼吸性碱中毒可是下列情况的结果:肺泡通气量升高(较常见)，CO2生成下降或二者并存。通气量过度，相反，能由刺激外周化学感受器的低氧血症直接刺激呼吸中枢，和/或从肺脏产生的继发性信号所引起。
C=答案含有公式。第291页，第2问题。
Q=机体对急性呼吸性碱中毒的反应如何?
A=对急性呼吸性碱中毒的适应反应常在5 - 10分钟内发生；基于下列平衡式的血浆HCO3迅速下降， CO2 + H2O→←H2CO3 →←HCO3- + H+。|||当PaCO2急速下降时，H+从细胞内缓冲液中释放并与细胞外相结合，发生化学反应，生成更多CO2。
C=答案含有公式。第292页，第3问题。
Q=作为对PaCO2急性下降的反应，血浆HCO3-将下降多少?
A=PaCO2每下降10mmHg，血浆HCO3-将下降大约2mEq/L。
Q=急性呼吸性碱中毒中还能看到什么其他电解质异常?
A=血浆HCO3-盐较小下降将通过血浆中氯离子、乳酸盐和其他未测定离子的少量升高所平衡。
Q=对慢性呼吸性碱中毒的生理学反应如何?
A=对慢性呼吸性碱中毒的反应主要由肾脏分泌H+量下降所介导。完全代偿需2 - 3天并且表现为:铵的分泌减少和尿液中碳酸氢盐的丢失。
Q=慢性呼吸性碱中毒时血桨碳酸氢盐的变化幅度如何?
A=PaCO2每下降10mmHg，血浆HCO3-盐约下降4 - 5mEq/L。
Q=呼吸性碱中毒的病因如何?
A= (1)低氧血症|||高海拔，通气灌流失调(例如肺炎、肺栓塞〕; |||紫绀型心脏疾病。||| (2〕肺脏失调|||肺炎，阻塞性气道疾病(例如哮喘、慢性阻塞性肺部疾病)，其他实质性肺疾病。||| (3)中枢神经系统刺激|||疼痛，焦虑，发热，器质性脑损害(例如中风、肿瘤)。||| (4)药物|||水杨酸盐，黄体酮。||| (5)其他|||机械性通气，革兰阴性败血症，怀孕，肝衰竭。
Q=呼吸性碱中毒的临床表现如何?
A=急性呼吸性碱中毒在临床上比慢性呼吸性碱中毒更为常见。低碳酸血症诱发的脑血管收缩和神经系统发病机制相关。神经系统异常表现为感觉异常、唇周麻木、轻度头晕、手足抽搐和癫痫发作。一系列室上性心律失常亦可发生，特别是在病情危重患者。
Q=呼吸性碱中毒的治疗如何?
A=治疗主要针对潜在病因的处理，在焦虑诱发的通气，可使其稳定，给予镇静剂，或在一闭合系统中呼吸(例如纸袋)可有助于升高PaCO2，机械性通气的病人，如呼碱严重，则可使骨骼肌麻痹。
SEC1=低钠血症和高钠血症
Q=低钠血症表明病人的盐水平衡如何?
A=除极少数例外，低血清钠浓度反映了细胞外液的低渗透压。反之，低渗透压，常常表明细胞外液中相对或绝对的水过剩。细胞外液渗透压可以下列公式估计: |||渗透压(mOsm/kg={[Na+](mEq/L )+[K+](mEq/L)}+ ||| [尿素(mg/dL)/2.8 ]+〔血糖(mg/dL) /18] |||血清钠浓度不是反映钠平衡的状态。实际上，伴发低钠血症的病人可有钠过剩(容量超负荷)或钠缺乏(容量减少)或可表现为相对性容量正常。
C=答案含有公式。第294页，第1问题。
Q=什么是假性低钠血症?
A=钠局限于血浆的水相中。其他分子如分布在血浆中非水相中的脂类和蛋白引起血浆水含量下降时导致血清中Na+浓度的下降。这种现象解释了为什么正常血浆钠浓度大约为154mEq/L，而正常血清Na+浓度大约为145mEq/L (反映了血清中脂类和蛋白的正常含量)。伴发严重高脂血症或高蛋白血症的病人可以表现为假性低钠血症，其特征为血清低钠和血浆钠浓度正常伴发假性低钠血症的病人的血浆渗透压正常。以离于特异性电极测定血清钠，较少受高脂血症或高蛋白血症状态的影响。
Q=什么是伪低钠血症?
A=伪低钠血症指伴发血清渗透压升高的血清钠浓度降低，并且无论何时只要细胞外液低分子量溶质浓度较高时就会发生。这现象大多数常发生于下列病人:伴发难以控制的糖尿病和高血糖患者。
Q=高血糖时伪低钠血症的纠正因素是什么?
A=血清糖浓度高于100mg/dl时，每升高100mg/dl，则血清Na+浓度应上升1.6mEq/L。|||例如:一病人其血清糖为1000mEq/L。|||而测定的血清Na+浓度可以认为是125 mEq/L + (9 x .6)mEq/L=140mEq/L。
C=答案含有公式。第295页，第4问题。
Q=什么是抗利尿激素分泌异常综合征(SIADH)?
A=伴发抗利尿激素分泌异常综合征(SIADH)的病人，表现持续的自主的释放抗利尿激素(ADH)或正常循环水平的ADH反应过强，二者均导致低张性容量扩张。SIADH是一排除诊断，它仅在下列情况时考虑，低钠血症病人排除其血容量减少、容量超负荷、肾功衰竭和甲状腺功能低下或肾上腺功能低下、肾上腺功能减退等低诊透压的病因。SIADH首先描述于伴发小细胞肺癌的病入，其他病因包括中枢神经系统失调(例如:中风、肿瘤、脑脓肿)，肺脏失调(例如肺结核、肺炎)和种种药物(见表9-1)。|||表9 – 1低钠血症相关的药物|||按利尿激素的增强肾功能作用：|||氯丙嗪；|||ADH的加强释放：|||卡马西平、长春钠碱；|||按利尿激素的增强肾功能作用：|||甲苯磺丁脲；|||ADH的加强释放：|||长春钠碱、环磷酸铵；|||按利尿激素的增强肾功能作用：|||非类固醇抗炎药；|||ADH的加强释放：|||鸦片酊、巴比妥盐、噻嗪类利尿药。
C=答案含有表格。第295页，第5问题。
Q=SIADH分泌异常增多综合征的临床特征是什么?
A=伴发SIADH的病人一般表现为检查时血容量正常，但实际上，是低渗性容量扩张。由子血容量扩张症肾小球超滤过，其结果是血尿素氮(BUN)和血清肌酸浓度较低。因为容量扩张，尿钠浓度倾向于相对较高(超过30mEq/L)。但在行低钠饮食的病人可较低。常常可发现到血清尿酸浓度较低，这反映了其清除率增强，这与下降的肾小管钠重吸收相关联。
Q=低钠血症的鉴别诊断如何?
A=表9 – 2 低钠血症的鉴别诊断|||低钠血症类型：|||等渗性低钠血症；|||可能的原因：|||①重度高蛋白血症；②重度高脂血症；|||低钠血症类型：|||高渗性低钠血症；|||可能的原因：|||①高血糖症；②甘露醇灌注；|||低钠血症类型：|||低渗性低钠血症；|||可能的原因：|||①低血容量性：出血、胃肠液、利尿剂治疗、肾上腺功能不足、第三组织间隙；|||低钠血症类型：|||低渗性低钠血症；|||可能的原因：|||②高血容量性：充血性心力衰竭、肝硬化、肾病综合征、终末期肾功衰竭；|||低钠血症类型：|||低渗性低钠血症；|||可能的原因：|||③等血容量性：粘液性水肿、SIADH(ADH分泌异常增多症)。
C=答案含有表格。第296页，第7问题。
Q=低钠血症普遍性如何?
A=接受内、外科治疗的病人中，血清Na+浓度低于135mEq/L的发生率为15% - 22%。这些病人中浓度低于130mEq/L的发生率约有1% - 4%。
Q=低钠血症的症状是什么?
A=低钠血症引起的症状因病因而不同，并因血清Na+浓度降低的速度及绝对量不同而不同。源于脑水肿的低渗造成的严重后果包括压食、恶心呕吐、癫痫发作和昏迷，这些症状通常在血清Na+浓度降至120mEq/L以下时才能观察到。当此程度的低钠血症在24小时内发生时，死亡率可达50%，相反，当Na+浓度降至此水平在几天或几周以上发生时，病人可以相对无症状。
Q=与低钠血症相关的脑水肿的危险因素是什么?
A=与低钠血症相关的脑水肿之危险因素，包括女性病人，精神失常和伴发的组织缺氧，在行手术或麻醉的年轻病人中，脑水肿出现特别普遍。接受Thiaxide治疗的老年女性也是处于高危状态。
Q=为治疗低钠血症评估病人时应考虑哪些基本原则?
A= (1)低钠血症进展的迅速性;|||(2)血清Na+浓度下降时幅度; |||(3)有/无症状; |||(4)病人的血容量状态。
Q=如何治疗低钠血症?
A= (1)对于低血容量性低钠血症，需改善容量缺乏; |||(2)对于高血容量性低钠血症，限制水摄入和纠正潜在的失调; |||(3)对于SIADH，限制水摄取，纠正尿液中Na+的丢失，并处理潜在的病因。慢性病人中，脱甲金霉素或锂可对抗ADH对远端肾小管的作用，并有助于预防严重的低钠血症。
Q=低钠血症应当如何迅速纠正?
A=低钠血症的过快纠正与脑桥和脑桥外髓鞘破坏相关，导致一潜在致死性神经综合征，其特征为抽搐性四肢麻痹，假性延髓性麻痹，和从意识模糊至昏迷变化的意识改变。血清Na+浓度下降不应以超过2mEq/L/h的速度纠正。大多权威医师建议纠正速率为1.0 - 1.5mEq/L/h。伴有急性症状性低钠血症的病人，应使用此纠正速率，直至血清Na+浓度超过120mEq/L。此后更慢的纠正速率是合适的。
Q=关于病人的盐水平衡，高钠血症有何作用?
A=高钠血症总是提示存在高渗性状态。除外接受高张性液体的病人，伴发高钠血症的大多数病人实际上是容量缺乏的(例如钠缺乏)，但水缺失与钠缺乏不成比例。
Q=伴发高钠血症的病人如何计算水缺失?
A=水缺失量可由下列计算出来，观察到的血清Na+浓度和TBW体液量的估计，TBW认为是体重的60%。例如纠正血清Na+浓度至140mEq/L所需的自由水的量，能由下列公式计算出来: |||失水量=(观察到的Na+/140x总体液量)-总体体液量||| (TBW)。|||因而一个70 kg病人若血清Na+浓度为170mEq/L，|||则失水量=(170/140x0.6x70) - (0.6 x 70)=9L。
C=答案含有公式。第298页，第15问题。
Q=高钠血症的严重后果是什么?
A=高钠血症的主要临床表现涉及中枢神经系统，伴发急性高钠血症的病人可以表现为恶心呕吐、癫痫发作、昏迷和实际上任何类型的神经系统综合征。发热，推测与受损的体温调节相关并被描述过。
Q=高钠血病应多快纠正?
A=当严重高钠血症在24小时之内纠正时，将出现脑水肿。因而，应注意在超过48 - 72小时的一段时间内为纠正高钠血症补充液体时，起初应使用等张盐水以挽救伴发严重的低血容量的病人。此后，可使用低张液体以完成进一步补给失水量。
Q=什么是尿崩症?
A=抗利尿激素(ADH)的生成，排泌或作用缺陷可导致尿崩症，中枢性尿崩症由下丘脑分泌ADH完全或部分缺陷造成。肾性尿崩症由肾小管对循环ADH效应抵抗所致。在以上任一病例中，病人可表现为多尿、烦渴和当摄入水受阻时有发展为高钠血症的倾向。中枢性尿崩症，在本质上大约50%的病例是特发性的，与中枢性和肾性尿崩症相关的其他情形在下表中列出:||| 表9 – 3 尿崩症的引起原因|||尿崩症的类型：|||中枢性尿崩症；|||病因：特发性的头部外伤；|||尿崩症的类型：|||中枢性尿崩症；|||病因：血管损伤(血管瘤、栓塞)；|||尿崩症的类型：|||中枢性尿崩症；|||病因：脑肿瘤(原发性的或转移性的)；|||尿崩症的类型：|||中枢性尿崩症；|||病因：炎症(大脑炎、脑膜炎)；|||尿崩症的类型：|||中枢性尿崩症；|||病因：类肉瘤症；|||尿崩症的类型：|||中枢性尿崩症；|||病因：格林- 巴林综合征；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：持发性的肾脏病；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：持发性的肾脏病:|||急性肾小管坏死(恢复期)；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：持发性的肾脏病:|||阻塞后利尿、淀粉样变性；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：持发性的肾脏病:|||多发性骨做瘤、镰刀细胞肾病；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：持发性的肾脏病:|||Sjogren’s综合征；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：电解质失衡；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：电解质失衡:|||高钙血症、严重的低血钾；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：药物；|||尿崩症的类型：|||肾性尿崩症；|||病因：药物:|||脱甲金霉素、锂、两性霉素甲氧氟烷。
C=答案含有表格。第298页，第18问题。
SEC1=低钾血症和高钾血症
Q=描述正常钾的体内自稳态
A=机体钾储存的总量变化于3000 - 4000mmol之间。大约98%的体内钾是细胞内钾。钾的吸收和排泄主要分别由胃肠道和肾脏调节。细胞外钾浓度也关键依赖于细胞内，外池之间的阳离子交换，由此推论，低血钾或高血钾也并不一定反映机体总钾储量。
Q=什么因素能够引起K+转入细胞内引起低血钾?
A= (1)胰岛素升高; ||| (2)内源性儿茶酚胺; |||(3)β - 激动剂。
Q=什么因素将K+转出细胞外引起高血钾?
A= (1)胰岛素缺乏; ||| (2)β一阻滞剂; |||(3)代谢性酸中毒; ||| (4)高张性; |||(5)如琥珀胆硷三等肌肉去极化物质; ||| (6)运动。
Q=伴有低血钾病人发生什么心电图改变?
A= (4)T波低平; ||| (2)突出的U波; |||(3)ST节段压低。
Q=伴高血钾病人中将发生什么心电图改变?
A= (1)初始出现高而尖的T波: |||(2)随后出现P波增宽，P - R间期延长，QRS波增宽及ST段抬高或压低; |||(3)最后，心脏停顿。
Q=低钾血症的症状和体征是什么?
A= (1)感觉异常; |||(2)肌肉无力进展至横纹肌溶解; |||(3)肠麻痹致大便秘结。
Q=高钾血症有何症状和体征?
A= (1)感觉异常; ||| (2)肌肉无力; |||(3)心跳停止。
Q=什么是假性高钾血症及其原因是哪些?
A=假性高钾血症是测量的血K+水平升高，但其并不反映真正的血K+水平。在伴有较高血小板计数的病人中，抽血试管中K+的释放可致高血K+。其亦可见于当抽血时使用止血带过长或肌肉收缩较紧，如由于抽血试管的震动导致红细胞溶解，则一人为的K+水平升高将会出现。
Q=如何辩认血清钾水平升高是否是由于溶血所致的现象?
A=血液可被抽入使用如肝素类的抗凝剂的抗凝试管中。
Q=假性低血钾也存在吗?
A=是的，这种现象可见于白细胞显著升高的白血病患者，如果从这些患者身上抽取的血样没有及时被处理的话，那么白细胞就会重吸收钾离子，人为地降低血清钾离子浓度。
Q=哪两种生理因子可促进肾分泌钾离子?
A= (1)有足够的钠离子被转运至远端肾单位; |||(2)醛固酮的存在。|||
Q=什么条件下可降低远端的水钠转运?
A= (1)肾小球滤过率的降低; |||(2)远曲小管转运钠的降低。
Q=在什么条件下可刺激醛固酮的释放?
A=血容量的减少或肾缺血均可激活肾素—血管紧张素系统。血管紧张素Ⅱ可刺激肾上腺皮质的束状带增加醛固酮的释放，高钾血症本身就可直接引起醛固酮释放的增加。
Q=利尿剂是如何引起肾性钾丢失的?
A=所有利尿剂所引起的水钠丢失均可激活肾素 - 血管紧张素 - 醛固酮系统。同时，也引起水钠转运至远端肾单位，而后者正是肾脏分泌钾离子的部位。
Q=低肾素性低醛固酮症患者(Ⅳ型肾小管性酸中毒)中高血钾的机制
A=低肾素引起血管紧张素Ⅰ水平的降低进而影响了血管紧张素Ⅱ的产生，而后者的减少使醛固酮的合成及分泌受到影响，从而减少了钾离子的分泌。而且绝大多数这类病人都有内在的轻微的肾脏瘢痕，并存在终末器官对醛固酮抵抗的现象，更限制了钾离子的分泌。
Q=低醛固酮血症的其他原因有哪些?
A=低醛固酮水平和高血钾也能见于先天性肾上腺醛固酮合成酶缺乏，肾上腺的弥漫性内科疾病(Addison病)、肾上腺的外科切除，或醛固酮合成的阻滞剂的病例。
Q=什么药物常用于住院病人以防止或处理凝血失常，而部分阻滞了醛固酮的合成?
A=肝素，甚至使用小剂量肝素以预防深静脉血栓形成亦能致高血钾，可能是通过损害了肾小管对醛固酮的反应性。
Q=哪一类利尿剂能致高血钾?
A=排K+利尿剂即可竞争性抑制醛固酮(例如螺旋内酯)亦可阻滞钠通道(例:Amiyoride或氨苯喋啶)，并能致高血钾。
Q=威胁生命的高血钾的治疗选择是什么?
A=静脉注射葡萄糖酸钙或氯化钙，将拮抗高血钾的心脏效应，它在5分钟内起效，并维持30 - 60分钟。这种药不会纠正高血钾，但会稳定细胞膜并为更多的确切治疗提供时间。
Q=严重高血钾的处理还可使用什么其他急救措施?
A=胰岛素的使用可致K+从细胞外间隙移入细胞内，同时应补给葡萄糖以防止低血糖反应，这些药物既能静推也可持续静脉滴注，以获取一更持久的效果，另一方法是使用β一拮抗药物。这需要的剂量比典型使用其作为支气管扩张治疗量要大得多，并致心脏激惹。如病人酸中毒，则碳酸氢盐的输入可有效果。K+能使用阳离子交换树脂(例如kayexalate)并口服如山梨醇这样的缓泻剂。结肠的缺血性损伤可能会使直肠应用这些药物复杂化。如肾仍保留一些功能，则袢利尿剂和盐水灌注亦有助于治疗。如肾功能很差，则需透析治疗。
Q=测量尿K+水平的价值是什么?
A=低血钾能随着尿液中K+过多丢失或通过肾外丢失而进一步加重。在低血K+病人，摄入“正常”饮食(超过100mEq/d)若有肾外K+丢失，尿K+浓度应小于20mEq/d。相对比而言，伴主动肾丢失钾的低血钾病入通常每天分泌超过20mEq的钾。
Q=肾外失钾的一般原因是什么?
A=肾外情况被分为下列病因:
(1)酸中毒(例如腹泻、低位胃肠瘘); |||(2)碱中毒(利尿剂、呕吐、经鼻胃管抽吸); |||(3)正常酸一碱状态(例如大量出汗、泻剂)。
SEC1=低钙血症和高钙血症
Q=低钙血症的最常见原因是什么?
A= (1)慢性肾衰; ||| (2)维生素D缺乏; |||(3)高磷血症; ||| (4)甲状腺功能低下; |||(5)低镁血症; ||| (6)甲状旁腺功能低下; |||(7)假性甲状旁腺功能低下。
Q=低钙血症的临床表现是什么?
A=神经肌肉表现包括抽搐、肌肉痉挛、抽筋、腕足痉挛、激惹和癫痫发作。心血管表现包括心律失常、低血压和充血性心衰。
Q=描述低血钙的与维生素D缺乏相关病因
A=与维生素D缺乏相关病因有: ||| (1)紫外线照射不足、食品摄人不足或吸收不良。||| (2)维生素D代谢异常:在慢性肝病患者，维生素D羟化还原为25 - 羟基维生素D或在肾衰患者，25 - 羟基维生素D羟化还原为1,25 - 羟基维生素D过程受限。||| (3)对维生素D作用的对抗(例如维生素D依赖性Ⅰ型询楼病(肾脏1α一羟化酶缺陷)和Ⅱ型佝偻病(维生素D受体分子缺陷)。|||抗抽搐药物是通过不确定的机制致25—羟基维生素D水平下降相关。
Q=试解释高磷血症如何导致低钙血症?
A=通过钙磷乘积值的升高而发生的自发性磷酸钙在软组织中的沉积，高磷能突然诱发低钙血症。这发生于肠道内或胃肠外磷的过度摄取(低血磷血症的治疗期间)或患肿瘤溶解或急性横纹肌溶解综合征病人细胞内磷的大量释放:
Q=慢性肾衰时什么因素导致了低钙血症?
A=在慢性肾衰病人中致低钙血症的原因是:高磷血症，1.25 - 羟基维生素D水平下降和甲状旁腺激素升钙作用受骨骼的抵抗。
Q=低白蛋白如何导致低钙血症?
A=血清白蛋白的减少将导致血清钙的下降，游离钙离子部分(生理作用重要)保持正常。血白蛋白浓度每减少1mg/dl，相关联的血清钙离子浓度下降约为0.8mg/dl。
Q=低镁血症如何导致低钙血症的?
A=低镁血症是功能性甲状旁腺功能低下的一个常见原因，由于PTH分泌障碍和终末器官对PTH作用的对抗所造成。
Q=试列举甲状旁腺功能低下的几个原因?
A=原发性甲状旁腺功能低下可由下列原因造成:甲状旁腺的缺失、支气管畸胎瘤起源的(DiGeorge综合症)或多腺体自身免疫性障碍。手术、颈部照射或浸润性疾病〔血色沉着病、淀粉样变形、地中海贫血)。
Q=什么是假性甲状旁腺功能低下?
A=与PTH分泌或合成障碍所致的甲状旁腺功能低下相对的是:假性甲状旁腺功能低下者，靶组织对PTH作用不敏感。此病所致的慢性低钙血症导致甲状旁腺的增生和PTH水平升高。
Q=低钙血症与恶性疾病有关吗?
A=是的。成骨性转移瘤，最常见前列腺癌或乳腺癌，在成骨加速后导致低钙血症。成骨性损害常在平片上显示明确，并且血清碱性磷酸酶水平升高。
Q=什么实验检查有助于评价低钙血症?
A=一旦低钙血症诊断明确，应测定血清镁以排除低镁血症。如无低镁血症，PTH的测定可有助于鉴别诊断甲状旁腺功能低下(低PTH)与维生素D缺乏和假性甲状旁腺功能低下(二者致PTH水平能够升高)。
Q=急性症状性低钙血症的治疗如何?
A=急性症状性低钙血症需要静脉补钙治疗，可以不超过2ml/min速度静注10 - 20ml的葡萄糖酸钙(每10ml安瓿含90mg Ca+)。应重复静注葡萄糖酸钙以改善病人症状。
Q=高钙血症的最常见的原因是什么?
A=甲状旁腺功能亢进; |||恶性疾病; |||肉芽肿性疾病(肉瘤状病、结核病); |||甲状腺毒症; |||制动; |||维生素D中毒。
Q=高钙血症的临床表现是什么?
A=高钙血症的常见临床表现包括:嗜睡、易激惹、昏迷、麻痹、厌食、恶心呕吐、便秘、多尿和高血压。
Q=试述在原发性甲旁亢中导致高钙血症的机制?
A=原发性甲旁亢是高钙血症最常见原因，大约占50%以上。PTH可通过刺激破骨细胞重吸收，以降低肾分泌钙离子导致高钙血症。PTH也可升高1.25羟基维生素D的合成，导致从胃肠中钙重吸收可增加。
Q=高钙血症和恶性病的关系是什么?
A=恶性病是高钙血症的第二个常见病因。恶性病之体液高钙血症是指肺脏、头和颈的鳞状细胞癌及肾细胞癌分泌的PTH一相关多肽(PTH - rP)增多所致的高钙血症。PTH - rP通过结合同一受体模拟PTH的作用。其他肿瘤也分泌骨再吸收型细胞因子(例如多发性骨髓瘤分泌淋巴毒素、白介素 - 1和白介素 - 6)或1.25 - 羟基维生素D(淋巴瘤)使血钙升高。除上述机制外，局部溶骨性高血钙的作用被认为是癌细胞直接或分泌如前列腺素等激活破骨因子使骨重吸收所致。
Q=肉芽肿性紊乱中导致高钙血症的机制是什么?
A=类肉瘤病、结核样病和其他肉芽肿性疾病的高钙血症是由类肉瘤肉芽肿的主要成分一巨噬细胞产生1.25羟基维生素D过多的结果。
Q=甲状腺毒症如何导致高钙血症的?
A=甲状腺素和三碘甲状腺素刺激破骨细胞性骨重吸收。
Q=在制动期间高钙血症是怎样发生的?
A=在骨愈合快速康复时期病人，制动导致骨吸收的加速及高血钙形成(例如年轻人，患Paget's病)。高尿钙在高血钙之后出现，常可致肾结石。高钙血症随正常体重负荷的再恢复而迅速逆转。
Q=什么药物与高血钙相关联?
A=维土素D中毒所致高血钙通常合并有胃肠道、肾脏和骨骼因素作用。维生素A中毒，现在常见于皮肤病或肿瘤治疗应用维生素A，导致骨吸收而引起高血钙。含钙成分过多的口摄入偶尔能导致高血钙。噻嗪利尿剂能通过升高肾脏钙重吸收引起轻度或暂时性高血钙。
Q=什么是乳碱综合征?
A=这种综合征包括有高血钙，高血磷，代谢性碱中毒和肾功能衰竭。若干年前在使用大剂量碳酸钙和牛奶治疗消化性溃疡的病人中，最常见此综合征。过多钙和磷重吸收可致肾脏转移性钙化而引起肾功衰竭，肾衰是HCO3-分泌受损的原因。
Q=哪一实验室检查有助于评估高血钙?
A=在肾功能正常的病人中，血清学PTH水平的升高将在超过95%的病例中的诊断为原发性甲状旁腺亢进。血清磷通常在PTH或PTH相关多肽介导的高钙血症中下降，而在1.25 - 羟基维生素D介导的高钙血症中升高。血清PTH - P水平的升高能有助于诊断恶性病所致高血钙。在某些淋巴瘤肉芽肿性疾病的病人中可探查到1.25 - 羟基维生素D的水平升高。血清25 - (OH)维生素D水平升高提示维生素D中毒。
Q=在高钙血症时一般治疗干预是什么?
A=在症状性病人，一般措施是使尿路排钙增加，方法包括静脉盐水给予，随之用呋噻咪利尿，后者是钙利尿剂有助千预防肺充血，不能排泄钠的肾功损害的病人可行进低钙滤液的血液透析。
Q=与肉芽肿性疾病相关的高钙血症处理的特异方法是什么?
A=糖皮质激素是主要的治疗。这些药物抑制巨噬细抱的羟化作用并很快降低循环血中1.25 - 羟基维生素D。
Q=恶性病所致高血钙的特异性治疗是什么?
A=恶性病高血钙与骨吸收的升高相关联。药物降钙素(常常是短效的)或双磷酸盐(etidronate，panidronate}能很好抑制破骨细胞的活动减少骨吸收。
SEC1=磷
Q=磷和磷酸盐之间的化学关系如何?
A=循环于血清中的是有机(例如磷脂)和无机分子的构成成分。术语“无机磷酸盐”指的是从焦磷酸盐的一种离子成分或正磷酸衍生的离子型盐。下面等式所示的平衡受pH值的影响，在血的pH值范围之内，不溶解的磷酸和三价磷酸盐和浓度是很小的。|||H3PO4 == H+ + H2PO4- == H+ + HPO42- == H+ + PO43-||| 在正常血浆PH值为7.4，H2PO4- / HPO42-的分子比是1.4。并且混合物的平均效价为1.8。因为血浆pH值变化使克分子比值和平均效价都随之改变，微平衡不是表达磷酸盐浓度的一方便术语，反之，无机磷酸盐的浓度可用基本磷元素的形式表达，每毫含31mg的基本磷元素。
C=答案含有公式。第309页，第1问题。
Q=描述正常磷酸盐自稳态
A=成人每天平均消耗800 - 1200mg的磷酸盐，大部分是肉类、谷物和牛奶制品。大约80%的摄入磷酸盐在维生素D的影响下在小肠内吸收。食物摄入的约40%磷在粪便排泄，提示小肠磷排泌有助于磷酸盐平衡。然而，肾脏是主要负责调节血清磷水平。正常地说，从肾小球滤过时80% - 90%的无机磷酸盐被肾小管重吸收，磷酸盐的肾小管转运受一些激素影响。甲状旁腺素增加磷重吸收。|||肾功的损害是目前为止磷酸盐潴留的最常见的重要原因，机体内磷酸盐的分布亦受酸一碱平衡的影响。呼吸性和代谢性碱中毒伴随着血清磷的下降，这是由于磷酸盐的细胞转移以缓冲碱中毒而交换有机酸。考虑大量因素影响磷的内在分布，很明显血清磷水平，像任何主要的细胞内离子一样，不可以反映体内总储量。
Q=磷酸盐缺乏的原因是什么?
A=有三类干预可引起低磷酸盐血症，磷酸盐耗竭或二者兼有: |||(1)肠道吸收能力下降: |||长期的、不充足的摄入食物，维生素D缺乏，吸收不良，含镁或含铝制酸剂的长期使用。|||(2)泌尿系丢失增加: |||利尿治疗，甲状旁腺亢进，Fanconi综合征，维生素D缺乏，糖尿病性酮性酸中毒及容量扩张:盐水输注，醛固酮增多症。|||(3)跨细胞的再分布: |||慢性碱中毒; |||胰岛素水平升高:外源性，葡萄糖负荷之后，长期性后再饮食，高营养。||| 在许多病例中，上述因素的联合可同时出于低磷酸盐血症。|||例如，在糖尿病酮症酸中毒中，磷酸盐耗竭出现的原因有二:部分是因为与渗透性利尿相关的泌尿系丢失，并且也可因为胰岛素用药之后出现磷的细胞内转移。患严重烧伤的病人，低磷酸盐血症能由下列的因素引起:第一，液体潴留的起初阶段之后利尿期间泌尿系磷酸盐的过多丢失;第二，在愈合期间磷进入新生组织内。
Q=什么机制能解释酒精中毒病人的低磷酸盐血症?
A=患慢性酒精中毒的超过50%的住院病人可出现低磷酸盐血症。下列因素可起作用，食物摄入很少，腹泻、呕吐，抗酸剂的使用，和饥饿后再进食效应。此外，据推测:酒精性酸中毒可有助于在细胞内分解有机磷酸盐并引起泌尿系磷酸盐的丢失，类似在糖尿病酮症酸中毒中观测的情况。
Q=低磷酸盐严重性程度的分级
A=成年人中，正常血清浓度2.5 - 4 .5mg/dl之间变化。中度低磷血症(血清磷浓度于1.0 - 2.5mg/dl之间)，通常不与症状或体征相联系。对比而言，重度低磷酸盐血症〔浓度低于1.0mg/dl〕可与严重临床表现相联系，严重低磷酸盐血症时最常见原因是: |||(1)高营养(静脉内); ||| (2)营养恢复综合征(再进食); ||| (3)糖尿病酮症酸中毒; ||| (4)酒精中毒; |||(5)慢性呼吸碱中毒; ||| (6)严重烧伤; ||| (7)磷酸盐结合的抗酸剂的过度使用。
Q=低磷酸盐血症的严重后果是什么?
A=血液学: |||(1)溶血; |||(2)白细胞功能障碍，趋化和吞噬作用损害; |||(3)血小板功能障碍。|||神经肌肉: |||(1)肌肉痛; |||(2)可进展至麻痹性肌无力; |||(3)横纹肌溶解; |||(4)代谢性脑病。|||心源性:心缩力下降或心衰。|||骨骼性:骨软化，骨痛，病理性骨折。
Q=低磷酸盐血症如何处理?
A=静脉补磷酸盐的潜在副作用包括手足搐搦(由于Ca沉积导致的低钙血症)软组织钙化，和高K+血症(如使用K+的话)。因而，静脉应用药物仅用于患严重症状性低磷酸盐血症者，明显的磷分布在低磷酸盐血症病人之中变异很大，而且治疗是基于经验之上的。在正常个人，以7mg/kg剂量磷给予静脉将升高血清磷浓度大约1mEq/dl。在低磷酸盐血症病人，需要大于23mg/kg的剂量以取得同徉的增值(1mg/dl)。为安全起见，磷酸钠盐或磷酸钾盐的推荐剂量在超过6h时程以2.5 - 5.0mg/kg的剂量给予。||| 口服磷酸盐更宜于中度低磷酸盐血症的治疗，注意每升牛奶约含1mg磷。所有商品性口服磷酸盐可致腹泻。不管预备使用剂量如何，起始剂量每天分三次共服1 - 2mg。
Q=高磷酸盐血症的病因是什么?
A=肾脏排泄作用下降: |||(1)急性或慢性肾衰; |||(2)甲状旁腺功能低，假甲状旁腺功能低下; |||(3)肢端肥大症。|||磷酸盐负荷增加: |||(1)磷酸盐摄入; |||(2)维生素D中毒。|||经细胞再分布: |||(1)酸中毒; |||(2)胰岛素缺乏; |||(3)分解代谢升高; |||(4)肿瘤; |||(5)肿瘤溶解综合征。
Q=高磷酸盐血症的后果是什么?
A= (1)低钙血症和抽搐; |||(2)转移性软组织钙化; |||(3)继发性甲状旁腺亢进。
Q=高磷酸盐血症如何处理?
A=无肾功衰竭的病入患严重高磷酸血症的急症处理，包括扩容和利尿处理。在急症处理高钾血症时，葡萄糖和胰岛素的使用会导致血清中磷水平的暂时性下降。伴有严重高血磷酸盐及低血钙抽搐的病人，静脉补钙及透析除磷酸盐可能是需要的。伴肾功衰竭的病人使用结合磷酸盐的抗酸剂处理，通常被用来控制高磷盐血症。
SEC1=镁
Q=描述正常镁的自稳态
A=镁是一主要的细胞内阳离子。人均体内总储量约为200mEq( - 60%在骨内，40%在组织内)，体内总镁量小于1%的保留于细胞外液之中，因而，血清Mg2+浓度可能不是体内总镁量的精确反映，镁平衡是受胃肠道吸收和肾排泄的影响，阳离子主要在近端空回肠内吸收，随肾小球滤过之后，大约15%主要被远曲小管吸收，70%的被皮质Henle袢粗段升支所吸收，另10%被远曲小管吸收，小于5%镁的滤过量被排泄。正常地，血清Mg2+浓度保持于1.4和2.0Eq/l之间。
Q=镁缺乏如何诊断?
A=血清Mg2+浓度小于1.4 mEq/L常常提示体内总镁量的不同程度的缺乏。在不清楚的病例，口服(50mg元素镁)或静脉(2.4mg/kg超过4小时)负荷之后测量镁储留，可识别镁缺乏。4小时以内正常人排泌80%的镁于尿液中，镁缺乏的病人分泌则小于40%的负荷量。对有肾功能损害的病人有潜在的危险性并不适用，而且还不适用于镁缺乏是由肾脏镁丢失造成的病人。
Q=低镁血症时主要后果是什么?
A=电解质失衡: |||(1)低钙血症(抽搐); ||| (2)低钾血症(肌无力)。|||心血管效应: |||(1)心电图异常(T波低平，PR间期延长和QT间期延长。QRS波群增宽)。||| (2)加重的洋地黄中毒。|||神经性: ||| (1)情感冷漠; ||| (2)运动失调; ||| (3)焦虑; ||| (4)扑翼样震颤; ||| (5)眼球震颤; ||| (6)肌强直; ||| (7)眩晕。
Q=什么是低镁血症的最常见原因?
A=表9 – 4 低镁血症的常见原因|||胃肠吸收下降：|||体外丢失；|||胃肠吸收下降：|||呕吐或经算胃液引流；|||胃肠吸收下降：|||呕吐或经算胃液引流：|||肠瘘或胆瘘；|||胃肠吸收下降：|||呕吐或经算胃液引流：|||腹泻；|||胃肠吸收下降：|||负性净吸收；|||胃肠吸收下降：|||负性净吸收：|||口服摄入减少；|||胃肠吸收下降：|||负性净吸收：|||吸收不良；|||胃肠吸收下降：|||负性净吸收：|||回肠旁路或切除；|||肾排泄增加：|||急性乙醇消耗；|||肾排泄增加：|||渗透性、盐性利尿，原发性醛固增多症；|||肾排泄增加：|||药物:|||利尿剂，氨基苷，两性霉素B ;顺铂，环孢菌素A，戊烷眯，膦甲酸钠；|||肾排泄增加：|||肾小管功能紊乱：|||Batter综合征，Gitelmais综合征；|||肾排泄增加：|||原发性肾性镁丢失；|||体内重分布：|||糖尿病酮症酸中毒的处理；|||体内重分布：|||饥饿后再进食；|||体内重分布：|||静脉应用葡萄糖或氨基酸；|||体内重分布：|||急性胰腺炎(通过皂化作用)。
C=答案含有表格。第315页，第4问题。
Q=镁缺乏如何能致低血钙和低血钾?
A=低血钙病发生过程是复杂的。血清镁急剧下降刺激了甲状旁腺激素的合成，然而，长期镁缺乏抑制了甲状旁腺激素的释放，实验观察提示调定点差误，例如低于正常血清钙水平时。需要来抑制甲状旁腺激素的释放(在低镁血症)。镁缺乏是与肾脏K+丢失相联系的，确切机制尚不明，但可与下列事实相关联的，即镁是激活Na+ - K+ATP酶的一重要协同因子，此酶能保持正常人细胞内的高浓度钾。
Q=处理低镁血症的原则是什么?
A=镁缺乏可通过补充镁盐进行治疗。临床和长期替代治疗是受症状存在与否所决定，并受进行丢失的影响。伴轻度低镁血症的无症状的病人，通过镁盐(例如氧化镁MgO)轻泻剂量时口服补充通常是足够的。胃肠外补K+宜用于严重低镁(血清水平低于1.0mEq/L任何有症状的病人的治疗，因此镁缓慢地和细胞内间隙达到平衡，治疗应通常持续至少5天。
Q=治疗严重低镁可使用什么胃肠外治疗?
A=表9 – 5 |||肌肉注射途径(50%MgSO4溶液)：|||第1天：|||每4小时2mg（16.3mEq）；|||第2 – 5天：|||每6小时1mg（8.1mEq）；|||静脉注射途径(50%MgSO4溶液)：|||第1天：|||6mg（49mEq）加入1升50 %GS液体中，于第1个4小时滴完.以后每8小时6mg；|||第2 – 5天：|||6mg每天分次。
C=答案含有表格。第316页，第7问题。
Q=高镁血症的原因是什么?
A=常见: |||(1)急性肾衰; |||(2)伴过多镁摄入的慢性肾衰; |||(3)子痫的治疗(子痫): |||较少见的: |||无外源性镁过剩的慢性肾衰; |||镁盐的直肠给药。|||不常见或仅产生轻度高镁血症: |||ADDISON'S病; |||急性糖尿病性酮症酸中毒; |||甲状腺功能低下; |||垂体性侏儒病; |||锂治疗; |||乳碱综合征。
Q=高镁血症的结果如何?
A=高镁血症能降低神经肌肉接头冲动的传递，当严重时，能导致筒箭毒样反应引起嗜睡、昏睡、深肌腱反射受抑制，及昏迷高于4 - 5mEq/L的镁水平与下列二点相联系:(1)心电图改变(PR和QT间期延长，宽大QRS复合波)和(2)传导失常例如:完全心脏阻滞。肌肉传导的抑制能使血管扩张和严重低血压。
Q=高镁血症的治疗如何?
A=因严重高镁血症大多常见于接受镁盐的治疗的病人，这些药物的谨慎使用能起预防作用。钙离子可起镁直接拮抗剂作用，静脉超过5 - 10分钟时程中给予1或2g的氯化钙或葡萄糖酸钙能暂时缓解心脏传导或神经肌肉功能潜在性致死性抑制。钾在高血症处理时，高张葡萄糖和胰岛素的输注可暂时使Mg2+流入细胞内。如肾功良好，用盐水扩容和同时利尿剂的使用，将促进泌尿系统排Mg2+。透析很有效，并特别适用于伴严重高血症和肾衰的病人。
