SEC1=创伤愈合的原理
Q=创伤愈合初期所发生的反应是什么？
A=创伤愈合一般分为三期：炎症期、增殖期和重塑期。|||炎症期起始于发生时，持续24～48小时。血小板形成初期血栓，释放能趋化巨噬细胞和中性细胞的生长因子。这些细胞能够清除伤口内的坏死组织、碎片及细菌。伤后3天，巨噬细胞释放转化生长因子β，趋化成纤维细胞进入伤口，从而标志着增殖期的开始。纤维细胞产生胶原，形成细胞外基质，加固创伤，巨噬细胞释放的生长因子，刺激血管新生和毛细血管的形成。伤后2～3周，胶原的塑形达到平衡，此时便进入了持续一年的重塑期。由于感染、营养及其他外源因子的影响，各期的长短各有不同。
Q=巨噬细胞在创伤愈合中起什么作用？
A=在创伤愈合的炎症期，伤处出现多形核细胞（PMNs）和巨噬细胞浸润。巨噬细胞与PMNs一起在清除碎片及细菌的过程中起重要作用，但最重要的是它能调节创伤的愈合过程。它们是生长因子，（如血小板源生长因子，TGF-β）的重要来源，这些生长因子能刺激纤维母细胞产生结缔组织蛋白，并作用于巨噬细胞进一步增加其表现。
Q=重塑期胶原的数量并无净增加，但伤口的抗张强度却明显增加，为什么？
A=创伤愈合的初期，大量的胶原无序的排序。在重塑期纤维母细胞和巨噬细胞共同作用，以交联的、按机械应力方向排列的胶原代替了无序的胶原，像羊毛被纺织成毛线一样。重塑后的胶原变成了纤维，其强度较无序排列的胶原原纤维增加了许多倍。但新胶原的结构和强度不可能达到损伤前的强度。
Q=疝补术后患者卧床休息六周的理论基础是什么？
A=创伤的最初几周，伤口的抗张强度相对比较低，但3～4周后这呈线性增加。伤后6周，伤口可恢复最终强度的50%，足以耐受封板强度的拉力。但老年人由于抗张力增强度的恢复较慢，应慎重考虑，需要持续较长的时间。
Q=完全愈合的伤口，最终可达到伤前强度的百分之几？
A=正常愈合的伤口可达伤前强度的70%～80%。
Q=新愈合的伤口和正常组织，其胶原成分是否不同？
A=正常真皮（约90%）中，Ⅰ型胶原为其含量最丰富的一种胶原。创伤愈合的早期，成纤维细胞活跃地分泌Ⅱ胶原，在愈合的伤口中，可达胶原总量的30%。两周后，由成纤维细胞产生的Ⅰ型胶原再度成为主要的胶原成分。重塑期，Ⅰ型胶原取代Ⅲ型胶原，重建正常真皮的胶原框架。
Q=埃勒斯-当洛斯综合征（EDS）的伤口愈合缺陷是什么？
A=EDS（埃勒斯-当洛斯综合征）为一种遗传性的结缔组织疾病。特征为关节过度伸展，皮肤的延展性增加，全身结缔组织脆弱，伴有胶原的合成、交联和结构的缺陷。EDS的胶原缺陷，导致伤口强度减弱，愈合延迟。患者易于发生伤口裂开，形成宽、薄、有光泽的似烟纸样的疤痕。
Q=外科切口缝合后保持多长时间的干燥？
A=对合良好的外科切口常常在24～48小时上皮化，从而形成液体屏障。伤口一旦上皮化，清洗伤口，去除干燥。结痂的血液可减少细菌的繁殖，预防潜在的延迟愈合。例如，清洗去除面部伤口干燥的血痂，其利远大于弊。但某些区域，如老年人的下肢伤口在更长时间内上皮化亦可能不完全。如果切口下方有异物，如假关节，则有必要保持更久的干燥时间，以防止潜在的假体感染。
Q=放射线对创伤愈合的作用是什么？
A=放射线可引起上皮细胞、毛细血管和小动脉的损伤，导致受损区域血管进行性和累积性的丧失。受照射组织的灌注受到影响，导致愈合的延迟。成纤维细胞的增殖和胶原的合成减少，细胞外基质的沉积减少。同样，淋巴管也会受损，导致水肿和组织内感染清除不良。
Q=PMNs为强化伤口所必需吗？
A=PMNs吞噬细胞，但对伤口的强化无作用。与巨噬细胞不同，PMNs不产生生长因子。
Q=阻碍伤口愈合的常见因素有哪些？
A=影响外科病人创伤愈合的因素很多，但最重要的是营养不良（白蛋白低于2.5g/dl），维生素缺乏，年老，刀口的亚临床感染、缺氧、类固醇、糖尿病和放射线。
Q=生第一胎后，病人问有无办法治疗妊娠纹，它是怎样引起的？有必要治疗吗？
A=真皮被拉至原胶原纤维断裂点时形成妊娠纹，表皮是完整的。通过透明的表皮可以看到在真皮内形成的疤痕，去除疤痕为其合理的治疗方案。腹壁成形术，切除受累皮肤是去除妊娠纹唯一合理的方法。
Q=与尼龙线（术后7天拆线）相比，聚乙交酯纤维线（Dexon）缝合后的伤口是否展开的少？
A=缝合时刀口紧张或受到达拉，刀口可以展开。在伤口愈合的最初3周内，伤口的强度只有最终强度的一小部分。在此以前拆除或降解缝线，对刀口的扩展影响很小。Dexon可保持强度达3周，在此期间，伤口仍比较脆弱，其结果与术后一周拆除尼龙线的结果相似。在真皮内保留缝线数月可减少伤口的扩展。合成缝线可维持张力6～周，有可能达到同样的效果。
Q=当你要去除病人面部光化性或脂溢性角化病时，患者问你是否留有疤痕，你将如何回复？
A=光化性或脂溢性角化病仅累及皮肤的表层（表皮层）。当皮肤的深层，真皮受损时即形成疤痕。表皮和真皮的浅层（网关层）损伤时可以无疤痕愈合，但如果伤口延迟愈合或深层受损，则形成疤痕。因此皮肤表层病变，如光化性或脂溢性角化病，在治疗时只要谨慎勿损伤深层真皮，则可无疤痕地去除它。
Q=某患者胸部两处烧伤，其中一处1周愈合，另一处3周愈合，且形成增生性疤痕。为什么？
A=超过两周不能愈合的Ⅱ度烧伤或擦伤，其增生性疤痕的发生率较高。疤痕的形成继发于迁延性感染，通过皮肤移植我其他手段封闭创面可减少疤痕的形成。
Q=水肿为什么影响创伤的愈合？
A=正常组织中每个细胞最近的毛细血管只有几个细胞直径的距离，从而可通过扩散获得氧气和营养物质。通过以下几种机制水肿，可影响创伤愈合：第一，细胞外多余的水分增加了扩散了距离，导致组织中pO2降低;第二，慢性水肿导致细胞外基质蛋白质的沉积，形成对生长因子和营养物质扩散的屏障，使细胞对其利用减少；第三，水肿液稀释的生长因子和营养物质。
Q=使用同一方法和设备，分别对一年轻和年老患者行断层皮肤移植（0.012英寸），几周后年轻患者恢复良好，而年老患者，出现水疱，这是什么原因？
A=表皮中的基底细胞通过半桥粒与真皮相连。老年患者细胞不能有效地形成半桥粒的结构。没有合适的真皮基础，由表皮形成的创面覆盖不稳定，且以慢性、反复性破溃为其特征。因此老年患者皮肤对剪刀的耐受性差。承受剪力时必须形成水疱。
Q=伤口收缩的机制是什么？
A=伤口通过收缩、再上皮化、疤痕形成而愈合。作为伤口愈合的一个独立部分，肌纤维母细胞按张力线排列，将胶原纤维拉在一起，使伤口发生收缩。伤口收缩是伤口正常愈合的一部分，可使伤口与外界环境隔绝。疤痕收缩是由于疤痕组织异常缩短和增厚所致，并能产生功能障碍和/或外观异常。
Q=医学补充疗法、敷料、药物能否加速伤口的愈合？
A=食物和药品管理委员会（FDA）通过几种对伤口进行局部治疗的湿性敷料，但尚无令人信服的证据，表明他们比经典的方法更能改善伤口的愈合。应用类固醇的病人应用维生素A可使愈合时间恢复正常。饮食不足的病人应用饮食替代疗法可使伤口愈合正常化。最近糖尿病溃疡患者的应用血小板衍化生长因子（FDGF），且伤口愈合率增加，从而受到FDA的推崇。
Q=何为伤口感染？
A=伤口感染是微生物进入组织，在组织中生长、代谢，引起一系列病理生理效应的产物。伤口内细菌计数超过10的5次方/g组织被告认为发生了感染，此时不经治疗伤口不易愈合。
Q=年老对伤口愈合有何影响？
A=老年患者伤口愈合较慢，形成的疤痕少，伤口收缩轻，伤口抗张强度低，上皮化少，细胞迁移迟缓，胶原合成减少。由于疤痕形成的少，老年人在行整形手术室具有一定的优势，但伤口抗张强度低为一劣势，张力大时易于引起刀口裂开。
Q=什么原因导致伤口局缺血？
A=吸烟、放射线、水肿、糖尿病和外周阻塞性疾病可影响伤口的灌注和氧合作用，引起伤口皮肤缺血。
Q=何为慢性伤口？
A=3个月不能闭合的伤口为慢性伤口，可分为三大类：糖尿病溃疡、压迫性溃疡和静脉高压性溃疡。通过细致的伤口护理，多数慢性伤口不需外科治疗即可愈合。
Q=在伤口愈合过程中胶原的产生可是到达高峰？
A=胶原最大数量的沉积发生在产后2～3周，但胶原产生的高峰在伤后6周，在此之后的重塑期内胶原虽不增加，但胶原的合成和降解仍处于一较高水平，且维持到伤后一年。
Q=封闭敷料的优点是什么？
A=封闭敷料（如聚氨基甲酸酯）可使创伤处于一种湿润的环境中，从而促进伤口的再上皮化和创伤的愈合。创面在痂下上皮化不如在潮湿的敷料下迅速。渗出液是细菌生长的良好培养基，在应用封闭敷料时，要注意对感染的监测。
Q=增生性疤痕和疤痕疙瘩的原因是什么？可选择的治疗方法有哪些？
A=增生性疤痕和疤痕疙瘩被认为是愈合过程中过度炎症反应造成的。已被证实的治疗方法有类固醇病灶内注射、放射治疗、外科切除结合其他疗法。最近发现，干扰素在减轻疤痕中有一定作用。其他疗法，包括三苯氧氨，钙离子拮抗剂、压迫疗法、冷冻疗法，脉冲染料激光器也被广泛应用。
Q=增生性疤痕与疤痕疙瘩的特征性区别是什么？
A=疤痕疙瘩常常扩展到原切口以外，且进行性增大。增生性疤痕虽然高出皮面，但不会扩展到原切口以外。疤痕疙瘩常见于黑皮肤的人群中，而增生性疤痕常见于皮肤细腻的人群中，疤痕疙瘩为常染色体显性遗传。两者的细胞外基质均有明显的增多，但纤维母细胞的绝对数量无增加。
Q=生长因子PDGF和TGF-β在创伤愈合的作用是什么？
A=初期血栓形成时，血小板释放PDGF，它是巨噬细胞的化学趋化剂，负责对愈合过程的调节。巨噬细胞分泌TGF-β，为纤维母细胞的化学趋化剂，能刺激钎维母细胞产生细胞外基质。
Q=拥有许多医疗问题很凝血病的慢性病患者发生褥疮后，你又不愿行清创术清除坏死组织，那么可以替代外科清创的办法有哪些？
A=可有几个选择。伤口局部用于药膏分解坏死组织，常用的药物有自溶性和美性清创膏。通过激活内源性胶原酶自溶性清创药物，可使坏死组织分离；酶性清创药物，为浓缩的胶原酶，能直接消化非活性组织。
SEC1=创面修复技术和几何形状。
Q=手术伤口的封闭应考虑的重要问题是什么？
A=手术伤口的封闭是一系列生活活动共同作用的结果，如纤维组织的形成、上皮化、伤口收缩、细菌平衡和宿主的防御机制。各种缝合材料，包括可吸收的和不可吸收的，均为异物，均可诱发组织的炎症反应。这种反应可导致伤口愈合的延迟，感染或裂开。缝合材料的选择应基于组织愈合的特点，组织自身的要求，缝合材料的生物学和物理学特征，伤口的部位和患者的个体差异。
Q=伤口愈合的早期，缝合材料的选择为什么是至关重要的？
A=伤口愈合早期缝线保持伤口的对合。伤口修复后最初3～4天，张力强度与充填于创腔内的纤维凝块有关。一周时张力强度不足未受伤皮肤的5%，两周时达10%，4周时达25%，6周达40%，8～10周达80%。
Q=伤口愈合后最终能达到未受损张力强度的百分之几？
A=1925年Levenson应用鼠进行的经典试验证实：伤口愈合后最终能达到张力程度不会超过正常未受损的80%。
Q=创伤修复后哪一层对伤口的强度影响最大？
A=真皮层。缝制于真皮中的可吸收缝线，如Monocryl,Vicryl,Dexon,Maxon在吸收前可长期可长期提供张力强度。缝置于表皮的缝线根据部位不同可选择5-0或6-0的缝线，仅使皮肤切缘对合良好，术后5天需拆除之。
Q=缝合皮肤伤口的原则是什么？
A=必要时皮缘要清创，总要外翻，无张力地对合。如果单纯缝合不充分时，有必要行垂平或垂直褥式缝合。打结后，缝线和隆起的边缘在横切面上呈梨形。外翻的皮缘逐渐变平形成一平面。此种缝合非常重要，可是皮缘相互接触。术后水肿产生张力，可使组织潜在的绞窄和继发性缺血坏死。
Q=缝合皮肤伤口的方法有哪些？
A=单纯间断缝合：垂直于组织进、出针，伤口两侧缝合同等数量的组织、使皮缘能准确的对合。此种方法仅用于皮肤切缘在同一平面时。有时伤口一侧切缘较高，而另一侧较低，为了使切缘在同一平面对合，必须在功缘高的一侧少缝合一些（更接近于表皮），面低的一侧多缝合一些（较远离表皮）。|||垂直或水平褥式缝合：特别适用于始创缘外翻的伤口。水平褥式缝合比单纯间断缝合及垂直缝合更容易引起局部缺血。|||表皮下或真皮内连续缝合：可避免皮肤外缝合。不在皮肤上遗留缝线痕迹，产生更加美观的疤痕。缝线等2～3周拆除。Prolene只产生轻微的炎症反应，,能维持张力强度,易于拆除而被常用。|||半隐匿褥式缝合（McGregor缝合或三角缝合法）：特别适用于缝合"V"形伤口或不同结构、厚度的皮缘的对合，可防止"V"形尖端的坏死，这种坏事有时可出现在单纯间此缝合时。在皮瓣的真皮内缝置埋藏缝线，可避免局部缺血和对表皮的损伤。|||连续缝合：常用于缝合头皮伤口，有止血作用且缝合速度快。连续锁边缝合更助于执行止血。某些区域，如面部伤口不复杂，无张力时，可以用细尼龙线行不锁边的连续缝合。
Q=伤口愈合过程中制动的作用是什么？
A=像骨组织愈合一样，制动对于软组织愈合同等重要。通过制动，跨越创缘的张力消失，形成的疤痕更加美观。制动可采用消毒条、带子、火棉胶，甚至石膏夹板。
Q=缝合材料是如何分类的？
A=缝合材料可分为天然的和合成的，可吸收的和不可吸收的，多股和单股的。进一步分类可根据吸收时间、组织反应强度和张力强度。
Q=各种可吸收缝合材料有何不同？
A=肠线：源自羊肠的粘膜，下层，可引起急性中等程度的炎症反应，在60天内被蛋白水解酶水解。张力强度在7～10天内迅速地丧失。铬合化（铬肠线）与普通长线相比，这些参数稍有延长。主要用于浅表血管的结扎，愈合迅速组织如口腔粘膜的缝合。当你期望不拆线，如孩子时，可以应用肠线。|||Vcryl和Dexon为合成的缝合材料，其特性相近。只引起轻微的炎症反应，在90天内完全吸收。2周时强度为60%～70%，一月时消失。由于组织反应低，可用于真皮内缝合。发生感染时易于被"排出"，因此应采取埋藏缝合法。Monocryl单股的缝线，更适合于真皮内缝合或埋藏缝合法。由于多股的Vcryl和Dexon由于具有潜在的感染性，有细菌污染可能的伤口不宜应用。|||Polydioxanone(PDS):合成可吸收单股缝线，组织反应轻微，90天前很少吸收，六个月内基本完全吸收。由于吸收缓慢，“排出”成为重要问题。作为一种单股的缝合材料，PDS不易引起细菌的定植。PDS能维持相当长时间的张力强度，4周时达50%，6周时达25%。|||Maxon和Monocryl:可吸收单股缝线，与PDS有相似的特点和优点，张力强度只能维持3～4周，3～4个月Monocryl基本完全吸收。
Q=各种不可吸收缝线有何不同？
A=不可吸收、单股缝线（Efhilod/Nylon和Prolene）引起轻度的炎症反应，有良好的滑动性，易于拆除，为真皮内缝合的理想材料。Nylon的张力强度每年丧失15%~20%。与Nylon相比，Prolene可维持较长的张力强度。不可吸收的多股缝线（Nurolon，Ethibornd，和丝线）诱发急性炎症反应，然后被纤维结缔组织所包裹。|||U型钉的炎症反应比缝线轻，至21天时强度不变，术后一周拆除可取得同样的效果。大伤口，应用U型钉可加快手术进度，适用于诸如腹壁成形状，乳房缩小术和皮肤移植之类的手术。
Q=什么因素影响缝合痕迹的持续存在？
A=影响缝合疤痕的主要因素有：|||（1）缝线留存的时间；（2）创缘的张力；|||（3）部位；（4）感染；|||（5）有增生性疤痕及疤痕疙瘩形成的倾向。|||避免皮肤缝线疤痕的最重要的方法是无张力缝合和尽早拆线，缝合留置时间过长会导致疤痕。上皮细胞沿缝线爬行，会导致窦迹的形成，缝线对表皮的长期压迫会导致疤痕。7天内拆线的伤口常常形成细的线状疤痕。皮内连续拆线缝合将形成最佳的疤痕而不影响其张力强度的形成。尽可能选择最细的缝线，拆线时间应根据伤口的位置，面部一般3～5天，而背部和四肢则10～14天。
Q=何为Langer's线？
A=真皮的弹力纤维维持皮肤处于紧张状态。切开真皮后会出现一个裂口，切取皮肤后会立即收缩即可证明这一点。1861年，Langer证实：在尸体皮上用圆形利器打孔，由于皮肤的张力就产生椭圆形的孔。在皮肤的张力线方向上比垂直于张力线方向上扩展性小。Langer's线的不足之处在于：|||（1）某些张力线通过天然的皱褶、皱纹和轮廓线；|||（2）它们存在于切除的皮肤中；|||（3）与真皮胶原纤维的排列方向不符。|||因此，Langer's线不能指导皮肤切口的设计。
Q=何为RSTLs？
A=皮肤张力松驰线（RSTLs），亦称拆皱线、天然皮纹、面部表情线或最小张力线，垂直于其深面肌肉的长轴。在微笑、皱眉、痛苦、撅嘴、紧闭双目时，面部肌肉收缩，表情线特别明显。例如额肌在额部垂直走行，而RSTLs呈水平走行，与其深面的额肌垂直。
Q=最理想的疤痕是什么样的？
A=最理想的疤痕为一种纤细的、平坦的疤痕，隐蔽于或平行于皮肤皱折线、自然皮纹、轮廓线或RSTL ，不引起轮廓的不规则，无邻近的解剖学和美学畸形，重要的标志和色素无变化。
Q=什么能导致过度伸展痕？
A=弹力纤维的连续性丧失相伴的真皮断裂引起明显的延伸。一旦发生，弹力纤维退缩，受累区域的皮肤张力丧失，过度伸展痕便会出现。
Q=何种手术方法适合于皮肤病变的切除？
A=皮肤病变可以通过椭圆形的切口切除，其长轴位于或平行于折皱线、轮廓线或RSTL。这种椭圆在形状上可呈梭形，其尖端呈角形或圆形。较理想的情况下其长轴应为短轴的4倍以上。楔形切除主要用于在游离缘的病变，如耳、唇、鼻孔等处，唇的病变可用三角形或五角形的楔形切除。五角星切口引起较少的沿切口纵轴方向上的收缩和缩短，而形成较美观的疤痕。圆形缺损可用皮肤移植或局部皮瓣修复之。
Q=分次切除的目的是什么？
A=大的病变，如巨痣可采用分次切除的方法。他利用了皮肤的粘弹性特征及牵拉--再松弛现象。特别适用于男性秃发的改善，即通过切除无发区头发的方法。由于软组织扩张器的应用，分次切除技术已及较少使用。
Q=旋转、易位、插入皮瓣的不同之处是什么？
A=每一种皮瓣都有一个特殊的轴和弧，通过他们皮瓣得以旋转。皮瓣的最大张力线为该弧的半径。旋转皮瓣为半圆形皮瓣，易位皮瓣为直角皮瓣，包含皮肤及皮下组织，沿皮瓣的轴线旋转到邻近的缺损区域。供瓣区可直接缝合或皮肤缓解。皮瓣张力过大时，在皮瓣的基底部可应用小的“逆切”切口来缓解。沿轴线旋转的皮瓣，旋转的赿远变得赿短，因此在设计易位皮瓣时应超出缺损的范围。所设计的皮瓣是否足够可通过印模来验证。插入皮瓣，其设计与旋转和易位皮瓣相似，它转向附近的而非邻近的缺损。其蒂部必须在相间隔的组织上或其下方行走。
C=答案包含图片，第14页，第18题。
Q=何为双叶皮瓣？
A=双叶皮瓣为一种易位皮瓣，由相互垂直的两个瓣构成。第一个瓣转移到缺损区，而第二个瓣用于封闭供瓣区，其直径往往为第一个瓣的一半。
C=答案包含图片，第15页，第19题。
Q=“猫耳朵”是什么？怎样清除？
A=椭圆形切口切除病变时，其长轴应为短轴的4倍。当椭圆形切口太短或一侧比另一侧长时，在切口的两端可形成“猫耳朵”。一段时间后，“猫耳朵”会变平，但最好在术中矫正。如果椭圆型切口过短，则可延长切口，亦可以切除两个小三角形的方式切除多余的组织。如边边缘不等长，则可在切口一端作一个短的45度或90度角的切口，切除多余的组织。
Q=何为进行疤痕修整术，其目的如何？
A=创伤愈合后9个月至2年，疤痕已经成熟，即可进行疤痕修整术。其目的是重新排列疤痕，将其分成较小的段，使之与邻近组织近似。
Q=何为“Z”成形术？
A=由Limberg发明的，称之为“聚合式三角形皮瓣”的Z成形术，这是一种由两个三角形皮瓣无张力交错的技术。它可在“Z”的公共臂方向使其长度延长（常用于疤痕挛缩的治疗），并可改变公共臂的方向（常用于面部疤痕的治疗）。
Q=怎样设计“Z”成形术？
A=“Z”成形术包括一个中央臂和两个侧臂，前者常放在疤痕的长轴上或挛缩线上，两个侧壁的位置很像一个“Z”字或反“Z”字。两个侧壁在长度上要相等，使皮瓣转移后能吻合，Z的角度为30度～90度，位于挛缩线上的中央臂常常有相当大的张力，挛缩解除或切开后，平行四边形的形状立刻发生变化，皮瓣自动易位，中央臂得以延长。延长的长度与“Z"型成的平行四边的长、短轴的差异有关，三角形皮瓣的角度越大，长、短对角线的差异越大，延长的越多。设计Z成形术时，游离充分才能得到适当的延长。Z成型的臂应与RSTLS相一致。
C=答案包含图片，第16页，第23题。
Q=“Z”成形术为什么角度的大小和臂的长度很重要？
A=角度的大小决定着长度增加的百分比。原始臂的长度控制着最终臂的绝对增加值。随角度的增加，延长的程度增加。30度角可增加长度25%；45度角增加50%；60度增加75%；75度角增加100%；90度角增加120%。尽管这些数据为理论值，但角度能提供比较接近的实际延长值。一般而言，实际增加值少于理论增加值。
Q=“Z”成形术中的理想角度是多少？
A=60度。角度不足60度不能获得足够的延长，达不到“Z"成形的目的。皮瓣狭窄，易出现血运障碍。超过60度时邻近组织的张力过大，阻碍皮瓣的易位。
Q=多个“Z”成形的特征是什么？
A=多个“Z”成形的中央臂的总长度可以与单个“Z”成形的长度相同，因此单个“Z”成形与多个“Z”成形术可获得同等程度的延长。多个“Z”成形产生较少的横向缩短，侧方张力减小，更加均匀地分布在整个中央臂上。当无足够的组织行单个大“Z"成形时可应用多个“Z”成形。另外面部疤痕应用多个“Z”成形可获得更好的美观效果。
Q=何为双-对立“Z”成形术？
A=亦称五瓣Y-V推进结合“Z”成形术。双-对立“Z”成形术特别适合于松解身体凹侧的挛缩，如指蹼间隙背侧和内眦区域。中央皮瓣为“Y-V”推进皮瓣，其两侧为“Z”形皮瓣。|||图1-5五瓣“Y-V”推进和“Z”成形术。中央皮瓣（C）以“Y-V”方式推进，两侧为易位的“Z”形皮瓣
C=答案包含图片，第17页，第27题。
Q=何为四瓣成形术？
A=在矫正虎口及腋窝挛缩时，四瓣成形为一种有效的技术。一个90度/90度角和120度/120度角的“Z”成形术。二等分切开每个角，使两瓣的“Z”成形转化为四瓣的“Z”成形，产生45度或60度的皮瓣。此项技术能在更小张力下产生更多的延长。
Q=何为“W”成形术?
A=“W”成形术为改变线状疤痕方向的另一项技术。相同大小的三角形排列疤痕的两侧，其中一侧三角形的尖与另一侧三角形的底边的中点相对。在疤痕的两端，切除的三角形应渐小，使W的臂逐渐变细。三角形的缝合应用三角缝法以防止皮瓣尖端坏死。
Q=“W”成形术的主要缺点是什么？
A=“W”成形术不能延长线状挛缩疤痕的长度，要达到此目的需应用“Z”成形术。“W”成形术必须牺牲部分组织，只能适用于疤痕周围有较丰富的正常组织的情况下，它增加了而不是减少了疤痕区域的张力。
Q=何为“V-Y”推进技术？
A=“V-Y”推进技术使三角形皮瓣“V”既无旋转又无侧方移动而向前方推进，形成的缺损的“Y”形封闭。所推移的皮肤位于“V”的两侧。
C=答案包含图片，第18页，第31题。
Q=何时应用“V-Y”推进皮瓣？
A=此技术特别适用延长鼻小柱，矫正口唇的汽笛样畸形，封闭软组织缺损，亦可应用于其他的各种皮肤和粘膜瓣。
Q=何为菱形皮瓣？
A=菱形皮瓣最早由Linberg描述，故称Linberg皮瓣，是一种旋转皮瓣和易位皮瓣的组合。可借助于邻近松驰的皮肤来覆盖菱形的缺损。菱形为一等边的平行四边形；|||（1）锐角为60度，钝角为120度；|||（2）长、短对角线互相垂直；|||（3）短对角线与菱形的边等长。|||皮瓣以短对角线的延长线作设计，与菱形的两个120度角相对，短对角线延长至与之等长处，从此处开始，以60度角作平行于菱形边的一条线，其长度与菱形连长相等。因此四个Linberg瓣可能封闭所有的菱形缺损。
C=答案包含图片，第19页，第33题。
Q=病变切除后都应成为菱形缺损吗？
A=不。病变切除后应呈圆形缺损或根据情况作适当的切除，如果缺损呈菱形，可以作四个菱形成瓣。切开皮瓣、掀起，皮瓣基底应作广泛的游离以使皮瓣能无张力的转移到菱形缺损区。并首先在缺损的四个角上留置缝线。
Q=何为Dufourmental皮瓣？
A=Dufourmental皮瓣为菱形皮瓣的变异，其角度不同与Linrberg皮瓣的60度和120度，常应用30度和150度的角度，亦可达到90度。这种万能的皮瓣可用于修复斜方形的缺损。尽管两种方法可交替使用，但在许多方面斜方形不同于菱形。|||（1）锐角的角度不同；（2）只有相对的两边边长相等；|||（3）对角线不互相垂直；（4）对角线长度不等；|||对角线的长度不必等于平行四边形的边长。|||其设计比Linberg皮瓣复杂，常常比较容易将缺损转化为60度和120度角的菱形。
C=答案包含图片，第20第35题。
SEC1=麻醉
Q=利多卡因能安全用于局麻的最大剂量是多少？
A=利多卡因是最常见的局麻药物，其最大安全剂量为4mg/kg。加入肾上腺素（1:100 000）能引进局部血管收缩，减少利多卡因的吸收，使最大安全剂量增至7mg/kg。
Q=在矢状面上哪些神经通过孔出颅？
A=眶上神经、眶下神经、额神经沿一条直线出颅，双目正视前方时，距面部中线约2.5cm。依据面部的解剖标志确定这些神经，对于保证成功实施面部区域阻滞麻醉是至关重要的。局麻药注射前回抽可防止将药液注入到动脉内。
Q=额部及上睑巨大脂肪瘤怎样进行阻滞麻醉？
A=眶上神经和滑车上神经阻滞可为额部提供有效的麻醉。眶上神经出自眶上孔，司上睑、结合膜、额部、人字缝以前头皮的感觉。滑车上神经出自眶上缘的内侧份，司额内侧份、上脸、鼻上部的皮肤和结合膜的感觉。眶上神经阻滞时，在眉的中份可触及一个孔，此处进针，注入含肾上腺1%的利多卡因2～3ml。滑车上神经阻滞与眶上神经阻滞相类似，但进针部位不在眶上缘的内侧份，而是鼻根部的外侧。眉毛上2cm，从眶上缘的外侧份至中线，沿此水平线浸润可阻滞上述两条神经。
Q=哪条神经司下睑及上唇的感觉？如何阻滞？
A=眶下神经出眶下孔后分成四支————下睑支、外鼻支、内鼻支和上唇神经。司下睑、上唇、鼻和鼻翼外侧部分、颊、上唇及颊部的粘膜的感觉。行眶下神经阻滞时，先摸清眶下孔或眶下缘的切迹，它在眼睛直视前方时位于瞳孔中央的下方，注入肾上腺至少1%的利多卡因2～5ml，可维持良好的区域麻醉达到60～90分钟。
Q=下唇基底细胞癌切除时如何进行麻醉？
A=颏神经司下唇和颌下皮肤的感觉。该神经可在出颏孔处经口腔或皮肤进行阻滞。颏孔可在第一磨牙后方、齿龈线下方约1cm处摸到。在口内可在双尖牙之间以45度角，对准第二双尖牙根的尖端进针，刺入粘膜，继续进针直到触及骨面为止，针头回退1～2mm，注入2～3ml利多卡因。如确定颏孔的位置，可再注入0.5～1ml利多卡因。
Q=牙关紧闭时如何使咬肌松弛？
A=下颌神经可在出卵圆孔时阻滞。针头平行于下颌牙齿，以45度角刺入后磨牙窝，继续进针至下颌骨的后臂，注入药液。可麻醉颊部、耳颞部、舌部、下齿槽和额神经。为下面部、下颌骨、下颌牙齿、舌前2/3提供合适的麻醉达60~90分钟。
Q=鼻成形术前如何进行鼻部的麻醉？
A=通过阻滞滑车下神经，眶下神经、鼻腭神经和外鼻神经进行外鼻麻醉。沿着一条线注入含肾上腺素的1%利多卡因5～10ml进行阻滞麻醉。此线起于鼻唇沟，在鼻侧壁的基底部到达每侧的鼻根部。可通过阻滞下后鼻神经、鼻腭神经、上后鼻神经、筛状神经的分支内鼻麻醉。亦可通过放置浸有4%地卡因的小型棉花涂药或浸有地卡因的普通敷料包裹鼻部来进行麻醉。
Q=耳成形术前如何进行外耳的麻醉？
A=外耳前部由耳颞神经支配，后部由耳大神经和枕小神经支配。以麻醉剂（通常用含肾上腺素的1%利多卡因）在耳周环形状或在耳前、后部呈点状浸泣可获满意的麻醉效果。
Q=隆乳术前，1%利多卡因30ml行双侧肋间神经阻滞，患者很快出现烦躁、脉搏加快。很可能是什么原因？
A=患者情况的突然变化须考虑其原因。在这种情况下，最担心的可能性是气胸。肋间阻滞离胸膜很近，穿刺深度稍有增加即可引起肺的损伤。但上述症状最可能的是利多卡因中毒。机体某些部位，包括了监区肋间区域，血管密度高，局麻醉药吸收很快。利多卡因的剂量，在安全剂量的高限，但穿刺点接近肋间血管时，常常引起比预计快得多的全身吸收。因此倾向应较小的容量和剂量。幸运的是利多卡因在肝内能迅速代谢，其毒性反应常常迅速消失。术前用巴比妥类药有助于局麻药中毒的治疗，一般的治疗方法是监测和耐心等待。
Q=术前患者要禁食多久？
A=传统的做法是术前午夜后及夜间禁食、禁饮，这似乎没有多少价值。对于成人而言，几项研究表明硬质食物应在术前6小时禁食，术前3小时禁清淡流质。某些人认为如果术前晚进食大量食物，6小时可能是不够的。就婴儿而言，术前3小时进食适量的流质是安全的。术前几小时禁食似乎不能减少体内谷物的量，亦不能增加胃液的pH值，却明显增加患者的不适。针对吸入采取的预防性措施对高危病人是有价值的，但并非普遍受益。
Q=麻醉的过程中应用肌松剂D-管箭后刺激骨骼肌为何能引进肌肉的收缩？
A=D-管箭毒作为一种非去极化剂阻断肌肉收缩的，它阻断了神经在神经肌肉接头处的传导。它不能阻断像电灼器这种电刺激对肌肉的直接刺激。琥珀胆碱能使肌肉去极化并保持这种去极化状态，如需要肌肉完全停止收缩，可应用琥珀胆碱。
Q=腹部及股骨根部吸脂术24小时，患者出现意识模糊，定向障碍，肩部及前胸出现瘀斑，这是否是对麻醉剂过敏呢？
A=这种表现，在药物过敏反应中少见。但这是一种较典型的脂肪栓塞的表现。脂肪栓塞是由小的脂肪球阻塞小血管引进的。最常见于长骨骨折后，但在其他情况下如吸脂术后亦可见到。对其发生机制有两种理论解释。循环中脂质（乳糜微粒）发生生理生化反应，导致脂质堆积，微栓子（脂肪小滴）形成。第二种理论认为创伤或压力使小静脉破裂，脂肪通过损伤区域直接进入循环，栓子停留在小口径血管中，首先是肺，然后是脑和肾脏中。尽管脑的表现常被首先注意到（意识模糊、嗜睡、定向力障碍，谵妄、偶有昏迷和木僵），但首要的问题在肺部。必须迅速作出诊断，这有赖于对肺、肾和皮肤表现的快速认识。其他表现有血红蛋白下降，心电图表现为心肌缺血，右心室劳损，后期可出现脂尿。有一半的患者出现血浆酯酶升高，但最初几天可不明显，7~8天达高峰。|||诊断一旦明确，应立即给予治疗，包括强有力的抢救措施，骨折的固定，严密的肺部治疗，吸氧，呼气末正式呼吸，间歇正压呼吸，毛地黄化等。常应用皮质类固醇，（100mg，每6小时一次)。应用小剂量肝素（25mg，每6小时一次)可增加脂酶的活性。
Q=镰状细胞患者需行手部手术，如何进行适当的术前和术中术后处理？
A=术前患者需行良好的水化。当血液丢失多或红细胞压积低于20%（血红蛋白少于7g/100ml）时，术前应输血。镰状细胞病患者红细胞村积在25%~30%时可正常耐受。|||术中患者需行充分的氧合，吸入45%-50%的氧较合适。患者术前即应进行理想的氧合。体温保持正常，低体温可促进红细胞镰状化。许多人反对应用止血带。但止血袋已安全应用，而无镰状化或突发危相的证据，病人进行了良好的水化和氧合，止血带是安全的，同样的原则亦适用于术后。镰状细胞危像的治疗，包括卧床休息、水化、氧合、止痛剂，酸中毒时用碳酸氢钠，必须必要时输血。
Q=侧卧位大专子褥疮修复术时麻醉应考虑些什么？
A=手术中患者的体温可引起一些重要的变化。侧卧位血液积于下部或下垂的部位。截瘫患者由于循环系统的自主调节功能降低，血液积聚更加明显。另外侧卧位影响胸廓的运动而限制了肺的扩张。肺被压缩、通气/血流比例失调，引起生理死腔增加和CO2滞留，从而发生低氧血症。常用的治疗方法是PEEP。
Q=麻醉诱导过程中出现呕吐及误吸时，应如何处理？
A=一旦出现误吸应立即采取头低位，以使残留的胃内食物得以外流，吸引口腔及咽喉部，立即行气管内插管。通过气管内插管进行吸引，然后正压给氧。气管内吸引后给予纯氧吸入。插入鼻胃管并测定吸入物的pH值，有意义的pH值为2.5。pH高于2.5产生的生理反应与吸入水没有明显不同。ph低于2.5可明显增加吸入性肺炎的危险性，pH值低于1.5可引起明显肺的损伤。|||误吸的最早期症状可能是缺氧。如血气分析显示有缺氧的情况，即应立即给予正压通气。辅助治疗包括应用抗生素和类固醇激素，近来不提倡预防性应用抗生素，类固醇激素的应用亦有不同的意见。
Q=10个月的唇裂患儿修复术应做哪些准备？
A=过去需禁食8小时，但通过对小儿的研究表明，术前3小时给予清淡流质是安全的，此原则至少能适应到青春期患者。术前应用镇静剂，典型药物为苯巴比妥5mg/kg。不足6个月的患儿则不必应用苯巴比妥。|||术中以含肾上腺素的利多卡因为局麻药。氧烷麻醉下的患者不必应用大剂量的肾上腺素，氟烷作为全麻剂应用已经不多了。肾上腺素的最大剂量10mg/kg，但由于用量少，很少超过它.总量常常在1ml就足够了。
Q=腭裂患者关键性的麻醉问题是什么？如何处理？
A=腭裂修补术中建立和保护气道具是一个关键性的问题。在插管及摆体位时，常需要颌部过伸位，维持气道畅通是至关重要的，必须严密注意气管内插管的位置。术后注意监测有无气道及呼吸道阻塞、出血。可出现继发于水肿的气道梗阻。腭裂修补可有较多的失血，要充分考虑患儿的大小。常不需要输血，但失血量达200ml时应予考虑。术后严密监测气道，必要时仔细吸引咽喉部。对舌后坠引起的梗阻，有些医生建议在舌上缝置牵拉缝线。口、鼻导气管不适用于腭修复术者，否则，可导致修补部位的破裂。侧卧、俯卧位时患者的头应转向一侧，并处于低位，臀下放置小毛巾或毯子即很容易得到此体位。
Q=10岁女孩，患招风耳，欲行双耳成形术术。几年前其叔叔死于麻醉中，其父母很担心麻醉过程中患者出现心动过速，紫绀、肌张力增加，其可能的诊断是什么？如何处理？
A=术前必须考虑到有恶性高热的可能性。麻醉中死亡的家族史很重要，大约有1/3的恶性高热发生在既往麻醉平稳的患者中。|||恶性高热是一组代谢加速的临床症候群，常表现为心动过速、紫绀、出汗、僵直、血压异常、终未期CO2增多。只有30%的患者表现为体温升高，一旦体温升高，常高达42℃~43℃。常有肌与骨骼异常的家族史。|||如有可能麻醉应用巴比妥镇静和局部麻醉。酯和酰胺类局麻药是安全的。除了笑气以外，所有的吸入性麻醉均不安全。箭毒和酚噻嗪的应用是有争议的，其他药物大部分是安全的，如抗生素、巴比妥盐、阿片制剂、解热剂、抗组胺药物等。|||术中一旦怀疑有恶性高热，应停用所有的麻醉，吸入纯氧，过度通气，置管监测中心静脉压，插入动脉导管。给予丹曲林钠2.5mg/kg，以1mg为单位加至总量的10mg/kg。中心温度40度左右开始快速冷却，处理酸中毒和高钾血症（碳酸氢钠，2mEq/kg）。心律不齐可用普鲁卡因酰胺（15mg/kg），有必要时进行心肺支持和监护。|||手术后凝血病、肾功能衰竭、低体温、肺水肿、高钾血症可反复发作。丹曲林钠应用3天。
Q=局麻药中为什么有时加入碳酸氢钠？
A=局麻液是离子化和非离子化形式的平衡液。非离子化形式能更快的进入神经组织。使溶液碱化可改变非离子化形式的浓度，从而增加局麻药的起效速度和效力，合适的剂量为10ml利多卡因加入1mEq的碳酸氢钠，20ml布比卡因加入0.1mEq的碳酸氢钠。
Q=TBSA为25%的烧伤患者，伤后2周入手术室实行削痂+植皮术，在麻醉诱导期间，给予步态稳定肌松剂琥珀酰胆碱，患者出现心律不齐，麻醉被迫停止可，能是什么原因？
A=发生此种反应的确切机制尚不清楚，但已证实烧伤患者应用琥珀酸胆碱后可引起肌肉大量释放钾。烧伤患者肌肉中乙酰胆硷受体的数目增加，琥珀酸胆碱为乙酰胆碱的激动剂，可引起的广泛的、有时是致命的钾释放。这种反应几乎在烧伤1年后仍存在。因此琥珀酸胆碱在烧伤后2年内均不可作为肌松剂应用，可应用非去极化肌松剂，如D-管箭毒碱、双哌雄双酯、阿曲库胺、维库铵等。就是这些药物在烧伤患者中亦有不同的反应。虽然普遍认为它们是安全的，但患者似有不同程度的拮抗。应用神经刺激仪进行监护是重要的。
Q=30%Ⅲ烧伤切痂术中，患者出现低血压，最可能的原因是什么？
A=从外科观点来看，烧伤创面清创需要复杂的麻醉。由于严重的创伤，患者的代谢不稳定，需要对液体及电解质进行严密的监测。不仅可通过烧伤本身，而且可通过烧伤皮肤的暴露和房间内干燥空气的蒸发作用而丧失大量的液体。液体的丢失常常被低估。另外对各种治疗的敏感性增加，输血反应是最常见的一种。术中常规输血，但血型不合可发生溶血反应。尽管罕见但仍有发生。清醒患者可出现难以解释的低血压、发热、寒战、呼吸短促和病痛。但在全麻状态下仅仅表现为难以解释的低血压。尿中查到游离的血红蛋白对诊断有帮助，但低血压的反应要早。治疗包括停止手术和一切血液制品，水化、血管收缩剂，强心剂等。快速输液维持尿量，应用利尿剂如甘露醇、袢利尿剂。给予碳酸氢钠，其基本原理是碱化尿液，增加血红蛋白及其分解产物的溶解度。这些措施的真正价值并不大。麻醉中低血压的另一个可能的原因是麻醉剂和镇静剂过量。适合于烧伤病人的麻醉方法是仔细的，缓慢地滴入药物。
Q=布比卡因（麻卡因)可以加到0.5%利多卡因50ml中对上肢静脉区域麻醉的作用时间延长，布比卡因的最大剂量是多少？
A=没有。布比卡因静脉给药时，对骨骼肌的长期作用导致心脏毒性的明显增加。此种用法虽有一些古老的报道，但静脉内注射是绝对禁忌的。
Q=65岁男性，心肌梗死后4个月，欲在全麻下行口腔癌广泛切除术，手术应该推迟吗？
A=这是一个难题。众多研究表明心肌梗死后6个月内行全身麻醉，围手术期发病率、再梗死、死亡率均有较明显的升高。必须全面地评价患者的一般情况和以及病的情况如果患者能爬楼梯、进行一些简单的锻炼，而无气短、心律不齐、进行性胸痛或无明显症状，如果病情需要可行手术。重要的是麻醉学家要对心脏病人、整个过程的复杂性和持续时间进行专家级评估。
Q=全麻下施行门诊手术的人何时出院是安全的？
A=每个单位都有自己的标准，但它常常包括稳定的血压、脉搏和呼吸，警觉、定向力正常，步态稳定，无需帮助或少许帮助。另外一个重要的问题是无活动出血、可控制的疼痛、轻微恶心，且有一个适当的，值得依赖的成年人陪伴出院。
SEC1=组织扩张
Q=可控性组织扩张是40年前出现的吗？
A=不。它起源于古代某个时期。那时我们的祖先放入一人更大直径的物体来扩张耳叶或口唇。20世纪纽约的Charles Neumann博士首次使用充气的皮下球囊进行耳周皮肤的可控性扩张。这项研究报道于1957年，而后被人们遗忘。通过已难道天涯的Chedomir Radovan博士的努力，软组织扩张进入整形和再造外科的实践中。他花了三年的时间将此发明列入国家计划中。他设计的一个硅酮弹性体与一远离的自封注射壶相连，成为一个标准的装置，定期注射盐水用于扩张其表面的组织来产生用于重建外科的皮瓣。
Q=选择做组织扩张的病人时应考虑哪些因素？
A=作为一种重建技术，软组织扩张并不适合每一位患者。患者必须经过两次手术，暂时性的畸形可能带来不便，难以隐蔽，且难以准确说出何时能完成扩张。患者必须知道此过程需要足够的时间来产生用于重建所必须的组织。特别要求扩张必须在夏季完成的患者限制了该技术的应用。当实际扩张达不到目标时会让人感到失望。所有病人均应告知可能需要两次扩张。
Q=扩张器应放在何处？
A=扩张器应放置在与缺损组织最匹配的组织下。相同的组织可获得最佳的重建效果。正常的标志线不能破坏，如眉不可被游离和移动。外科医生自问“我该把疤痕放在何处呢？”这一点是最重要的。重建应产生最轻微的疤痕，并在此目的上开始。相应区域的血管及支配神经应予以尽可能地保护。
Q=何种扩张器可以应用？
A=扩张器的大小和形状有很大的差别。它可以很小，只有几个立方厘米。亦可设计成1升以上的。注射壶可以与扩张囊离得很远，亦可融合成一体。扩张囊可以有坚硬的支持物，亦可无支持物。扩张器的形状可以是圆形、长方形、卵圆形或半月形。扩张囊的厚度可以是均匀的，亦可以是不均匀的。必须能进行不同程度和方向的扩张；表面可为平滑的，亦可在其表面具有某种结构。
Q=各种扩张器设计有何优点？
A=与瓣膜合在一起的扩张器常用于乳房重建术。因为不需要特别为放置注射壶而分离一个袋，故特别适用于头颈部。乳房重建中需要设计一种特异的扩张器，因重建部位的下极比上部的锁骨下区需要更多的组织。半月形扩张器特别适用于扁平或圆柱状表面缺损的重建。此种缺损被扩张器半绕着，使扩张沿着最大的推移线获得最大的扩张而形成较佳的几何扩张效果。遥远的注射壶可以放在扩张器边缘的顶上。这种技术可有效地模拟与注射壶融合在一起所带来的方便。
Q=扩张器植入时应将切口放在何处?
A＝扩张器植入时切口放在何处存在一些争议。有些人认为切口应在遥远的部位，有些人则主张切口应在扩张器的边缘，呈放射状。我们认为切口最好在缺损的边缘，此处形成的疤痕在扩张皮瓣推移时即被切除。如果被替代的缺损来自一个痣，切口应完全在痣内，那么正常皮肤既无疤痕也无浪费。请你记住这个问题，“我该把最终的疤痕放在哪里？”。为了良好的愈合切口必须在稳定的组织上。
Q=扩张器植入时什么技术失败会导致扩张失败？
A=扩张失败的最常见的原因是分离的腔隙与植入的扩张器的大小不相符。扩张顺自切口突出、扩张囊起皱凸出其表面组织常常是由于外科医生过同估计分离腔隙大小的结果。扩张器必须放置平整，放好后检查扩张器的背部，不能卷曲或屈曲。使其边缘伸入闭合线。
Q=何时开始向扩张器内注水，每次注入多少盐水？
A=术后一周刀口稳定时即开始向扩张器内注水。注水过程由扩张器内的压力决定。在一个规则的间隔后人们亦不能预料注射的容量。开始注射时扩张进行相当迅速，由于终末时压力升高变得比较困难，患者亦出现不适感。此时组织需要休息，可以每周注射一次或仅注射少量盐水。最安全的办法是注射到患者感到开始发紧时为止。
Q=患者何时再入手术室进行皮瓣推移？
A=当皮瓣能达到预期的效果时，即应准备推移。皮瓣要进行推移，它必须有足够的大小和合适的几何形状来覆盖缺损。经过扩张器的顶部测量弧长，然后送去扩张器的宽度，其差值即为可推移的估计值，它必须等于或大于缺损的宽度。|||对于乳房重建术，当扩张侧从锁骨到乳房下皱臂处的乳房中线的距离等于或大于正常的未手术侧的距离时，组织扩张即可停止。扩张器的容量与正常乳房相同时，抽出液体，两次测量从锁骨到乳房下皱壁的距离。由于扩张器内液体被部分放出，皮肤和囊的压力降低，此距离很可能会缩短。此时需重新注入液体，继续进行扩张，直到扩张的皮肤大小在液体部分放出后已与正常乳房的大小相等时为止。
Q=怎样进行推移？
A=推移应该是简单的。以手术刀切开皮肤，然后以尖端圆钝的电刀切开皮下组织和包裹。针尖常常刺破扩张囊，应避免使用。除了鼻、耳重建术外，大部分情况下没有必要切除在扩张器周围形成的包囊。缺损切除应明确皮瓣能够覆盖缺损，将扩张的皮瓣进行简单的推移。如试验性推移表明皮瓣较短时，应将缺损行次全切除，留置扩张器，待日后再计划完成此项任务。
Q=术后需要什么疗法？
A=术后很少需要治疗。推移术后第一天即可淋浴，像对待一般的引流一样处理引流。不要急于进行修正手术，特别是猫耳朵，随着时间的推移常会消失。
Q=各类修正手术的依据是什么？
A=手术部位决定着最终疤痕的大小，背部常常产生比头皮更大的疤痕。猫耳朵常常需要修整。修整手术前要有耐心，在毛发生长终期出现的局限性脱发常常能自行修正，毛发的密度可以正常。凹陷，特别是头颅上的凹陷或浴盆样畸形，常常消失。
Q=扩张的皮肤来自于何处？
A=Austad和Pasyk回答了这个问题。短期的，直接的因素和长期的变化使其大小增加。在短期内压力迫使组织间隙的液体排出，产生更大的扩张。称之为“爬行”的粘弹性变形和邻近可移动软组织的补充，形成了急性扩张上的皮肤瓣。随着大小的增加，皮瓣的胶原含量和基底物质增加，皮肤得以生长。
Q=扩张皮肤的分裂指数发生什么变化？
A=在组织培养中牵拉20~30分钟是以足以引起DNA的合成和细胞分裂。已经证实皮肤的分裂率伴随张力的存在而增加。当扩张皮肤下的扩张器被去除时，其分裂指数降至正常水平以下。这一现象与临床观察相吻合——减肥后皮肤收缩，皮瓣推移后“猫耳朵”变平。
Q=扩张囊因扩张器内压力而破裂吗？
A=不能。即使患者躺在扩张器上扩张囊亦不会破裂。扩张器周围坚韧的纤维囊控制和支持着扩张器。当囊内压作用于扩张囊时，纤维囊限制着扩张，并支持着弹性囊。
Q=什么限制着扩张率？
A=扩张器在表面组织的松驰和生长限制着扩张率。疼痛是一个重要的信号，在任何时候都应避免，在扩张过程中应绝对无痛。以往的照射和疤痕形成会减缓扩张，甚至使扩张成为不可能，进行扩张的组织必须有生长的能力。有些组织延长的比较慢，则会限制扩张率。周围神经不能长期耐受40mmHg以上的压力，如果神经位于正在扩张的皮瓣中，甚至就在扩张器的下方，感觉异常可降低扩张率。
Q=一个扩张器可以用几次？
A=可用许多次，但在北美不行。在北美市场上使用的扩张器可有非常好的工程质量。食品药品管理局特别指出：扩张器只可一次性使用。我们在工作中，扩张器取出后，留起来，清洗、打包、消毒，然后送给发展中国家的外科医生和整形外科单位，可反复使用多次。
Q=扩张对扩张器表面组织的血流有何影响？
A=几个独立的研究表明，扩张组织中的血流情况存在着争议。在我们的研究中，以小球体灌注试验测量标准皮瓣，其血流为正常的两倍。扩张皮瓣可存活长度至少等于延迟皮瓣的长度，组织学研究表明胶原囊表面有新生的血管网。扩张囊取出后这些血管逐渐退化。
Q=扩张有哪些组织学改变？
A=组织改变有真皮变薄，胶原重排和沉积，表皮明显增厚；脂肪压缩，如果受到较高的压力，可以发生萎缩；薄的肌肉，如额肌也可出现相同的损伤；皮肤附件受影响相对较小，比较大的头皮扩张可使头发毛囊分离；骨的外层皮质面可出现吸收。扩张器去除后这一缺损被修复，恢复正常的轮廓。
Q=什么区域特别适用于软组织扩张、重建？
A=头皮和乳房特别适合于软组织扩张重建。虽然有不同意见，在形成皮瓣前扩张前额，可直接进行全鼻重建术。扩张的前额皮瓣可提供一个完整的鼻腔衬里，供区可直接缝合闭合。此区域内内卷以形成鼻翼边缘的纤维囊和额肌必须祛除，以重建一个有魅力的鼻子。
Q=乳房重建的未来如何？自体组织重建会代替组织扩张吗？
A=随着乳房重建术补偿费用的下降，通过软组织扩张器进行门诊重建的数量将增加。软组织扩张重建术的比例可能上升，而自体组织重建的数量可能下降。虽有一些人宣称在他们的机构中，两者的费用几乎相等，但在我们的实践中并非如此。软组织扩张重建的费用约为腹直肌皮瓣费用的一半。一些保险公司给予大手术较低的补偿费，从而迫使医生在重建手术中倾向于价格较低的替代方法。
Q=何外难以应用组织扩张器或不能应用扩张器？
A=面中部缺损几乎不用扩张器，面部脂肪中浴盆样畸形是一个不用有的结果，那怕是暂时的。手足部亦不是扩张器的应用部位，颈部应用扩张器是让要最伤心的部位，如果颈部和/或而部重建需要软组织，那么最好的办法是锁骨上区的皮肤，然后形成一个大皮瓣向上翻转。由于下颌线处存在天然的凹度，在颈部通过扩张增加的组织量几乎总被过高地估计。赿过下颌线向上推移的结果常常令人想不到失望。
Q=什么是软组织扩张的禁忌证和相对禁忌证？
A=禁忌证有恶性肿瘤附近的扩张；皮肤移植下扩张；非常坚韧的组织下扩张；开放的下肢伤口附近或放疗区。相对禁忌证有开放伤口（不位于下肢部）附近；血管瘤附近；切口下方或有心理障碍的患者。
Q=父母和家人能在家中自己进行扩张吗？
A=多数是可以的。向组织扩张器内注射盐水的危险性肯定小于注射胰岛素。家人通过学习可以安全有效地为自己的患者进行家庭扩张。
Q=你或者儿童的家人在家中扩张时怎么测量扩张器的内压？
A=在针和所连的注射器之间应用一个头皮针和一短管子，即制成一个内置式压力计。将注射器移走，管子竖起，盐水的标准高度约等于20mmHg。如果管子的液面下降，扩张器的内压则减小。如果液体溢出，则压力超过20mmHg。如果压力控制在20mmHg以内，则不会发生组织损伤。
Q=扩张器上的粗糙面有意义吗？
A=一些热衷于此的人宣称使用带粗糙面的扩张器有好处，但至少有一个双盲前瞻性研究表明没有什么益处。我们亦未发现此种扩张器有什么益处。一个对称扩张器的一面为粗糙面，另一面为平滑面时亦未见有差异。
Q=组织扩张有哪些本质上的优势？
A=组织扩张能为重建手术提供与缺损组织相似的组织，其色泽、质地、毛发生长方向等特性相匹配，可以存在感觉。供区缺损最小。所形成的轮廓优于其他技术。组织扩张完全可以在门诊局麻下进行，几乎不存在组织缺损。如果发生扩张器感染，可取出扩张器，大部分病人在2~3个月内可重新植入。大的缺损的重建可应用大的皮瓣，且血运增加，这在以前只能通过皮肤移植面无其他方法。
SEC1=异体组织移植物
Q=异体组织移植物有什么优点？
A=（1）不会出现来自第二个手术部位的供区残疾；|||（2）不需要切取移植物，减少手术时间；|||（3）异体整形材料来源不受限；|||（4）预制植入物可根据不同患病个人进行设计；|||（5）与自体移植物（骨、软骨、真皮、脂肪、筋膜）不同，无疤痕形成，随时间的延长无移植物吸收。
Q=生物医学异体移植如何分类？
A=生物医学异体移植物分为液体（可注射硅酮、胶原）和固体（金属、聚合体、陶瓷）两种。移植物的物理形态（固体或网状，平滑或粗糙）决定着移植物被作为一个整体所包裹还是纤维组织进入移植物的空隙中。临床上不同情况下选择特殊的异体整形移植物材料是大有益处的，活力组织长入Marlex聚丙烯网中可提供强有力的、持久的修复，而Hanter棒状硅酮肌腱替代物的纤维包囊可保证肌腱移植物的自由滑行。
Q=理想的移植物有哪些特点？
A=理想的移植物应满足以下条件：|||（1）生物学相关性；|||（2）无毒性；|||（3）不过敏；|||（4）不产生异物炎症反应；|||（5）可靠的机械性能；|||（6）抗吸收和变形；|||（7）不利于微生物的生长；|||（8）易于塑形、取出和消毒；|||（9）可透射线（不干扰CT或MR）。
Q=异体整形移植的目的是什么？
A=移植的目的是酷似正常形态，而只引起最小的宿主反应。作为大的间隙填充物进行软组织轮廓修复，如鼻、下巴，外耳或乳房植入物，多聚体是最常用的。对多聚体类材料的生物学反应一般为正常的炎症反应。胶原纤维的沉积和纤维结缔组织的成熟，在4~6周即完全包裹移植物。在某些情况下可出现限制性的囊状纤维化，这是一种肌纤维母细胞活性有关的生物学反应，需要手术室加以纠正。|||必须考虑固定移植物的组织囊的质量。如果血液供应差（如受照射组织），被排出的机会就高。如果移植物被置于一个坚硬的囊内，移植物下方骨吸收的机会就高。放置坚硬移植物的原则包括：|||（1）边缘修整平滑避免硬角；|||（2）在皮肤或皮下尽可能深地埋植移植物；|||（3）邻近组织或表面皮肤避免张力；|||（4）切口尽可能远离移植物；|||（5）轻置移植物；|||（6）应用材料的硬度适当（坚硬的移植物不可用于组织替代）。
Q=何为Oppenheimer效应？
A=1948年Oppenheimer报道将金 属植入实验动物体内可以致癌。进一步实验表明材料的成分并不重要，当材料表面光滑、连续时，癌症的发生率最高。此种现象的另一特点是仅需要极小的体积（兔为0.5×0.5cm）和极短的原位存留时间（兔为6个月）。经过大约300天左右的潜伏期，肿瘤即可发生。|||极少数临床报告在人类异体移植物的邻近部位发生肿瘤，这与Oppenheimer效应相一致。但大师的临床研究表明致癌和移植物之间无很密切的关系，为了排除移植物的致癌性，有必要进行为期20~50年的随访，以与动物肿瘤潜伏期相比较。
Q=何为生物可吸收性板和螺钉？
A=可吸收多聚体的实验开发了可吸收的多聚-乙-乳酸（PLA）和多聚乙二醇酸（PGA)。单独使用时，PLA形成强有力的水晶样格子，需数月到数年进行水解；而PGA则很快丧失张力，在数周到数月内吸收。纯的PGA的Dexon缝线首先上市。Vicryl缝线则为8%PLa和92%PGA的混合体。与Vicryl相似的PLA/PGA多聚体内种植软骨细胞被用于组织工程中，作为软骨支架。PLA（82%）PGA（18%）的共聚体被证实为有足够的初张力，9~15个月后完全吸收。这种化合物被用作可吸收的外科夹子和微血管连接物，1966年初用于Laclosorb颅面板状固定系统。|||在儿童颅面外科中，可吸收的PLA/PGA较钛合金在理论上的优势是：此板可吸收，免除病人发生合金物向颅内移行的危险及生长受限的困扰，金属固定物亦会干扰术后放射成像，影响肿瘤学随访和骨折愈合情况的评价。其最初张力特性，一年时被完全吸收，使Lactosorb成为颅面外科中严格骨固定很有价值的工具。
Q=在整形外科中何种金属适合作移植物？
A=（1）不锈钢；（2）钴铬合金；|||（3）钛。|||其用途包括颅面外科和手外科的板-钉固定装置、血管结扎夹、颅骨板、人工关节和牙齿植入物。|||不锈钢指一大类铁-铬-镍合金，于1920年作为生物医学移植物首次使用。不锈钢矫形外科装置适合于颅面外科的严格固定，但它们存在着高度的腐蚀性，几年后有植入失败的可能。与不锈钢相比，钴铬合金钢和钛合金表面形成一个保护氧化层，因面具有较好的抗腐蚀性。|||钴铬合金为钴-铬-钼合金，30年代开始应用，具有比不锈钢和钛更强的抗张强度，抗体疲劳和断裂的能力。由于具有较强的强度，使植入板两孔之间的连接杆可以变得较窄。|||钛于40年代在欧洲作为材料应用，非合金的钛比不锈钢和钴铬合金具有大得多的延展性。延展性有利于弯曲以适应面部骨骼复杂的形态（如钛网在粉碎性骨折中修复眶底）。钛合金（钛-铝-钒）具有与钴铬合金一样的抗体张强度。作为植入物的钛具有最小的腐蚀性，对CT和MR成像的影响最小。
Q=可注射性胶原怎样使用？
A=胶原为大分子蛋白质，由多个三倍体肽反复反复螺旋构成，占全身蛋白质的25%，1977年首先报道应用可注射胶原矫正细小皱纹和轮廓畸形。1981年出现了可注射性胶原的高纯度形式。Zyderm和随后出现的产品，Zyderm和Zyplast在门诊病人中经注射应用。可注射胶原水分排出后发生皱缩，最终在宿主体内生物降解。Zyderm Ⅰ和Ⅱ为灭菌的纤维状牛胶原。Ⅰ型占95%，Ⅱ型占5%。肽链的末端区域被认为是分子中抗原性最强的部位，可被酶去除。1985年开始应用的Zyplast是一种与戊二醛交联的胶原，其寿命更长。这些产品的吸收率各不相同。|||Zyderm Ⅰ的胶原深度为35mg/ml，可用于薄皮肤中的表浅真皮缺损，如眶周的细小皱纹。Zyderm Ⅱ的浓度则为65mg/ml。可在注射部位形成一暂时的团块。通常用于厚皮肤中的缺损，如眉间线、鼻唇线、前额横纹或痤疮疤痕。Zyplast为一种较僵硬的材料，应注射到淡层真皮，以防止表浅团块的形成。Zyplst被推荐用于眉间线、鼻唇沟、鼻整形术后缺损，注射于深层真皮。唇增大太不宜使用牛胶原。由于盐水载体的吸收可减少注射总量的30%，应用Zyderm Ⅰ或Ⅱ时，应矫枉过正，达缺损的1.5~2倍。|||Zyplast能保留其注射容量，不必矫枉过正。|||另一种常用的胶原植入物是肠线，取自于牛的纤维组织或绵羊的肠壁。
Q=使用注射性胶原主要注意什么？
A=可注射性胶原主要注意的是需要反复注射和循环中存在着针对牛胶原的抗体，尽管人们认为牛胶原与人胶原无交叉反应。术前需做皮试，过敏反应的发生率为1%~4%。每6个月~2年注射一次以维持其形态。机械应力较高的区域（如面部皱纹），需要更加频繁的修正。可注射胶原的禁忌证有自体免疫性疾病、病毒性痘斑、冷冻痤疮疤痕或坚硬的疤痕以及皮试为高敏反应者。
Q=何为羟基磷灰石？
A=Ca10(PO4)6(OH)2或羟基磷灰石（HA）为骨的主要无机成分。Porites属珊瑚产生的碳酸钙外骨架，与人骨相似，其平均孔径为200μ。通过磷酸盐置换碳酸盐的反应将碳酸盐骨架转化为HA。这种合成的材料为一种多孔的骨结构，与骨为同一种化合物，HA能与邻近骨组织强有力地结合。与骨移植相比，HA能很好地保持轮廓和体积，不引起异物或炎症反应。
Q=HA怎样用于整形外科？
A=HA可以以块状（多孔的或固体的）和颗粒应用。最常用于增大面部骨骼的轮廓，或在正颌外科中作为骨移植的替代品。可用牙钻勾画出HA块的轮廓。如果HA块活动，骨性融合则不会发生，因此在以盖板方式放置HA块时，建议使用带护套的螺钉加以固定。|||纤维组织可很快地长入多孔的HA块和HA颗粒。组织学检查发现，2~3个月内移植物和骨之间即有直接的骨性联结。HA能为邻近活性骨的新骨沉积提供一种基质，从而具有诱导骨形成的作用。将HA置于异位组织中，如脂肪和肌肉中，并不诱导新骨形成，因而不具有成骨性。长期X光检查随访未见HA移植物的吸收。HA颗粒多孔HA移植物在随访组织检查标本中，典型的分成为1/3左右的HA，1/3新骨和1/3的软组织。|||HA块易碎，当纤维血管组织和骨进入移植物的孔隙中则迅速获得强度，其最终强度超过下颌的咀嚼肌的力。在大宗临床病例中，多孔HA移植的并发症率为4%~10%之间。其低感染率被认为是由于其丰富的血液供应所致。在缺乏软组织覆盖的区域易于发生感染。|||HA颗粒可与Avitene、血液或微纤维胶原相混合。仔细切开骨膜，在骨膜下产生一个囊袋，将HA放入形成一个满意的轮廓。颗粒状HA在一定程度上比较难以操作。固体HA用于齿槽增大时有较高的排出率，而使用HA颗粒则相当成功。它们可被纤维组坚实地固定。
Q=合成HA在整形外科中如何使用？
A=BoneSource为合成HA水泥，于1991年首次应用于临床。与水和干燥剂（硫酸钠）混合时，BoneSource粉变成糊状，在15分钟内变硬，形成微孔的移植物。它具有完全的组织相容性，无炎症组织反应，使用方便，感染率相当低。|||在猫科动物头盖骨缺损的实验中和初期的无对照临床实验中均报道了BoneSource的吸收，但更长期的随访显示随时间的延长HA水泥能保持其形态和体积。在缝合时创面基底部必须是干燥的。当HA与骨骼接触时，不管是放在面部的上面还是嵌镶在其中，HA水泥均能刺激骨组织长入。HA水泥常用于面部骨骼的增大，但最近已证实，HA水泥可用于达25cm2颅骨缺损。HA水泥与蛋白生长因子混合能促进骨组织长入，其实验正在进行之中。
Q=何种聚合体最常用于面部增大？为什么？
A=高密度多孔聚二烯（Medpor）已取代硅酮作为最常用的面部增大手术的材料。Medpor有50%以上的空隙率。孔径在100~250μ之间，通过长入骨和软组织而使植入物稳固。对Medpor的异物反应极小，仅有很薄的纤维包囊和少许巨细胞。感染率及排出率低，长期随访无移植物的吸收。|||Medpor可呈片状或块状应用，可在术中进行雕刻，可作为下巴增大、颧骨增大和小耳重建的植入物，亦可用于眶底粉碎性骨折和鼻裂整形术中的鼻小柱支柱。
Q=硅酮的物理特性有哪些？
A=聚二甲硅氧烷（PDMS）即硅酮，为一硅一氧单位的重复链条。硅原子上连接着甲基基团。硅酮通过变化其长度、PDMS链的交联，以液体、凝胶体或橡胶的形式模拟不同的软组织。液硅酮为PDMS的短链，直链形式，凝胶为PDMS的轻度交联链，弹性体为较长链的PDMS，其交联程度较大。无定型的硅石颗粒加入硅酮橡胶中可增加其抗压强度。|||硅酮具有高度的生物相容性。无毒，无过敏，抗生物降解。组织反应仅限于轻度的异物反应，包囊形成。硅酮不能以多孔的形式应用以改善其与组织的结合。可使植入物的周围形成包囊。乳房增大术后最常规的并发症是包囊收缩。可发生于双侧乳房植入病人的单侧。
Q=使用硅酮有什么特点？
A=（1）硅橡胶有易于撕裂的倾向，不能用于重压下（如Swanson指关节移植物）。|||（2）一旦移植失败，凝胶体泡沫难以从软组织中取出。|||（3）植入物用于增大手术时（如下巴），置于骨膜下可引起硅酮下骨组织吸收。|||（4）硅酮植入物光滑，放置表浅时（如硅橡胶置于鼻或耳中），有被排出的倾向。|||（5）硅橡胶具有通透性，蛋白质或脂肪可吸附于植入物的表面，从而改变其物理特性，导致移植失败。
Q=最近硅酮如何使用？
A=最近，硅酮用于心室腹腔分流、起搏器、心脏瓣膜、鼓室切开管和眼内晶体。在整形外科用于乳房和面部重建中的美容轮廓修复、眶底骨折中的眶底植入物、软组织扩张器和阴茎假体以及指关节置换。作为一种可注射的液体，硅酮间用于面部软组织增大和乳房增大术。但硅酮注射剂最终受重力的影响，在数年后丧失其增大作用。感染、慢性炎症、材料移行和不恰当的应用使其从市场上被取消。包裹硅酮细珠（Bioplastiquc）作为一种可注射的形式，最近已被用于临床实验。
Q=甲基丙烯酸甲酯如何用于整形外科中？
A=甲基丙烯酸甲酯，为一种自愈性丙烯酸树脂。用于将关节成分固定于骨上，和作为颅面骨的替代品。这种并不昂贵的材料，其优点是有易于手术操作，密度与骨相同，透射线和良好的长期组织耐受性。甲基丙烯酸甲酯有两种使用方法：热塑形法是预先制备好的移植物或冷塑型法，可在手术室中塑形，变硬后用钻构画出轮廓。机体对甲基丙烯酸甲酯的反应很轻，为典型的异物反应。当植入物被纤维组织包绕时，止反应即减轻。|||甲基丙烯酸甲酯成形时有放热反应，此反应损伤组织。亦有报道：在治疗过程中，由于吸收引起心脏停搏。远期存在的主要问题是感染、排出和由于骨-多聚体界面退化所致的机械障碍。使植入物的边缘离开皮肤切口1cm以上，避免在皮肤移植处和疤痕组织下应用甲基丙烯酸甲酯，可减少感染的危险性。|||甲基丙烯酸甲酯在矫正外科作为骨水泥用于关节置换。在神经外科中，注入庆大霉素的甲基丙烯酸甲酯的珠子与肌瓣联合用于治疗感染性长骨骨折。甲基丙烯酸甲酯亦用于前额增大和胸壁重建。对于复杂的重建手术，术前可根据印模，用CT扫描资料和计算机辅助设计制程移植物。HTR为一种最近使用甲基丙烯酸甲酯的合成物，多孔状，不刺激骨组织生长。
Q=何为氰基丙烯酸酯？如何使用？
A=氰基丙烯酸酯（超强胶水）是一种强力、可降解的组织粘合剂，与组织接触即发生聚合。可用于止血剂，或应用于外科伤口上将组织胶合在一起。其胶合作用不受血液及水分的影响。在矫形外科中氰基丙烯酸酯广泛应用于合金件的固定，大动脉和肝脏创伤。在整形外科仅限于应用在血管吻合、伤口闭合、屈肌腱修复、皮肤移植或止血。在强度对比实验中，氰基丙烯酸酯类似于面部骨骼中的钢板螺钉固定，对于伤口的闭合类似于缝线。在手术室氰基丙烯酸酯易于处理。其降解产物，甲醛和氰基乙酸盐有轻微的毒性，在尿中可以检测到。|||最近FDA批准了Dermabond，一种氰基丙烯酸酯的局部皮肤粘合剂。在多个中心的500多患者实验中，Dermabond在裂伤和刺伤的急症修补、一般的外科切口、面部整形手术中与缝线相比具有优越性。Dermabond在一分钟内发生聚合，7~10天内开始剥落。
Q=整形外科作用何种氟碳多聚体？
A=氟碳多聚体作为一类化合物置于体内可抵抗化学降解，具有很轻的反应。整形外科应用的氟碳多聚体中，特氟隆仅限于声带的重建，Proplast于1990在市场消失。今天只有PTFE（GoreTex）常用。|||Proplast Ⅰ为一种特氟隆和碳的黑色合成物。于1970年开发。其空隙体积为75%，孔径为80~400μ之间。其组织长入特征使其用于下巴、颧骨和眶缘区的增大材料。|||ProplastⅡ为一种特氟隆和氧化铝的白色合成物，比较适合于表浅的移植。除了快速的组织长入，Proplast能够进行雕刻和加入抗生素。Proplast颞下颔关节植入体频繁出现生物机械障碍使FDA于1990年被取缔。|||多聚四氟乙烯（PTFE）为一种氟化碳单位的非交联线状多聚体，其分子量为600万~1000万。碳-氟键具有很高的抗降解性。PTFE呈惰性，无粘合力和无摩擦力。在体内并不引起真正的炎症反应，不引起过敏反应，无致癌作用，无免疫活性。|||GoreTex为伸展的PTFE与特氟隆原纤维相互连接形成多聚体片，具有极强的强度。由于伸展出现30μ的孔，允许少量的组织长入。GoneTex用于血管重建和软组织增大。用于面部皱纹的矫正和唇、颔、鼻、额增大。亦可用于韧带的修复、胸壁或腹壁重建、瘫痪面部的静态悬吊和引导组织再生（GTR）。植入体与组织作适当固定，可减少GoreTex移植物的排出和移行。GoreTex的感染率很低。
Q=何为骨整合移植物？
A=骨整合是移植物、骨和软组织的和谐共存。经皮骨整合移植物可使修补物附着于骨的移植物上而不穿透皮肤或粘膜。在第一阶段，钛移植物置于骨内。在第二阶段，暴露移植物，并与永久性修补物固定。在愈合的最初3~6个月，移植物必须绝对稳定，否则结缔组织（而不是骨组织）将在移植物表面形成。有小孔的螺纹状移植物比光滑的移植物更容易维持初期的稳定。使用钛是由于移植物的表面很容易形成对组织相互作用非常重要的氧化层。最近使用涂上一层钛的HA移植物。据报道，使用骨整合移植物行牙齿重建和面部修补，经长期随访其成功率超过95%。
Q=使用移植物的患者预防性应用抗生素吗？
A=植入材料具有促进感染的可能性，这需要切实注意。例如，实验表明需要10的六次方个微生物才能产生化脓性感染。当有编织丝存在时，引起感染的微生物数量则降至100个。研究表明，进行异体整形材料植入的患者围手术期预防应用抗生素很有益处。但当患者进行可引起暂时性菌血症的牙科手术时，通常只有已做人工心脏瓣膜或髋关节的患者使用抗生素。乳房植入物或其他材料似乎有可能成为细菌寄生的巢，而这部分病人并没有正式推荐预防性应用抗生素。
SEC1=难以愈合的伤口
Q=何为难以愈合的伤口？何种原因引起的？
A=伤口愈合的目标是伤口获得成功的闭合，拥有完整的上皮层。在获得这种闭合时出现不同寻常的困难，则成为难以愈合的伤口。这种困难与伤口的构造有关，其中闭合的技术和技巧是一个重要的问题。这种困难亦可与伤口自身内在的问题有关。全身（召唤镰状细胞血症、皮质类固醇的应用）或局部因素（如细菌污染）可影响伤口的愈合。
Q=何为伤口的一期、二期和三期愈合？
A=伤口边缘可直接对合而愈合，此过程称之为一期愈合。其典型例子为外科切口。使用缝线、钉子、带子或其他方法使伤口边缘结合在一起，并维持于对合状态，伤口即经历愈合的炎症和早期的纤维增生阶段。某些伤口，如烧伤创面、一期愈合是不可能完成的。外科医生只有等待和促进创面自发的上皮化，而这种上皮化是通过创面本身的活力的上皮成分和边缘的上皮来完成的。二期愈合伴随着伤口开放所带来的潜在的问题。其严重而长期的炎症，促进了过分的收缩和过多的纤维增生。二期愈合可形成难看的疤痕，通过关节时由于而死疤痕挛缩会限制其活动。某些创面只有通过另加的外科手术，以皮瓣或皮片的形式将其他部位的组织移植到创面上加以封闭，此种技术称之为三期愈合。
Q=哪些全身性问题可使伤口难以愈合？
A=全身性疾病可直接或间接地影响伤口。例如ehlers-Danios 综合征患者，胶原沉积和缺陷导致张力减弱、弹性增加。维生素C缺乏使脯氨酸不能羟化成羟脯氨酸，引起胶原交联不足。镰状细胞血症对愈合有着明显的局部影响。长期应用类固醇干扰纤维增生。了解几种全身疾病如何导致伤口愈合困难是很重要的。某些因素如营养不良、贫血、年龄和其他因素，在临床上吸在极端严重时仅有临界的关系，机体视伤口愈合为生物学优先的问题。
Q=哪些局部因素可使伤口难以愈合？
A=更为常见的伤口局部的问题。导致伤口出现生物学上的而不是技术上的难以愈合。最常见的原因是缺血、压迫、放射线、异物、创伤伤口和细菌污染。
Q=处理缺血性伤口的指导方针是什么？
A=应评价缺血性伤口是否是可逆的血管疾病（例如分流外科）。静脉性伤口亦为缺血性的，也许源于血液的功能性分流。血液由动脉到循环的静脉侧，绕过了溃疡区。有证据提示来自上肢和肩胛区的微血管游离组织移植能提供静脉引流。以包含瓣膜的组织封闭创面比仅用移植物封闭者复发的严重性要轻。淋巴管疾病和静脉性伤口一样，是特别困难的。水肿似是一个问题。水肿组织特别易于发生链球菌感染，愈合时出现较多的淋巴疤痕，引起更加严重的肿胀。Unna靴（含有炉甘石、氧化锌和凝胶体）、弹力套、预防链球菌感染的制剂具有长期的价值。生长因子可能将很快用于糖尿病动脉病变和其他伤口。镰状细胞溃疡在愈合期中病人出现危象，皮肤移植后常常迅速出现复发。如果红细胞压积维持在35%以上，危象将不会发生，移植皮肤可有成熟的机会而变得不易受到损伤。
Q=处理压迫性伤口的指导方针是什么？
A=由不能缓解的压迫者性引起的伤口常常出现在感觉丧失患者中（四肢瘫痪、截瘫、神经病、慢性衰弱性中枢神经疾病），处理相当困难。除非原发病得以纠正，否则不能成功地治愈。未经选择的患者，即使应用久经考验的肌瓣，伤口成功闭合可能少于10%。经过仔细的辅导，将手术限于最配合的患者，应用肌肉封闭压迫性溃疡的成功率在约为75%。许多难以愈合的压迫性伤口最好的处理是创造一个可控的伤口，也就是说一个无过多污染的伤口。通过局部的伤口治疗可无限期地维持下去。如果伤口不是太大，对患者没有危险，手术成功的可能性小，此种方法是有用的。对于配合的患者应用生长因子可通过二期愈合成功地闭合压迫性伤口，这在以前认为是不可能的。
Q=如何处理放射性伤口？
A=放射性损伤可为急性亦可为慢性。急性损伤仅见于工业事故中，由于熟知其危害比较罕见。慢性损伤可发生于工业暴露工以往的痤疮或其他良性疾病的治疗中，有幸的是遭受那种损伤的时代已经过去了，已没有新病人出现。我们遇到的大多数难以愈合的伤口是恶性肿瘤放疗所致。应归类为亚急性损伤。放射对组织的最终效能不是缺血，事实上放射性伤口通常具有相当好的血管化，容易出血。另外，射线破坏了再血管化和纤维增生所必需的干细胞。许多放射性伤口用断层皮肤移植能很好地封闭伤口。含血管组织，其形式主肌瓣、肌皮瓣或游离微血管瓣，携带自身的血供和干细胞，为伤口提供一个新的起点。
Q=外伤性伤口如何处理？
A=Janes Learmonth，英国皇家外科医师，提供了一个难以改进的指导方针。处理此类伤口的关键在于足够的清创。在皮肤的边缘切下很薄的片。筋膜赿紧，切除的肌肉越多。直到看到出血和轻微刺激肌肉即有收缩。除了小块孤立者，尽量保留骨的完整。|||在准备关闭外伤性污染伤口时，Learmonth强调正确清创的是惟一最重要的因素。如果皮肤血运丰富，没有必要的过多切除。静脉注射荧光素和应用Wood灯检查皮肤可准确描绘出有血管的组织、与无生机的皮肤形成对比。闭合伤口前必须去除异物，伤口内金属异物（如针）可应用放射技术探查到。应注意针的移动性。除了正确的清创和去除异物外，引流亦是重要的。|||图1-9显示了一个明显污染而被忽视的下肢伤口。胫骨骨折暴露。我们需要清创、冲洗，使伤口细菌平衡。达到这些目标时，使用我们精湛的技术将伤口封闭。但首先应清分创伤口。
C=答案包含图片：第 50页，第8问题
Q=应该使用哪种冲洗液？用多少？
A=大多数冲洗液是为了祛除难以看到的颗粒状物质和看不到的细菌。如果冲洗前后分别定量测定颗粒物质和细菌的数量，此人一定是研究冲洗效果的优秀人物。例如用球状注射器进行表面冲洗，仅仅是或多或少地有效，且只对表面的细菌。不管是用1升还是20升冲洗液，此技术不能减少寄宿于组织内细菌的数量。只有冲洗在有压力的情况下进行时，稀释才是解决污染的方法。使用喷射灌洗或Systee系统，压力为70PSI（磅每平方英寸），可减少细菌和颗粒物质的数量。盐水使用方便，但林格氏液可能是更好的选择。其量要根据伤口的特点而定。小伤口顺急诊室应用于注射器和细针头冲洗只需几个盎司，而大伤口则要成比例地增加。
Q=什么是细菌污染？
A=人体不是无菌的，我们的皮肤沾有暂时性和常州驻菌群。暂时性菌群反映我们接触的环境。当我们与污染严重的物体接触时，其数量可相当多；当细菌暴露于空气中，由于干燥或因营养缺乏而死亡，其数量则相对较低。接触病人和进行手术前洗手可祛除暂时性菌群。常驻菌群寄住于毛囊和皮脂腺，为正常菌群。正常皮肤的活检培养每克皮肤细菌数达10的三次方。口腔和肠道粘膜同样有细菌定值。仅仅有细菌的存在并不构成感染。我们并非生活在无菌环境中，而是生活在细菌微妙的平衡中，这种平衡可在很大的精确度上鉴定的测量。
Q=何为定量微生物学？
A=所有微生物学实验室常州规定尿培养，以确定有无10的五次方 级微生物的存在。少于10的五次方 级微生物表明为污染，而高于10的五次方 级微生物则表明有侵袭性感染。在过去的40年里，外科生物学家只使用一种技术测量开放性伤口组织中的细菌污染情况。取一个标本，称重，根据重量与体积之比变成液体。然后和尿培一样进行培养。确定每克组织中微生物的数量。伤口表面的细菌容易祛除，无关紧要。表面拭子培养不能确定伤口深部的细菌，两者之间是有差异的。|||快速玻片试验能在30分钟内提供伤口内每克组织微生物是否超过10的五次方的信息。它不能确定准确的微生物和药敏，但对筛选污染伤口有益。
Q=定量微生物学重要吗？
A=引用Gertrude Stein的话“差别，有差别，必须使其有差别”。所有的差别必定不是都重要，但定量微生物学重要。当组织微生物不足10的五次方/克时，不会发生侵袭性感染，伤口会自动闭合，皮肤移植同样可以成功。当每克组织菌计数超过10的五次方，皮肤移植不可进行。将发生侵袭性感染。链球菌是个例外，任何数量都有危险。|||有趣的是，每克组织必须有10的八次方~10九次方个微生物才能产生临床上的化脓征象。因此，肉眼可见的东西和细菌的临界水平之间的判别是一个几乎1000倍的判别。在急症室进行的临床随机伤口研究中，每克组织微生物超过105的伤口占20%，这便是全国范围内急症科处理的伤口的平均感染率。不足10的五次方 微生物的伤口关闭时，感染率降至1%以下。|||已经证实定量微生物学在骨科的重要性。胸骨伤口骨培养显示每克组织不足10的五次方个微生物时，进行清创、缝合，其感染率几乎不为零。定量微生物增加了组织污染测定的科学精确度，使封闭伤口成为一种精确的临床问题而不是一种猜测。
Q=缝合所有伤口前都采用定量微生物学吗？
A=不。任何实验都用于每一个病例，不管多么廉价或多么容易便用，就像从不使用它一样，都是不适当的。没有一种方法具有完全的生物学可靠性。清洁的外科伤口和清洗情况下（如家庭中的伤口），创伤伤口最不可能发生不同寻常的污染。我们的研究表明，急症科内未经选择的伤口80%应属于清洁类，另外20%导致感染。病史认为被污染的伤口可由定量微生物学确定。人被咬伤有严重的细菌污染，除非狗在8小时前吃过肉，此时细菌计数高达107细菌/克。否则其口腔内只有不足103细菌/克，因此大多数狗咬伤是清洁的。想你力丰富的外科医生会询问狗的食物类型，认识到肉的作用（饼干和干燥食物不升高细菌计数），辨明是否需要定量细菌计数。
C=答案包含图片，第53页，第13题。
Q=抗生素对难以愈合的伤口的价值是什么？
A=应用抗生素必须与最可能导致感染的细菌相一致。必须在合适的时间，以适当的剂量，通过恰当的有效途径给药。|||时间。抗生素给药的合适时间为污染发生以前，以便在细菌污染发生时组织内存在一个有效的水平。大多数对抗生素疗法不会犹豫不定。对淋巴水肿、烧伤水肿，应用对抗链球菌感染的长效预防剂是适当的，窄谱药物（青霉素）是有指征的。许多择期手术中，手术开始时静脉应用抗生素，如果手术延长时，则应以一定的间隔重复给药。创伤污染的伤口如果污染的危险性高，且抗菌药物能在3小时黄金时间内给予，则应全身应用抗生素。大多数清洁裂伤只是很轻的污染，大宗病例显示，全身应用抗生素并无益处。有一点必须强调，广泛出现在的对大部分细菌耐药，某些病例甚至是全部耐药的抗菌药，正在被不加选择的使用。即使无指征亦应该应用广谱抗体生素。|||途径。除非有科学依据表明有所不同，血液是迄今为止是最好的给药途径。对所有的抗生素都是更可取的。大约3~4小时后，血液中的抗生素不再进入伤口，全身应用于抗生素前和应用过程中，对开放性伤口可以进行定量的细菌培养。当全身认为这是一个不适当途径。这便是局部应用抗生素科学和和生物学依据。事实上抗生素到达伤口，细菌计数即减少。因此，按下列步骤处理污染伤口是合理的：|||（1）以定量微生物学技术进行伤口培养。确定微生物的存在、何种水平、何种抗生素合适。如果计数超过每克组织10的五次方个细菌，缝合伤口则是不安全的；如果每克组织少于10的五次方个细菌，则缝合伤口。|||（2）通过适当的途径使用抗生素，直到证实细菌计数已降至每克组织10的五次方个细菌的安全水平为止。然后关闭伤口，文献报道的此种方式处理缝合的伤口，成功率高于98%。
Q=我的实验室不进行定量微生物检查。请给予评价
A=胡言乱语。在美国每一个微生物实验室每天都进行尿液的定量细菌培养。使用简单的设备（不足$100.00）。实验工人可以称量、压碎、稀释软组织。在30分钟内进行化验（快速玻璃片法）。他们可以在24小时内，与尿液标本一样，进行精确的培养和敏感试验。你不要求他们进行定量分析，他们就不做了。如果能证明你能预防一个伤口感染或使一位病人减少一个住院日的话，花数百万美元购置像MRI这种昂贵设备的医院会乐意免费进行定量试验。有抵抗力的外科医生比有抵抗力的微生物多。
SEC1=胎儿伤口
Q=区分胎儿和成人伤口愈合的主可表现型差别是什么？
A=成人皮肤伤口愈合时有疤痕形成。胎儿皮肤伤口愈合与成人不同，不伴有疤痕形成。安更像组织再生而不像伤口修复。
Q=胎儿伤口无疤痕愈合是如何发现的？
A=人类胎儿伤口无疤痕愈合最早于1979年由Rowlatt首先描述，但未引起医学界的认可。直到80年代初期加利福尼亚、旧金山大学的外科医生们观察到胎儿外科时，胎儿无疤痕地愈合。在此之后开始了伤口愈合过程的深入研究。
Q=胎儿伤口愈合遵循与成人伤口愈合相同的模式吗？
A=不。成人伤口愈合的特点分五个阶段：止血、炎症、增生、早期塑形和后期塑形。前三个阶段需数周完成，后面的塑形阶段持续数月到数年。相反，胎儿伤口无疤痕修复过程则加速进行。在伤后5~7天内即可完成组织构架的重建，不存在愈合的急性炎症期。
Q=胎儿无疤痕愈合的功能完全是人类子宫羊水的作用吗？
A=不。有两个实验证实事实并非如此。有袋动物的胎儿可以移出子宫，在母亲育儿袋里发育，同样可以无疤痕愈合。第二，人类胎儿的皮肤移植到严重复合免疫缺陷成年鼠背上亦可获得再生。这些皮肤组织在受伤后均不与羊水接触，表明此过程是胎儿细胞内在本质决定的。
Q=涉及胎儿和成人伤口愈合过程的细胞相同吗？
A=不。炎症细胞特别是巨噬细胞对成人伤口正常愈合是基本的。没有这些细胞则无正常的上皮化和纤维细胞增生。相反，胎儿伤口包含极少的炎症细胞，似乎完全由低能儿的纤维母细胞和表皮的活动来控制。另外，巨噬细胞在胎儿伤口中的功能还未确定。
Q=炎症对胎儿伤口有何影响？
A=在胎儿皮肤伤口中炎症的介入诱发成人样疤痕形成。不管炎症刺激物的类型，在胎儿伤口中可见到同样的效果。表示炎症细胞改变了胎儿纤维母细胞的功能，使其反应更像成人方式。
Q=在胎儿伤口中沉积有哪些胶原？
A=胎儿伤口的修复基本上是Ⅲ型胶原快速和有组织的沉积。Ⅲ型胶原与Ⅰ型的比例为3:1。在成人伤口中Ⅲ型胶在愈合过程早期即发生沉积，但很快被Ⅰ型胶原所取代，并以此为主。在成人伤口塑形期的后期Ⅲ型胶原与Ⅰ型的比例为1:3，与胎儿伤口正好相反。
Q=在胎儿伤口愈合中细胞外基质（ECM）有何作用？
A=除了胶原沉积的改变外，细胞外基质（ECM）的几个特征决定了胎儿伤口愈合过程的特异性。首先，胎儿伤口中透明质茇（HA）含量丰富，其产生的时间比成人长2周。丰富的HA被认为有助于纤维母细胞的活动，促进细胞增殖，抑制细胞分化。第二，胎儿伤口中纤维结合蛋白沉积较快（胎儿为4小时，成人为12小时），可主上皮细胞爬行提供良好的支架。最后，在胎儿伤口中硫酸葡萄糖胺聚糖（GAGS)，如Decorin和硫酸肝素，低水平表达，但随宜妊娠月份逐渐增加。这种增加与皮肤受伤后发生疤痕形成相关。GAGS可能在诱导细胞分化中起作用。
Q=HA怎样提供基质信号以协调再生愈合而非疤痕愈合？
A=在快速的组织增生。再生和修复中，HA是细胞外基质重要的结构和功能成分。在胎儿和成人伤口的基质中HA早期即出现沉积。但HA持久的沉积是胎儿伤口愈合所特有的。胎儿伤口中持久的HA沉积的机制尚不清楚。但在胎儿基质中HA－蛋白质复合物的存在可提供信号，以促进通过再生而疤痕形成而愈合。
Q=胎儿组织都能无疤痕愈合吗？
A=不。迄今为止哺乳动物胎儿只有骨、皮肤、上腭粘膜、骨膜似乎在伤后可以再生。在胎儿和成人伤口中，对肌腱、膈肌、神经和胃肠道的研究表明似有疤痕形成。
Q=在先天模型和外科制作模型中胎儿伤口愈合有差别吗？
A=没有。苯妥英钠诱导唇裂模型和新烟硷诱导腭裂山羊模型与两种动物外科制作的模型以同样的方式愈合，均不形成疤痕。
Q=胎儿皮肤伤口愈合有时间限制吗？
A=有。胎儿皮肤伤口只能在妊娠头3个月内无疤痕愈合，在此之后，皮肤伤口形成的疤痕逐渐增多。
Q=所有的胎儿皮肤伤口都无疤痕愈合吗？
A=不。在妊娠任何阶段切除皮肤超过9mm，愈合后则有疤痕。妊娠第二个三个月时大部分较小的切除伤口可无疤痕愈合。在妊娠第二个三个月的早期之后，随着妊娠月份的增大，切除伤口能够无疤痕愈合的大小也比例地减少。直到妊娠第三个三个月为止，所有伤口均是有疤痕地愈合。
Q=羊水在伤口收缩中起作用吗？
A=是。羊水能抑制胎儿和成人纤维母细胞的收缩。随着伤口的扩大和妊娠月份的增加，此作用在进行性减弱。
Q=胎儿伤口缺乏收缩是由于皮肤中缺乏肌纤维母细胞吗？
A=不。免疫组织化学和透射电镜研究表明，胎儿伤口中存在肌纤维母细胞。仅有这些细胞的存在并非与形成疤痕挛缩的能力相关。
Q=成人皮肤置于胎儿环境中能无疤痕愈合吗？
A=不。成人皮肤不管处于何处总是有疤痕愈合。在羊胎儿模型实验中，成年母亲的皮肤移植到胎儿皮肤缺损处，愈合似有疤痕形成，与成年人典型的伤口愈合相一致。
SEC2=争论
Q=什么调节着胎儿伤口愈合的过程？
A=最近的理论从生长因子的调节到DNA结合蛋白质，如同源基因的同位表达。不论何种机制，都可能牵涉到炎症减轻的过程，增加纤维细胞和表皮增生的调节。
Q=胎儿伤口和成人伤口生长因子有何不同？
A=与成人伤口相比，胎儿伤口的特点为各种生长因子的活动减弱，如转化生长因子β（TGF-β），血小板源生长因子（PDGF）和硷性纤维细胞生长因子（bFGF）。胎儿期受激活时，这些生长因子即短时间、快速表达。向胎儿伤口内增加某些外源性生长因子将诱导疤痕的形成。这可以解释分泌这些生长因子的炎症细胞为什么能刺激胎儿纤维母细胞产生疤痕。因为文献中有几个相矛盾的报道，生长因子在胎儿伤口中国表达水平仍有争议。综合这些报道表明，胎儿生长因子表达的变化与种属有关，与模型有关。
Q=无疤痕胎儿伤口愈合在先天性颅面畸形治疗中有何潜在优势？
A=宫内无疤痕愈合可减少或预防与畸形（如唇、腭裂）所伴发的面部形态异常。上颌发育不全及其伴发的中面后移和相对的下颌前突，常常是唇和/或腭裂修补术后疤痕形成的结果。动物出生后唇裂修复后上唇压力增加，可伴发进行面中部发育不全。因此无疤痕胎儿愈合的主要优势在于不损伤面部的发育，无唇或/和腭疤痕的副作用。
Q=宫内唇、腭裂整复术后无疤痕愈合，能完全消除出生后手术所致疤痕形成所伴发的面部发育畸形吗？
A=不可能。在修复和未修复的先天性裂中，导致面部发育受损的因素是内在的。这些因素的发生是难以预料的其表达是易变的。面部形态异常的内在成分与疤痕形成无关，因此不受愈合过程性质的影响。但疤痕的存在可反过来影响内在因素的表达，导致更在程度的面部发育受损。






