SEC1=热烧伤
Q=列出热力烧伤后皮肤丧失的三种功能，其后果如何？
A=（1）皮肤是机体最大的器官，能阻止热能损失，当急性烧伤后必须注意病人的保暖，以防低体温。|||（2）皮肤能防止水份蒸发，在严重烧伤的病人由于失水常常需要补充水分。|||（3）皮肤能防止微生物侵袭。因此，烧伤病人极易感染。
Q=美国烧伤事故发生的情况如何？
A=在美国每年超过一百万的烧伤事件发生，其中大约有10万人需要转送至专门的烧伤中心。每年有1.2万~1.5万人死于烧伤。
Q=判断病人转入专门的烧伤中心的指标有哪些？
A=（1）吸入性损伤；|||（2）烧伤面积超过10%（全身体表面积），且小于10岁或大于50岁的病人；|||（3）烧伤面积超过20%TBSA病人；|||（4）Ⅲ烧伤超过5%TBSA病人；|||（5）累及面部、手、足、会阴或生殖器的烧伤；|||（6）复合性损伤；|||（7）同时患有其他疾病的患者；|||（8）社会地位特殊的人（例如，被虐待的儿童）。
Q=热烧伤病人就气道的问题应做什么紧急处理？
A=气道情况必须立即进行评价，如果病人存在上呼吸道烧伤，必须行气管插管以防止呼吸道水肿引起阻塞。鼻咽镜可以最精确地评估气道情况。如果伤后0—4小时立即进行该项检查而且结果正常，则需要在6小时后复检。水肿可能在伤后6-8小时才明显，在伤后24小时达到高峰。
Q=吸入性损伤的三个因素是什么？
A=有密闭空间烧伤史，咳含碳（黑痰）以及碳氧血红蛋白水平增高（COHB超过10%）。如果以上三项均存在，则高度怀疑病人存在吸入性损伤。
Q=用什么诊断方法确诊吸入性损伤？
A=可以在床边进行纤维支气管镜检查。检查下呼吸道可以发现含碳微粒的沉积以及粘膜水肿的情况，如果伤后不久就进行此项检查或病人还没有经过适当复苏，水肿可能不明显。不论支气管镜检查结果如何，临床对吸入性损伤的治疗主要基于适当的氧合作用和换气情况来决定。氙换气灌注法肺扫描是吸入性损伤最确切的诊断方法，但耗时而且要将病人转运到放射科。
Q=将一个烧伤病人由社区医院转送到专门烧伤治疗中心，途中需注意些什么？
A=气道必须通畅。如果有任何可能导致气道阻塞的情况，则应治病人插管，尤其是气管内插管。液体复苏应该按照Parklank公式补给。病人必须保暖，脱掉湿衣服，否则可能导致病人低体温。最简单的方法是给病人用干燥的无菌单包裹（伤处）。
Q=吸入性损伤怎样进行紧急处理？
A=必须保证病人适当的换气和氧合功能，可以给予机械性通气。100%的氧气吸入可以加快一氧碳从红蛋白中脱离。吸入室内空气，使一氧化碳减至一半（半衰期）需4～5小时，而吸入100%氧气仅需要大约45分钟。给病人持续吸入100%氧气，直到碳氧血红蛋白水平低于10%为止。
Q=吸入性损伤时，何时预防性应用抗生素和/或皮质激素？
A=永远不需要。预防性应用抗生素并不能防止吸入损伤后肺部复合感染的发生，它们只能选择性抑制微生物的繁殖。一旦肺部发生感染，则治疗更加困难。吸入性损伤也没必要应用皮质激素，这样毫无益处，而且使死亡率增加3倍。
Q=热烧伤病人如何进行复苏治疗？
A=烧伤面积大于20%TBSA的病人可出现全身的炎症反应，及继发的毛细血管渗出，液体需求量最初用Parklank公式估计：|||24小时补液量=4ml×病人公斤体重×%TBSA（烧伤面积）|||其中一半的液体在伤后8小时内补给，剩余的一半在伤后16小时补齐。Parklank公式只是一个估计量。一些病人实际需液量大于估计量，而另一些病人则实际需量小于估计量。病人必须连续监视心率、血压、尿量和酸碱平衡，并相应调整补液量。
Q=小儿烧伤早期如何抢救？
A=小儿补液量同成人一样用Parklank公式估计。另外，由于小儿体表面积与体重比率大于成人。因而需要增加生理需要量。通常按D5-1/4NS增加补液量，除此之外还应给予一些碳水化合物（糖）。血于小儿糖的贮备量极低，除非补给外源性糖，低血糖症似是一个潜在的问题。
Q=如何估计烧伤面积？
A=最精确的方法是用Lund和Brouder表。此表提供不同年龄组不同的体表面积比例。九分法是一个简单的方法但欠精确：|||头和颈=9%TBSA  后躯干=18%TBSA|||每侧上肢=9%TBSA   每侧下肢=18%TBSA|||前躯干=18%TBSA   会阴=1%TBSA|||对于小面积或散在创面的烧伤，一个有效的方法是用病人的手掌估计面积，大约是1%TBSA。
Q=创面深度如何划分？
A=传统的创面深度分为Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ度。Ⅰ度创面伤及表皮。典型的例子是日晒引起的烧伤。Ⅱ度创面伤及表皮及部分真皮层（未达到真皮全层）。Ⅱ度创面又分为浅Ⅱ度或真皮浅层，及深Ⅱ度或真皮深层烧伤。Ⅲ度烧伤是包括全部表皮及真皮层的皮肤全层烧伤。体检时典型的临床表现是可见栓塞血管。
Q=叙述烧伤创面三个带的形成
A=创面中心区域称为凝固带或坏死带，它包含失活组织。凝固带周围是淤滞带或水肿带，起初尚存活力但血流减少，随着低灌注和延迟复苏，淤滞带可以发展为凝固带。最外面的区域称充血带，以炎症反应血流量增加为特征。
Q=试述四肢烧伤创面的处理原则
A=任何肢体的烧伤创面要求迅速地作出判断，以使水肿形成最小化。如果创面是环形或接近环形的，则需要每小时检查脉搏。在水肿的肢体上触诊脉搏较困难，而多普勒超声仪可以精确地检测。右上肢，掌弓脉搏，烧侧和尺侧脉搏均应检测。双下肢、足背及胫后血管（动脉）也应检测。除低血压、尿量不足等复苏不良的病人以外，如果多普勒仪检测证实某血管搏动消失，应行焦痂切开（减张术）。
Q=烧伤后，为什么控制疼痛很重要？
A=因为疼痛引起心率、血压及代谢率的增加。适当控制疼痛，病人的超高代谢可以减低，心律及血压能更好地控制。在恢复和痊愈过程中，控制疼痛不当，可增加创伤后应激反应性疾病的发生率。
Q=什么是烧伤贫血？
A=直到创面封闭为止，一个典型的热烧伤病人常有明显的贫血。贫血是由于烧伤后病人的红细胞（寿命）半衰期缩短（40天左右，而正常半衰期为120天）。如果将源泉于烧伤的血液转输给未烧伤的人，红细胞的半衰期将恢复120天。
Q=烧伤初期如何治疗？
A=最初创面局部给予抗微生物制剂。最常用的是磺胺嘧啶银（SD-Ag），其他可用的制剂包括（碘、络醚），硝酸银和磺胺米隆。磺胺米隆是惟一的真正能穿透烧伤焦痂的制剂。但它有两个缺点：它可以引起疼痛，而且是碳酸酐本科抑制剂。超过一定面积，应用此药可以引起代谢性酸中毒。通常用它来处理耳部创面，它也可以用于伴发蜂窝织炎的烧伤创面。一般情况下，创面换药每天1～2次。
Q=削痂和切痂是什么意思？
A=削痂是一项去除烧伤焦痂的技术。原则上，削痂达到全部去除坏死组织并有出血，保留有活力的创面基底部。切痂指全部去除皮下组织层深达筋膜层，深度烧伤创面或老年烧伤通常应用此法。
Q=什么时间和怎样进行皮肤移植？
A=移植的第一步是应用切或削痂术准备受皮区，一旦基底部活力佳，则从供皮区切取断层皮片。移植皮肤通常通过缝合或钉子固定于受皮区，这种切痂和移植手术适合于任何Ⅱ度烧伤或Ⅲ度烧伤创面。一旦病人经过适当的复苏，血液动力学和呼吸状态平稳后，就应尽早择期手术。不能确定创面深度的病人应先行观察，一旦有明显征象表明自然愈合将长于3周，则应行切痂植皮术。创面愈合应在烧伤后21天以内完成，以避免瘢痕形成及挛缩，从而达到最佳的功能整形效果。
Q=移植失败的原因是什么？
A=（1）血管化不足；|||（2）感染；|||（3）移植皮片下积液；|||（4）创面基底部有残余血痂（坏死组织）；|||（5）存在机械性张力。
Q=什么是网状植皮，什么是整张植皮？
A=网状移植皮片上的孔洞可以防止皮片下液体或血液的积聚。依据网孔的尺寸，移植皮片可以拉网覆盖比供皮区大得多的创面。整张皮片没有孔洞，皮片下血肿形成或液体积聚的危险就会增加。从整形的观念更倾向整张植皮。
Q=Integra人工皮是什么？应何时应用？
A=Integra人工皮是一种葡萄糖胺和胶原的基质。它提供一种支架，皮纤维细胞可在其上以有序的方式沉积胶原。从而形成一种新真皮而不是瘢痕组织。一片硅胶膜覆盖于人工皮上，起屏障作用。烧伤创面必须早期切痂，放置人工皮并以钉子固定。新真皮即可形成。然后去除硅胶膜，薄皮片（0.04英尺）移植封闭创面。用薄皮移植，很少有真皮一同移植。这样供区可以反复数次供皮。此人工皮适用于大面积烧伤病人和需要限制供区大小的病人（如合并吸入性损伤或老年病人）。
Q=临时创面覆盖物的用途是什么？
A=临时创面覆盖物或屏障敷料在创面坏死组织去除后，未发生感染时非常有用。经典的生物覆盖物有异体皮（尸体皮）和异种皮（猪皮）。|||异体皮是大多数专家认定的最好的临时覆盖物，它为创面基底部提供良好的血管化。主要的缺点是价格昂贵，而且它也可以传播病毒而致受者感染。异体皮通常持续（存活）2—3周。|||异种皮便宜一些，但持续（存活）时间较异体皮短，为创面提供血管化不如异体皮。各种合成的创面覆盖物目前应用广泛，如物生膜，一种较早的合成覆盖物，它是由双层材料制成，外层由硅橡胶和尼龙水凝胶覆盖物含80%的水，为表皮细胞提供一个湿润的环境，促进其爬行。如果创面感染，它也可以为细菌生长提供最佳环境。很明显，完美的临时覆盖物尚未发现，新产品仍不断地上市。
Q=会阴及外生殖器热烧伤如何治疗？
A=局部良好的创面清洁护理是会阴及生殖器烧伤治疗的主要方法。这些区域血供丰富，大部分创面可以自愈。在会阴及生殖器处切痂植皮手术技术困难。基于这些原因，会阴及生殖器烧伤通常不于早期切痂植皮，如果3～4周肉芽创面形成，则可进行皮肤移植手术。除非常监测尿量，会阴及生殖器烧伤的病人不必应用导尿管。
SEC1=电损伤
Q=什么是电损伤
A=Lce和Astumian定义电损伤是指机体暴露至高于生理电流或电力所引起的组织损伤。
Q=美国电损伤发生情况如何？
A=在美国，每年通常有0.5/10万的人死于电损伤。1994年美国有84人死于雷击，561人死于与雷电无关的电暴露。
Q=电损伤的机制是什么?
A=电损伤时组织损害的病理机制比较复杂。然而有两方面起主要作用：（1）电流产生的热导致热烧伤，由电力直接引起细胞膜蛋白和类酯物的变性。当电流通过固体时电能转换为热能，这个现象称焦耳发热。产生的热卡（Q）与电流（1）的平方，组织电阻（R）和接触时间（T）成正比。电力作用于细胞膜上的直接结果是产生大量的孔洞，即电击孔。这些孔可以导致离子渗漏。代谢物的丢失．某些像DNA一样的大分子物质由病理状态下的细胞膜渗出。电力也可导致膜蛋白的变性。
Q=为什么电烧伤这个术语不确切？
A=电烧伤这个术语隐含了组织损伤，完全由热力所致。然而，电损伤包含热力及非热力损伤机制。
Q=“入口”和“出口”各指的是什么？
A=这两个术语最早来源于以下的概念：当机体作为一一个导体产生电阻，直流电由电位高的部位流向电位低的部位，病人接触电压较高的部位被认为是入口端，而电位较低那端称为出口端。交流电是以电源每半个循环的频率逆转电流方向为特征。因此，在大部分情况下，没有特定的解剖学入口或出口点。它更确切的是指病人连接高电位和低电位的部位。
Q=家用墙壁电插座的电压通常是多少？
A=美国家用电插座通常应用60Hz的交流电（AC）和110或120伏（V）的接线电压。此外，大多数家庭有240V的接线电压以供高压应用。
Q=如何计算电损伤病人的电流量？
A=事故中电流量可以通过已知输出端的电压及估计机体所产生的电阻（连接物和地面的电阻力）来计算。这些参数由于穿着不同的布料及保护装置不同常属未知。不包括皮肤和电源部的界面的阻力，机体组织提供的电阻，在两手、双足间或一手一足间大约500～1000欧姆（Ω）。这样一个人接触家用电输出端所能经过的最大电流计算如下：|||I=V/R或I=120V/500Ω=0.24A|||在皮肤和接触物之间仍有额外的电阻力。实际上，流经人体的电流可能远小于上述数值。
Q=引起软组织损伤所需最小的电压是多少？
A=电流的种类、频率、量都决定机体对损伤反应。倒如，一十人接触电（压）源产生心室纤维颤动，所需要交流电的电量少于直流电。同样，产生心室纤维颤动对于1kHz电源要求的电流高于60Hz电源。通常对于墙壁60Hz电源的输出端，仅0.5mA的电流量就可产生一个始动反应。通过前臂的电流量大于10-mA可使（触电）人无法脱离电点。这个现象称之为“允许离开”的门槛，它可能是由于电刺激致使优势的前臂屈肌（持续）收缩（所致）。暴露于50mA的电流量长于2秒钟将导致心室纤维颤动，而1A的电流量能立刻引起心肌收缩不全，同时引起骨骼、肌肉和神经的溶解。
Q=暴露于电损伤的常见模式是什么？
A=一旦与电源接触，就会使人遭受损伤。在高压电情况下，电弧和火花是好的导体，常常做为（人触电）中介物。由于电弧产热所致的热和热声学爆诈也可引起损害．与电源接触将产生焦尔热，电击孔和蛋白变性。当伤者接近一个电弧时通会产生与闪电相同的热力损害。电弧的温度能达到5000℃。产生的热可以引起热力损伤。病人可能描述距离电源有一段距离。查体时可能无法确定接触点。与非电力损伤所致的部分或全厚皮肤烧伤的特征不同。电暴露所致的继发性损伤包括由高压电击引起的高空落下和电流引起肌肉痉挛所致的颈椎或长骨骨折。
Q=电损伤如何分类？
A=临床根据接触点的电压高低将电损伤分为高压电损伤和低压电损伤。高压电损伤指接触高于1000V的电源引起损伤，而低压电损伤则指接触低于1000V的电源引起的损伤。|||临床上高、低压电损伤的分类不同于工业用电电力线的分类。临床上，高压电休克不同于低压电休克。高压电情况下，电弧介导的电流可能先于机械性接触产生低压电休克。传送三相交流电力线的电压，分为低、中、高、超高及极高压。低压小于600V，中压在2400V到69kV之间，高压在115～230kV，超高压在345～765kV，极高压在1.1MV以上。生产线上所致的大多数电损伤，因为在传送线上以中压为主导，通常都包括在中压范围内。据此分类应注意，一个中电压可能引起高压电损伤。
Q=对于电暴露史的追问还应注意哪些方面？
A=确定接触物类型，病人接触电源时间的长短。确定病人是否机械性接触电源，与电弧有无接触或遭受（电）火花烧伤。如果病人直接同电源接触，要确定患者的受累部位和接触的时间。
Q=时间允许的情况下，做哪些实验窒检查？
A=血气分析和血清电解质检查。尤其是血钾的浓度，对于指导治疗是非常重要的检测指标。如果高血钾或酸中毒则提示大范围的肌肉坏死，应尽早考虑手术切除坏死组织的可行性。血清肌酸酐及肌酸磷酸酶的升高也提示大范围组织坏死。尿含有肌红蛋白则更确切。
Q=四肢筋膜室综合征的临床表现有哪些？何时适合（手术）治疗？
A=由于电休克所致的感觉和运动神经损伤与肌肉、神经缺血的临床表现不易区别，电休克患者的骨筋膜室综合征的征象和症状并不可靠。极少有人有足够的经验，因此触电受伤的筋膜室压亦不可靠。动脉脉搏通常消失。可疑时，必须通过筋膜室直接测后来诊断。|||行筋膜（室）切开术．各人推荐的筋膜室压不同。Whiresides提倡当筋膜室压升高到高于心室舒张压10～30mmHg时应行筋膜切开术；Marsen则推荐筋膜超过45mmHg时应筋膜切开术。
Q=磁共振（MRI）在鉴定电损伤后受损组织时的作用是什么？
A=拥有新型的磁结构的MRI能快速、准确地提供关于解剖学部位和损伤严重程度的信息。此外，锝-99焦磷酸酶和类似核射线扫描仪能鉴别触电后的未损伤及损伤的肌肉，且具有高度精确度和灵敏度。但对于严重的电损伤，需太多时间才能提供有助于临床外科手术的信息，亦不能减少住院天数或手术次数。
Q=电损伤复苏时补液量如何计算?
A=严重电损伤患者，维持适当的血容量很具挑战性。严重的组织破坏可能在一个有限的，散在的皮肤烧伤上反映不出来。复苏是否恰当必须以肾脏灌注量来决定。当遇有肌红蛋白尿时须应用甘露醇以增加尿量。尿量并不是反应肾灌注量的可靠指标。在这种情况下，应该应用静脉内插管监测中心静脉压（CVP）或脉动脉楔嵌压（PCWP）。
Q=肌红蛋白尿的意义是什么？
A=电损伤病人肌红蛋白尿提示横纹肌溶解。如果不予治疗．会引起色素在肾小管内沉积，最终导致急性肾功能衰竭。
Q=血红蛋白尿和肌红蛋白尿的诊断与治疗
A=尿是暗红色或红葡萄酒色为其特征。病人须应用张力性利尿剂。碱化尿液以保持色素的溶解力。最好加用碳酸氢钠．88～132mEq/L静脉输入。维持尿量可应用甘露醇25～37g静点，或速尿40mg静点。 
Q=在闪电暴雨中，哪个地方躲避雷击最安全？
A=遭雷电者可能直接遭雷击或受到侧闪电击。侧闪电是从原始目标通过空气或地面放电，站在树下的伤者将会通过树遭受侧闪电击。因此，最安全的地方是闪电时停留在有金属避雷针的避护所内。如，水管可以为闪电提供一个到达地面的安全通路，亦可以停留在一个密闭的汽车中，这样人不容易成为与地面连接的导电体。但是站在汽车附近则容易受到侧闪电击。   
Q=电损伤者会发展成为延迟性神经性疾病吗？
A=会。在最近对50例电损伤患者的研究中，其中11名发展成为晚期的神经疾病综合征，包括肌力弱，感觉丧失，感觉异常，新的疼痛。
Q=对于口腔接触电损伤孩子的父母，应给予什么样的忠告？
A=当孩子咬断家居的电线时通常会引起口腔接触电损伤。组织损伤的程度从浅表的溃疡到皮肤全层缺损。在伤后第2和3周，由于坏死组织的脱痂可能伴有唇动脉出血。父母可通过手指按压的方法止血。他们应在（孩子）受伤时得到这种可能性的忠告。
SEC1=化学损伤
Q=引起化学损伤的主要物质是如何分类的？
A=化学损伤可以分为四组：酸烧伤、碱烧伤、磷烧伤、化学注射损伤。尽管在这四组中存在着一些相似性，但损伤机制和治疗方法各不相同。在家庭、农业和工业中应用的超过25000种产品可引起严重的化学损伤。
Q=机体的哪些部位最常受伤？
A=由于大部分化学损伤都发生在操作化学物质时，手和上肢最常受累。然而，溅伤可能会累及多个部位，尤其是未遮盖的区域如面部和下肢。
Q=化学损伤与热力烧伤有何不同？
A=化学烧伤实际上并不像热力损伤的“烧伤”。相反，化学溶剂使组织蛋白凝固，引起坏死。热力与化学烧伤的主要不同点是引起组织坏死的时间长短不同。热烧伤损害是瞬时的，而化学损伤将持续引起损害，直到化学物质完全清除或中和为止。此外，化学损伤可导致严重的全身中毒。
Q=化学烧伤的损害机制是什么？
A=酸烧伤引起凝固性坏死，而碱则引起皂化作用导致组织液化坏死。通常，碱穿透非常深而且很容易引起严重的全身中毒。浓酸可以引起放热反应，它将导致化学损伤和热损伤。
C=答案包含表格： 第614页，第4问题
Q=对于化学损伤，第一步应怎样治疗？
A=首先去除衣物或其他任何接触试剂的物质，然后是反复冲洗，冲洗，再冲洗。冲洗应在接触数分钟内进行。持续流动水叮冲散引起损伤的稀释热，最大限度的减轻损害。推荐1～2小时持续灌洗：指甲、头发、指蹼间应浚仔细地检查。应榆查有无眼及呼吸道损伤的表现。一些化学损伤亦可得益于解毒剂的应用，应立即与毒理学家联系。众所周知，由于化学烧伤的范围和深度很难估计，而病情呈进行性加重，损伤的范围多数情况下被低估，因此应采取较激进的办法进行复苏抢救：尿量是惟一最重要的指标。
Q=有不应用水冲洗的化学损伤吗？
A=注意由金属盐，即锂引起的烧伤．与水接触时均可引起白发性燃烧。此类烧伤应用D类灭火器扑灭，或者用沙子扑灭火焰。然后用矿物质或食用油覆盖烧伤，使金属与水隔绝。对于酚烧伤也应禁忌（水）冲洗。与其他的酸烧伤不，酚为有机酸，其穿透力在稀溶液中较强，而在浓溶液中较弱。
C=答案包含表格  第615页，第5问题
Q=化学烧伤病人的入院指征是什么？
A=（1）高危因素（并发其他疾病）；|||（2）伤厦手、足、面部、眼部或会阴；|||（3）烧伤面积大于15％的全身体表面积；|||（4）大部分剖面是Ⅱ度或Ⅲ度烧伤。
Q=沥青和油脂最好怎样去除？
A=沥青和工业油脂来源于长链石油和煤碳氢化物（极少部分源于含有聚硅氧烷的物质中）。Neosporin软膏是理想的沥青和油脂的清除剂。其抗菌性有利于控制感染，石油冻质是石油中固体微晶蜡的油脂胶状悬液。它是由长链脂肪酸化合物组成，存在于大多数沥青和工业酯之中。在急诊室里，石油冻已被证实是简单、有效的去除油脂的物质。
Q=酸烧伤的临床表现有哪些？
A=酸烧伤通常相当疼痛，病人可能需要相当大量的镇静剂。临床表现从红斑（就像表浅的损伤）到黄或黑色焦痴。深度烧伤呈皮革样外观。|||硫酸：绿黑到黑棕色焦痂。|||硝酸：黄色焦痂和组织着色。次氯酸；黄褐色焦痴和组织着色。三氯乙酸：发白的软组织脱落。
Q=酸烧伤如何治疗？
A=开始用水反复持续冲洗，在损伤后10分钟内开始冲洗最有效。然后应用稀释碳酸氢钠进一步冲洗。以后的治疗类似热烧伤。全层（皮肤）损伤应去除，并行皮肤移植。
Q=氢氟酸烧伤有什么不同？损伤机制是什么？
A=氢氟酸烧伤与酸烧伤相比，更类似于碱烧伤。首先与其他的酸烧伤一样，组织中高浓度的氢离子产生典型的皮肤腐蚀性损伤，可溶性自由氟离子穿透已损伤的皮肤并引起软组织的液化坏死，骨质脱钙和局部脱水。未经治疗，此过程可持续数小时或数天，引起局部和全身广泛的损伤。自由氟离子与钙、镁结合，引起严重的细胞内、外的贮存钙、镁（离子）的耗竭．导致许多生化过程的中断。
Q=氢氟酸在何处易发现？
A=氢氟酸是一种高度腐蚀的含氟元素的无机酸。常用于塑料及半导体的制造过程中，陶器的上釉、玻璃的蚀刻及去光，以及除锈过程中。它也在一些家庭事务中应用，包括铝的增亮剂和重垢清洁剂。自从17世纪晚期发现其溶解二氧化硅的作用之后，得到了广泛的应用。由于手套上的小洞及针对这种温和的水样致毒性采取预防措施不当而致伤。
Q=氢氟酸烧伤应怎样治疗？
A=治疗包括夹住指甲以避免酸陷入其下．迅速用水冲洗．最后使氟离子失活。局部应用10%葡萄糖酸钙凝胶按摩使之进入受累皮肤，以控制疼痛，减缓严重损害的进程。如果并无明显接触损害的证据，则用氧化镁软膏局部覆盖曾暴露的皮肤24小时，以使氟离子失活。也可局部创面注射10%葡萄糖酸钙溶液，以阻止损伤进展及全身的氟中毒。通常，非麻醉状态下30号针头多点注射0.1或0.2ml可迅速缓解疼痛。这也是进一步治疗的指征。动脉内注射葡萄糖酸钙也是很重要的辅助治疗。将导管置入动脉，10%葡萄糖酸钙或氯化钙溶液10ml加入5%葡萄糖中40～50ml输注4小时以上。治疗应持续至缓解后4小时。这种方法避免向痛区直接注射。
Q=酸烧伤其他潜在的并发症有哪些？
A=草酸和氢氟酸可引起严重的低钙血症和低镁血症。肝或肾损害可能发生于鞣酸，甲酸和苦味酸烧伤。接触强酸可引起吸入性损害。
Q=描述碱烧伤的临床表现
A=碱烧伤临床表现比酸烧伤看起来轻一些，但引起更深的损害。创面组织常常呈皮革样表现。
Q=通常碱在哪些地方应用？
A=碱是家庭最常用的化学制剂。它们是用于疏通管道，清洁炉具和花园矿物质、肥料及水泥等产品的活性成分。水泥烧伤及巴黎的用于制作夹板和模具的塑料烧伤，常常发生在从事健康护理的工作人员中。 
Q=碱烧伤的损伤机制是什么？
A=碱烧伤过程较酸烧伤即时危险性小一些，但最终引起更多的组织破坏。碱烧伤最初可能是轻微的，但如果不予治疗，则将发展为全层皮肤损伤。碱烧伤最初引起组织脂肪的皂化。导致脂肪细胞的死亡。游离碱分子可自由地透入，引起进一步的损害。损伤组织的pH改变比酸损伤更强，持续时间更长。  
Q=碱烧伤如何治疗？
A=由于损害组织中的pH明显变化，应在伤后l小时内用水反复冲洗。冲洗后，用敷料包裹已部分损害的皮肤并定期观察。局部可用磺胺米隆治疗，它不仅有抗菌作用，而且可中和创面有活性的碱，形成醋酸盐．而醋酸根无损害作用。庆大霉索含有硫酸根应避免应用，它们可产生放热反应，引起进一步损害。
Q=水泥的成分及烧伤机制是什么？
A=水泥是由碳酸钙、二氧化硅、氧化铝、碳酸镁、氧化铁组成。在工业化国家这些物质通常会引起烧伤。最常见的烧伤类型是皮肤长时间与水泥接触、磨擦引起的擦伤。在水泥生产过程中接触热水泥粉会引起热烧伤。在生产过程中水泥粉末从窑中逸出发生爆炸引起炸伤。第一步治疗是用水反复冲洗以去除腐蚀性物质。尽管湿水泥的危险性众所周知，用水冲洗去除这些物质是值得推荐的方法。
C=答案包含表格： 第619页，第19问题
Q=磷常应用在哪些地方？
A=尽管磷产品通常用了军队（火器），但也用于烟火、杀虫剂、灭鼠药以及肥料中。磷呈蜡状，半透明的固体。与空气接触可白燃，通常保存于水中。
Q=磷损伤的机制是什么？
A=磷暴露于空气中能自发燃烧，并能很快氧化生成五氧化二磷。它可用水熄火，但当十燥时可复燃。磷颗粒嵌入皮肤可继续发生产热和氧化反应引起烧伤，直至通过清创术，中和或完全氧化为止。
Q=磷损伤如何治疗？
A=最初用水反复冲洗，再通过清创术去除可见的颗粒，创区应用1％硫酸铜简单冲洗，形成黑色磷酸铜以去除磷微粒。然而，硫酸铜并无治疗作用，应在所有的（磷）微粒被去除后清洗干净以防铜中毒。
Q=化学药物注射损伤的原因是什么？常在何种情况下发生？
A=化学药物注射损伤大多数是由于静脉注射化学药物时注射到血管外组织间隙中引起。因此，大部分病例发生于肘窝和手背。
Q=损伤机制是什么？
A=最初产生炎症反应。然后依据注射化学药物的量、浓度及毒性逐渐发生组织坏死，脱落、溃疡形成。早期，善于交流的病人常诉不适而意识到这个问题，而局部只不过是一个暂时性红斑。然而，注射引起的损害可能相当严重而不得不截肢。
Q=引起注射性损伤的主要药物是什么？损伤机制是什么？
A=（1）渗透性试剂：包括阳离子的高渗性溶液，如钙、钾离子引起细胞膜内外渗透压失衡，使细胞转运机制破坏，导致细胞内的液体增加，细胞死亡。其他溶液则引起细胞脱水死亡，包括30％尿素。葡萄糖酸钙、钾、氯化钙，Renogafir一60，高渗性肠道外营养液及10%葡萄糖。|||（2）导致局部缺血的药物：包括儿茶酚胺、抗利尿激索均可引起局部缺血性损害。肾上腺素，去甲肾上腺素、间羟胺、多巴胺及多巴酚丁胺均有引起局部损害的报。|||（3）直接细胞毒性药物：包括引起水疱的抗肿瘤药物，碳酸氢钠，硫喷妥钠，地高辛。新青霉素及四环素。外渗液的机械性压迫及继发感染导致烧伤的发生。
Q=注射性损伤的临床特征是什么？
A=渗透性及阳离子溶液最无法估计损害和细胞死亡的范围。表皮水疱的存在表明是皮肤全层而不是部分坏死。失活组织的界限通常在损伤后1周内才明显。
Q=什么是最常应用的抗肿瘤药物？说明它的毒性
A=阿霉素是一种添加了抗生素的药物，常用于治疗乳房癌、前列腺癌、膀胱癌、脐癌、淋巴癌及多种肉瘤。临床上常引起疼痛反应。从死亡的细胞中释放出阿霉素DNA复合物可引起永久性细胞毒性作用，并可被活细胞利用。围绕硬化炎症带，此种局部反应叮逐渐扩展，成为大片的溃疡区，持续应用阿霉素，增加外渗处组织坏死的几率和范围，或引起先前已愈合的区域再次破溃。在溃疡形成以前，阿霉索引起的损伤可潜伏15周。这种溃疡发生在外渗液所致的扩散性，炎性，变硬的和痛性软组织肿块上。
SEC2=讨论
Q=注射性损伤应该如何治疗？
A=（1）有关外渗化学物质的量有利于预测损伤的范围。|||（2）静脉内注射导管应立即拔掉。然而，有些作者认为应保留导管注入解毒剂或抽出外渗溶液。|||（3）在外渗部位给予冷敷以引起血管收缩，并使化学物质潴留在局部区域。冷敷可每天进行4次，每次15分钟，连续3天。也可在第一个24～36小时每小时进行50分钟。|||（4）亦可应用热敷，以使血管扩张，增加液体吸收，减少外渗药液的浓度。然而，热敷可增加阿霉素的毒性。|||（5）可应用一些解毒剂，透明质酸酶可破坏组织粘固性，可使刺激性液体快速扩散从而减少局部损害，可用于10%葡萄糖、钙、钾、氨茶碱、新青霉索、造影剂、全胃肠外营养液的外渗。酚妥拉明是一种α阻滞剂，可用作抗利尿激素的解毒。1/6M硫代硫酸钠可明显减少由于氯芥引起的溃疡。局部应用溶90%生育酚酰琥珀酸盐的二甲基亚砜（DMSO）对于阿霉素外漏的治疗有益。皮质类固醇是抗肿瘤药物外渗的解毒剂，已有大量的文献报道。添加碳酸氢钠可增强其效果。|||（6）应抬高患肢以利静脉的回流。|||（7）创区暴露或覆盖薄层敷料以利定期观察。|||（8）应用轻质夹板固定腕关节于背屈30度，掌指关节屈曲。允许手指主动和被动地活动。
Q=注射性损伤外科治疗的作用是什么？
A=通过保守方法能治愈的损伤应使用保守治疗，那么药物治疗失败的病例怎么办？不存易愈合的损伤早期应用外科治疗很重要，有许多优点。早期积极进行手术治疗的指征是广泛的外渗伴动脉损害，肌间隔综合征或快速扩展的皮肤坏死。坏死组织境界清楚的患者，应在抗生素保护下进行广泛的清刨术。有些人队为抗肿瘤药物血管外渗的手术指征是损伤后持续或渐进性局部疼痛达1周。一旦诊断为阿霉素引起的溃疡，应积极行手术切除。切除范围应包括正常皮肤及皮下组织的边缘，深达健康组织。受累的筋膜及肌腱亦应切除。阿霉素可发生荧光，因此可用紫外线确定渗出的范围，必要时可用局部肌瓣及皮瓣保护其下的神经血管组织。
SEC1=冻伤
Q=冻伤的三种常见类型是什么？
A=组织冻结损伤（冻伤），非组织冻结损伤（战壕、冻疮）和低温伤。
Q=冻伤是什么？
A=冻伤发生于境温度降至28度（-2℃），组织冰冻导致细胞内形成冰晶体及微血管闭塞。
Q=什么是冻疮？
A=冻疮是皮肤长时间暴露于高湿度、低温环境下，但无组织冻结。其深部体温保持止常。登山者常有此典型的表现。
Q=战壕足是什么？
A=战壕足发生于肢端长期暴露于潮湿温度为32～50华氏底（1～10摄氏度）的环境下，肢端是潮湿的，热量很易丢失，血管收缩而血流很少。
Q=战壕足的症状是什么？
A=战壕足以麻木、刺疼、疼痛和局部发痒为特征。皮肤最初发红、水肿，继之逐渐变成灰蓝色，几天后足部开始宽血。3～6周内这些症状缓解，但肢端对冷仍敏感。
Q=什么是冷性荨麻疹？
A=冷性荨麻疹是由于暴露于低温（尤其是水上活动）下所引起，由疱与淋巴水肿组成的综合征。依据疾病的严重性，可能发生过敏反应。有两种类型冷性荨麻疹，家庭性和获得性。可通过病史和冷刺激试验来确定诊断。
Q=导致冻伤的潜在危险因素有哪些？
A=（1）滥用物质（30%～50%），尤其是酒精；|||（2）精神疾病（10%～20%）；|||（3）环境因素（缺乏适当的衣物及天气条件）；（4）外周血管性疾病（血流减缓）；|||（5）年龄（老人及幼儿）；|||（6）种族（北美人比白人更危险）；|||（7）药物（如氨荼碱，咖啡因、氟尔瑞尼尔（fiorinal）、麦角碱）。
Q=冻疮如何分类？
A=
C=答案包含表格：第624页，第8问题
Q=冻伤的病理过程是什么？
A=组织损害可源于直接的细胞损害或微血管血栓形成的间接作用和继发性缺血。在冻伤过程中已知的变化有：|||（1）细胞外冰形成；|||（2）细胞内冰形成；|||（3）细胞脱水皱缩；|||（4）电解质浓度异常（由于上述原因）；|||（5）脂质蛋白复合物紊乱。|||伴随着复温、冰晶体溶化，内皮受损加剧水肿。表皮水疱形成和自由基的形成继续这种损害。炎症介质，前列腺素，凝血恶烷引起血管收缩和血小板聚集，更加剧局部缺血。
Q=冻伤耐血管有何改变？
A=血管}内皮尤其易受影响。冷冻及解冻后72小时，内皮可能完全消脸而被纤维沉淀物取代。已有学者在电子显微镜下观察到血管周围液外渗以及内皮肿胀和溶解。
Q=冻伤过程中，什么免疫因素起作用？
A=整联蛋白（CD11a/CDl8）和选择素（L，P和E）介导的嗜中性粒细胞，内皮细胞粘附导致了细胞功能紊乱。这在其他整形外科疾病中也可见到（局部缺血/再灌注、失血性休克、异体移植排异）。来源于复活免疫细胞激活途径上的某些因子，如血栓素B2，前列隙素E2和F2α。由冻协水疱中分离出来。有证据表明，炎症反应链将影响其结局。
Q=冻伤如何治疗？
A=快速复温是治疗急性冻伤的关键。浸入104度F～108度F（40℃～42℃）的水中是治疗各型冻伤的基础治疗。应严格掌握温度范围，因为低温不利冻伤组织，高温将发生烧伤。必要时应用非口服止痛药。局部按摩可能加重损伤，应列为禁忌。快速复温后，防止组织/皮肤局部缺血的标准治疗模式如下：|||（1）去除清澈的水疱；（2）出血性水疱保持完整，感染则吸出；|||    （3）抬高患处以减轻水肿；|||（4）局部外用凝血氧烷阻制剂、芦荟制剂（Dermide）；|||（5）全身应用抗前列腺素制剂（如，阿司匹林，布洛芬）；|||（6）给予破伤风类毒素；|||（7）旋涡疗法减少感染的发生，早期被动活动受损肢体。
C=答案包含图片：第626页，第12问题
Q=外科治疗冻伤的作用是什么？
A=冻伤急性期时重建是没有作用的。冻伤早期积极地清创或截除可能危及活力的组织。早期手术的惟一指征是松解限制性硬痂或引流局部抗菌失败引起的痂下感染。当组织损伤继续进行，以至坏疽，则需要行截肢和/或封闭创面的手术。外科手术应延迟到坏死组织界限清楚时。
Q=在判别冻伤范围时还有哪些其他的诊断方法？
A=放射性同位素血管及骨显像、血管造影术、热录像仪及数字体积描记器均已用于帮助早期组织活力的鉴别诊断中。
Q=在治疗冻伤中还有哪些辅助治疗？
A=（1）应用中性α阻滞剂作为药物性交感神经切断术来缓解动脉痉挛。盐酸妥拉苏林和注射用利血平在应用后3～24小时开始阻断交感神经对血管的影响，此效果可持续2—4周。|||（2）尼菲地平在儿童用量为20～60mg，通过扩血管作用防止新病灶的产生。|||（3）清除现有病灶自由基清除剂如硫酸二甲基，维生索C和维生索E可能有治疗再灌注复合损害的潜力。溶栓剂如低分子右旋糖酐、肝素、尿液酶及链激酶已在实验中，显示大有前途，但需要进一步临床试验。
Q=冻伤的预后如何？
A=冻伤后通常遗留关节炎。疼痛，对冷敏感不太常见，但可见于严重病例。可出现多汗及皮肤色素改变。手外科医生注意的是儿童骨骼损害的发生和继发性生长畸形。
SEC1=代谢和营养
Q=什么是烧伤的高代谢反应？
A=烧伤高代谢反应以心输出量、每分钟换气量以及核心体温增加，负氮平衡为特征。反应强度矗接与烧伤面积成比例。当病人烧伤面积大于50%全身体表面积（TBSA）时，其代谢率达到静息状态能量代谢的1.5～2倍。
Q=反应介质是什么?
A=儿茶酚胺是高代谢反应的主要介质。其分泌与烧伤面积及代谢率的增加有密切关系。循环中胰高血糖素及氢化考的松的水平与分解代谢亦有关。
Q=高代谢反应有哪些器官系统参与？
A=烧伤时发生的全身病理反应为一个二相模式：早期的低功能状态及后期的高功能状悉。所有的器官系统均按此固定模式改变。但反应的程序及持续时问直接与烧伤范围有关。
C=答案包含表格：第628页，第3问题
Q=如何能减缓高代谢反应？
A=随着高代谢反应，产热增加，中心体温升高到最舒适，最小能耗的水平。外周温度低于热平衡点，导致儿茶酚胺的释放和代谢率增加。保持外周环境88华氏度，中心体温100华氏度～100.5华氏度有助于防止过多的能量消耗。
Q=代谢率何时恢复正常？
A=切痂植皮后创面封闭，代谢部即开始恢复到基础水平。代谢恢复到正常，需到创伤塑形完成以后。
Q=烧伤病人免疫系统有什么改变？
A=烧伤免疫系统破坏最早的是阻止微生物入侵的皮肤屏障。补体系统花生四烯酸连锁反应及炎症因子连锁反应亦迅速激活。循环中免疫球蛋白水平下降。    
Q=烧伤营养支持的目的是什么？
A=营养支持提供足够的卡路里和蛋白质以适合高代谢的需要及烧伤病人的氮丢失，防止组织蛋白质的燃烧。
Q=何时开始营养支持？
A=营养支持应尽早进行。
Q=营养支持最佳途径是什么？
A=肠胃营养是较好的途径。是最安全、最实际的提供营养的方法。可用于大多数烧伤病人。它无中心静脉置管的危险，有助于保持肠粘膜的完整性，刺激更多的胰岛素释放，促进合成代谢。如果不能经口腔进入，则需经品/鼻插管，或行喂养性胃或空肠造口术。
Q=何时应用肠外营养？
A=一般情况下，烧伤病人应避免肠外营养。如果不能通过肠道提供足够的营养，如严重烧伤或长期的肠梗阻。肠外营养可用于阻止机体蛋白质的过多消耗。
Q=烧伤病人肠外营养的并发症有哪些？
A=肠外营养最常见的致命的并发症是脓毒症。其他的并发症与中心静脉置管有关，如气胸、出血、血栓、异物或空气栓塞，插管错置，心律不齐及局部创口感染。中心静脉插管的护理必须细致．以减少并发症。每3～7天必须改换置管点，以减少与置管有关的感染。
Q=哪些病人会发生肠梗阻？
A=烧伤面积超过20%TNSA的病人几乎均会发生麻痹性肠梗阻。应用麻醉荆，电解质紊乱，伴发疾病及老年人肠梗阻发生的危险性增加。
Q=肠梗阻应如何治疗?
A=烧伤所致的麻痹性肠梗阻应行胃肠减压，以防止呕吐及误吸。肠梗阻仅限于胃和结肠而小肠功能正常，因此早期可通过口/鼻胃管进行肠道喂养。应补充电解质并维持在正常范围。
Q=肠梗阻何时恢复正常？
A=通常在烧伤后24～72小时恢复。严重烧伤病人的肠梗阻可能持续到第2周，需经肠外营养。
A=如何估计营养需要量？
A=海瑞斯一白尼的克特（Harris—Bendict）方程式，是一种基于体表面积和年龄的特殊烧伤公式和列线图，被用于估计热卡需要量，但估计的热卡常常偏多。间接测热计是金标准，可用于所有严重烧伤（超过4%TBSA）患者。随着烧伤创面的闭合和活动水平的增加，热卡需要量会发生改变。困此，营养支持应做相应的调整。
Q=最理想的热卡一氮比率是多少？
A=理想的热卡一氮比率范围应在100:l和150:1之间。氮丢失可能很明显。每天超过40g。
Q=如何估计营养支持是否适当？
A=在严重烧伤病人、氮平衡及基础代谢消耗可通过24小时尿（以决定氟平衡）和每周一次的间接测热计来测量。每天记录体重、液体入量/出量及热卡。测量血清内脏蛋白水平，如前白蛋白和维生A结合蛋白均不可靠。
Q=喂养过度的后果是什么？
A=喂养过度将导致脂肪增加、腹泻和CO2产生增多。
Q=通过烧伤创面丢失的营养物质有哪些？
A=所有的维生索和营养微粒可通过烧伤创面和尿液丢失。血清水平持续降低，烧伤面积超过40%TBSA特别明显。
Q=是否需要扑充维生素及矿物质？
A=许多维生素和矿物质是蛋白质代谢的辅助因子。缺乏会减少烧伤创面的张力及胶原力量，从而影响创面的愈合。烧伤后有关维生素及微量元素摄入的指南尚无文献报告。临床七维生素及微量元素缺乏的丧现常被烧伤创面掩盖。所有烧伤患者均应补充微生素及微量元素，每天给予500mg维生素C，10000IU维生素A和1Omg锌。
Q=儿童有哪些特殊？
A=儿童的代谢高得多。必须加强营养支持以防止永久性的生长障碍。
SEC1=讨论
Q=在烧伤中重组人生长因子起作用吗？
A=在前瞻性随机双盲性临床实验中，重组人生长因子（RHGH）可增加蛋白质合成代谢．促进严重烧伤儿童供区创面的愈合。每天每公斤0.2mg可增加蛋白更新及合成，并可使断层皮片供区的愈合时间提前2天。
Q=预防应激性溃疡的最好方法是什么？
A=尽早恢复进食是预防应激性溃疡的最好方法。胃酸pH维持在5以上可防止消化道出血和胃炎的发生。在酸被中合的胃中细菌过度繁殖是导致院内肺炎的危险因案。无缓冲作用的细胞保护剂和前列腺素E和硫糖铝，可用于预防应激性溃疡。烧伤病人随机研究表明应用硫糖铝与应用抗酸药和组胺抑制剂，肺炎的发生率并无差别。
Q=特殊的肠内（营养）配方有益吗？
A=包含鱼油、谷氨酰胺、精氨酸、纤维素和支链氨基酸的特殊配方，其优势尚不能肯定。
SEC1=烧伤修复
Q=修复的一般原则是什么？
A=（1）烧伤急性期恰当的治疗，包括预防感染，及时封闭创面，保护关节功能、力量及耐力，提高生活自理能力，控制水肿和向病人、家属及同事们宣讲有关烧伤康复知识；|||（2）为病人恢复正常生活做好准备，创面愈合后尽早返校或工作；|||（3）通过锻炼、夹板积极的物理及专业治疗，防止挛缩的发生；|||（4）对于挛缩，早期给予手术或其他疗法；|||（5）提供心理袷疗。|||以上原则适用于烧伤急性期的治疗，也适用于出院病人恢复阶段。
Q=烧伤修复何时开始？ 
A=一旦病人病情平稳，复苏成功后即应开始。营养支持应立即进行。大面积烧伤病人缺乏营养将导致创面延迟愈合或愈合不良，出现并发症。最初的外科治疗如下：|||（1）对环形Ⅲ度烧伤行焦痂切开术。|||（2）早期对源U。或近Ⅲ度烧伤的病人行削痂术。薄片状去除烧伤组纵，确定暴露层是否达到可移植皮肤的活力组织层。早期削痴使烧伤刨面感染几率降至最低。伤后5天感染的危险呈指数增加。削痂能保留撮大量的组织。|||（3）切至筋膜仅限于皮下组织无活力的最深烧伤。筋膜上移植断层皮片功能及外观较差。筋膜切除亦切除了淋巴管将导致肢体远侧持续性水肿o
Q=什么是焦痴切开术？
A=焦痂切开术即打开焦痂，在Ⅲ度环形烧伤区切开焦痂。焦痂切开术最多见于肢体烧伤，也见于腹部和颈部切开无活力组织。此手术无疼痛，可在床边麻醉状态下进行。四肢焦痂切开术可以改善肢体远侧部分的循环，防止筋膜综合征。在胸部可以改善通气。颈部烧伤几乎总伴有吸人性损伤需行焦痂切开术。多为严重的火焰烧伤，成活率低。
Q=四肢环状烧伤动脉供血不足的表现可被哪些因素掩盖？如何监测这些病人？
A=在烧伤后最初48小时，环形烧伤的肢体处于血管损伤的危险时期，外周循环情况的评价受以下因素的影响：|||（1）烧伤组织变硬或缺乏弹性；|||（2）烧伤皮下组织水肿积聚，产生压力导致血管损害。确定血供状态惟一可靠的方法是通过多普勒血流仪。其他技术（如，筋膜室测压）常不需要。体检可见环形或近环形的坚硬，缺乏弹性的烧伤组织。多普勒证实血流减少，是临床判定焦痂切开术的充分依据。在乳酸酸中毒影响组织。静脉淤血成为问题之前尽早行松解术，有助于保护组织．达到满意的修复。
Q=环形烧伤肢体最早的缺血征象有哪些？
A=清醒病人诉麻木和刺痛。服镇静剂或昏迷病人最早的征象是多普勒发现指（趾）脉搏减少或缺失。如果手指未烧伤，脉搏血氧仪可能有用。然而上肢环形烧伤病人，手指未烧伤者罕见。由于鞋或靴子的保护，下肢烧伤则不同。
Q=最近上肢烧伤的病人发生手内肌减缩手病理原因是什么？应如何治疗？
A=导致手内肌减缩手的病理是深部手肌的筋膜室综合征。此综合征的治疗是在手背掌骨之间作三个放射状切口，然后向下分离达肌筋膜室并松解之。
Q=上肢焦痂切开术的切口部位在哪里？
A=应沿着肱骨内、外侧面和前臂及腕部桡侧面纵形切开。手指的焦痴切开术也应沿桡、尺侧缘进行。
Q=烧伤急性期必须考虑哪些修复因素？
A=考虑的修复因素包括：|||（1）在复苏过程中维持充足的灌注以防止进一步的损伤和烧伤创面的加深；|||（2）深度烧伤的病人早期行切/削痂植皮术以促进愈合；|||（3）通过恰当的物理治疗防止瘢痕收缩；|||（4）锻炼或用夹板；|||（5）注意对已愈合创面的治疗，以防止增生性瘢痕的形成。在治疗面、手部烧伤时，必须考虑美学以获得最佳的美容效果。
Q=烧伤疤痕何时开始治疗？
A=通常，外科治疗针对成熟的瘢痕。不成熟的瘢痕（愈合后少于6个月）可以应用保守治疗，如应用以油为基础的皮肤润滑剂、按摩、弹力套及锻炼。如果瘢痕组织需要去除（如手、面部增厚的瘢痕引起明显的畸形），则外科医生无需等待瘢痕成熟。一些原则指导不同的修复手术：|||（1）急性手术，不能被拖延（如眼、骨或软骨的暴露）。|||（2）必要手术，用于恢复功能。|||（3）择期手术，用于恢复更趋正常的外表。
Q=烧伤治疗中，优先处理的解剖部位是哪儿？
A=手和脸。
Q=哪儿最早报告治疗烧伤？治疗原则是什么？
A=洋尽的资料表明伊拉克的尼安德特人已早在60000BC就提出草药治疗的价值。在埃伯氏纸草482年，即1500BC时，烧伤治疗原则如下：|||第l天：黑泥；|||第2天：混有酵母的牛粪；|||第3天：混有大麦面团的干洋槐树脂．蒸过的药西瓜和油；|||第4天：蜂蜡脂团和煮过的豆纸草；|||第5天：药西瓜，赭石，树叶和铜碎片的混合物。|||有趣的是，烧伤用铜夹板支撑着．说明连那时内科医生也知道挛缩问题，并尽力阻止挛缩。
Q=可选择利用哪些暂时创面覆盖物？
A=（1）生物性覆盖物：尸体皮、猪皮、羊膜。|||（2）合成皮肤物质：生物膜，Kaltostat（褐藻胶钙或海草被盖）。当供区可利用时，自体皮肤移植最终取代越些覆盖物.许多临时创面覆盖物产品已上市。大部分覆盖物声称能减轻病人的瘢痕形成和畸形，提高生存率。 
Q=永久性创面覆盖物可选择哪些?
A=永久性创面覆盖常通过断层皮片移植（STSG）完成，它可里片状或网状移植。在特殊部部位，有时应用全厚皮肤移植（如在眼周）。在烧伤急性期，很少应用带蒂皮瓣或游离皮瓣，但在晚期治疗烧伤疤痕挛缩时常需要。自体断层皮片通常来源r病人自体。当烧伤面积过大时（超过60%TBSA），可自病人身上切取小片皮肤，独立培养生长成片状上皮细胞，再移植地创面上。近年来已培养出无抗原性表皮，这种表皮来源于胎儿包皮，并将很快商业化应用。目前正在进行的工作集中在烧伤切痂时应用带有培养表皮细胞的真皮替代物。然后，在培养的皮肤能用时，磨削和再植皮。
Q=切痂与削痂有何不同？
A=切痂可减少失血，手术进行的更快（只应用于Ⅲ度烧伤）。然而，移植于筋膜上的皮肤功能及整形效果较差。切痂手术仅限于很深烧伤或深度烧伤面积很大的病例。另一方面，削痂和皮肤移植保留未烧伤组织，整形和功能效果较好。与切痂病人相比，淋巴水肿较少见。应用止血带或连续进行手术会减少失血。
Q=烧伤的后期并发症是什么？
A=（1）皮肤色素改变（更黑或更淡）；|||（2）结构政变（再生不良或过度增生）；|||（3）生理节律紊乱，严重的烧伤瘢痕发痒及创伤后应激综合征共同作用引起失眠；|||（4）瘢痕收缩导致机体畸形；|||（5）关心美容；|||（6）心理后果；|||（7）异位骨形成。 
Q=烧伤修复最好的方式是什么？
A=防止过多的瘢痕形成及疤痕挛缩。
Q=烧伤修复的一般原则是什么？
A=手、面、颈部应用大张皮片移植。在较易发生挛缩的部位移植较厚的皮片（如口周、眼周和颈部）以减少瘢痕收缩。薄断层皮片（STSG）收缩最大，而厚一些的STSG刷收缩少些。全厚皮片（FTSG）不收缩。网状皮肤移植有裂隙、愈合时间长且整形效果差。应用夹板以阻止瘢痕收缩。一个专业性或理疗医师应从一开始就最大限度的促使病人活动，同时保持活动范围，预防瘢痕挛缩。用夹板固定手。颈部用颈托。用伸展夹板固定肘、膝、腋部以减少癜痕挛缩。无论足部是否烧伤，保持足部背屈的设备是有用的。一旦部分或全部皮肤移植创面愈合，或未植皮创面稳定后就适台应用Jotst压力套以减少瘢痕形成。儿童应持续进行到生长期末。这样能早期发现和治疗生长受限。成人应持续进行到烧伤后功能和情绪均恢复后。
Q=功能修复是什么？
A=重建某一部位正常功能的修复称之为功能修复。最常要求功能修复的部位有：|||（1）头颈区域；（2）腋部；|||（3）手和肘；（4）青春期少女前胸壁；|||（5）其他部位的关节松解以利其正常的活动范围及生长。
Q=如何预防增生性瘢痕？如何治疗？
A=增生性瘢痕能通过下列方法预防或减到最少的程度。|||（1）在已愈或植皮的皮肤上早期加压，制式服装（称Jobst加压套/服）。最早Jobst公司生产而命名，用25～30mmHg的压力每天穿22～24小时，用于预防增生性瘢痕。Sally Abston在Galveston  Shriner儿童烧伤治疗中心首次推广应用。儿童应用此方法的缺点是可能使生长延迟，在儿童快速生长期间，需经常测量，制作新的压力服。|||（2）应用硅片或硅凝胶。|||（3）应用Haelan带（浸有类固醇针剂。|||（4）外科手术松解或切除增生性瘢痛，用皮瓣或局部、远处皮瓣移植覆盖创面。|||（5）无抑制瘢痕生成及挛缩的短期治疗方法。对恢复病人这是一个令人烦恼的并发症，在创面完全成熟前常需要外科手术矫正功能障碍。
Q=手烧伤后典型的畸形是什么？如何治疗？
A=烧伤后典型的畸形是爪形手畸形。正常手功能由于疼痛敏感，力量减少而受限并导致无功能位。挛缩瘢痕牵扯拉掌指关节处于过伸位，指间关节屈曲，拇指内收，第5指尺侧偏，手纵向及横向的弧度变平。即形成爪形手。如果挛缩瘢痛无对抗，将导致关节囊和韧带增厚收缩，关节半脱位、肌腱缩短和挛缩粘连。|||如果第一指蹼间隙挛缩，限制拇指和食指内收和外展，会影响功能。指间瘢痕会减弱球形控制力。拇拇指占手功能的40%。使拇指处于屈曲的瘢痕会影响其抓握功能。鱼际或拇指指蹼间隙挛缩使手功能受限，需要松解。用原STSG、FTSG、Z成形或复合局部皮瓣和皮肤移植修复。术后用夹板固定拇指伸展位。夜间戴弹力手套6～9个月。当手背瘢痕广泛，则完全切除瘢痕。再移植皮肤是一个好的选择，术后长期夹板固定。
Q=颈部瘢痕挛缩如何治疗？
A=颈部瘢痕及瘢痕挛缩会严重限制功能，引起正常姿势的改变，并使手术插管困难。颈部瘢痕挛缩使手术操作不安全，当烧伤瘴瘢痕延伸到面部，瘢痕向下牵拉口，甚至下眼睑。吃饭、吞咽功能受限，面部出现畸形。延伸到肩部、腋部及胸部时．肩部活动受影响．乳腺组织会被向上牵拉，错位或活动时出现反常运动。|||继手之后，颈部是最常见的挛缩的部位。选择松解瘢痕挛缩的方法依据瘢痕的严重程度及其范围。切瘢植皮后，颈部常要长期的治疗以防止瘢痕挛缩的再发生。也也切开瘢痕，其间行植皮术。无论哪种术式，术后应用夹板以防止颈部再次发生瘢痕挛缩屈曲。|||术后敷料去除1周后开始应用压力套。为了上胸部、前肩和胸部的瘢痕重塑，可垫上硅橡胶弹性和/或假体泡沫用来分配弹力背心的压力。硅凝胶也可在夹板和/或弹力套下。必须考虑美学观念。戴夹板或弹力套的平均时间是1年；当移植区平坦，不再充血即可不再继续使用。
Q=治疗严重的颈部瘢痕挛缩的外科手术有什么进展？
A=中国皮瓣，或桡侧前壁游离皮瓣由中国外科医生发明。它提供了一个薄的血管化皮瓣覆盖颈部切疤后的创面。高凡等于1978年首次报道应用。
Q=什么是小口畸形？
A=小口畸形是指口周尤其是口角处瘢痕挛缩，是由面部口周烧伤所致。导致这种畸形最常见的烧伤是电烧伤（由幼童咬电线时引起）。比较常见的是由予误吸碱液所致的烧伤或面部深度烧伤。这种损害导致的组织缺损损害美容和功能，吃东西障碍。口腔卫生、牙齿保健、面部表情及说话功能均受损。市面上已有小口畸形矫正器。病人对其耐受较好。口周区外科修复，术后早期应用合适的夹板很重要。
Q=为何腋窝瘢痕挛缩需要治疗？
A=肩部是活动最多的一个关节。瘢痕挛缩会限制其自主功能。如果瘢痕延至躯干，上身的穿衣、吃饭、姿势均会受到影响：如果延至手臂。肘部活动会受限。此区深度烧伤后腋窝挛缩很难预防，而规律的锻炼和活动范围非常重要，依据邻近皮肤瘢痕程度及腋区有毛区域受累的大小决定外科手术术式。腋窝整形的时间仍有争论。在大多数外科手术后飞机状夹板是基本的矫正器。最初，持续佩戴，以后夜间戴3～6个月。对于带状挛缩松解术（如Z矫形），只需肩部外展30度～45度45，无需应用飞机夹板。有时模具需同时加压。为了牵拉肌肉和韧带，预防粘连，长期挛缩松解后甚至需要持续的被动活动（CPM）。
Q=为什么治疗年轻女孩的前胸烧伤瘢痕很重要？
A=乳房表面皮肤的烧伤瘢痕会限制青春期女孩乳房的增大，引起明显的美容畸形。
Q=为什么眼睑外翻畸形必须尽早矫正？
A=眼睑皮肤外翻挛缩会导致眼睑离开眼球，阻止眼睑闭合。角膜继发性干燥导致溃疡及角膜混浊。眼睑外翻畸形尽早矫正可防止角膜损害。注意：严重面部烧伤病人的眼睛十分重要。
A=什么是烧伤秃发？
A=烧伤脱发是由于深度烧伤导致头皮的秃发。
Q=烧伤秃发如何治疗？
A=最初头皮烧伤给予清创和切痂，STSG植皮。头皮毛囊位于真皮下，即使全层皮肤损伤仍有存留。如果出现脱发，可分次切除秃发区。如果受累面积大，需行头皮扩张。如果有足够的未损伤毛囊的头皮组织可利用，则可覆盖50%的头皮。
Q=治疗烧伤瘢痕．有哪些方法可利用？
A=（1）修正瘢痕；|||（2）Z瓣和其他的局部转移皮瓣；|||（3）对于大面积的瘢痕挛缩或局部增生性瘢痕进行皮肤移植。|||（4）组织扩张；|||（5）带蒂或游离皮瓣。
SEC2=讨论
Q=生物的或人工合成的暂时性覆盖物哪种更好?
A=生物的和人工合成的覆盖物均为可利用的支架。人工合成覆盖物比尸体皮更偏贵一些，而尸体皮比猪皮贵一些。人工合成皮肤限制了局部油脂和溶液的应用，而猪皮或尸体皮可继续使用。尸体皮和猪皮留置时间长则导致免疫排斥反应。病人对人工合成皮很少有过敏。人工合成敷料不能像生物敷料一样有效替代皮肤功能（防止蒸发、细菌和真菌的屏障）。尽管更新的产品可能有更好的性能，在不同技术产品的价格、有效性、安全性对比中，没有足够的临床实验证实哪一种有明显的优越性。







