SEC1=心电图
Q=心电图有助于室上性心动过速（SVT）的鉴别诊断吗？
A=通常很难通过标准心电图确定SVT的类型，多数情况下需要进行心内电生理检查。SVT的主要类型有：窦房结折返性心动过速；房内折返性心动过速；由加速性旁参与的窄QRS波心动过速和房室结折返性心动过速，后者大约占SVT的60%。如果II，III，AVF导联P波为负向波，并且P波位于QRS波前或QRS波结束即刻，就可作出准确的诊断。不幸的是很多时候P波埋在QRS波群中，不易诊断。因此，标准心电图仅在少数情况下有助于SVT诊断。窦房结折返性心动过速及房室结折返性心动过速能通过按压颈动脉窦终止。

Q=信号平均心电图如何帮助临床诊断？
A=信号平均心电图（SAECG）将心脏产生的非常弱的心电信号进行放大然后通过心电滤过器。由很多个心动周期产生的信号经滤过后由计算机平均并作为单个QRS波打印出来。发生在QRS结束后的低振幅电位（通常小于40μV）非常重要，其次QRS波的电压和待续时间也很重要。|||在很多有持续性室性心动过速发作的患者中能记录到异常的SAECG，能提示哪些室速及不明原因的晕厥患者需要作电生理检查。SAECG的用途是对心肌梗死后的患者迸行危险性分级：晚电位阳性与室速诱发之间有高度的相关性，SAECG检查能准确地发现猝死的高危患者。

Q=心室肥厚的指征是什么？
A=在左心室肥厚（LVH）时，心肌重量增加使QRS电压增加，常伴继发性ST及T波的改变。因为有些变化不明显，提出了许多（至少25项）特异性的心电图指征以助于LVH的诊断，其中电压是最有用的标准：|||肢体导联：aVL导联R波振幅大于11mm|||aVF导联R波振幅大于14mm|||I导联R波振幅加上III导联S波振幅大于25mm|||胸前导联：V5或V6导联R波振幅大于26mm|||V5~6导联R波振幅加上V1导联S波振幅大于35mm|||大多数LVH患者可通过这些标准诊断，如果采用心电图学教科书上的一些更深奥的标准，一般会提高诊断的准确性。|||右心室肥厚（RVH）的诊断也依靠电压振幅，但RVH时，额面电轴的偏向也有助于诊断。RVH的重要诊断标准有：|||电轴右偏不小于110°|||V1导联R波振幅不小于7mm|||V1导联R/S大于1|||V1导联为qR形或rSR’形并且R’不小于10mm|||当患者同时有LVH和RVH时，上述大多数标准不再起效，因为两者相互抵销。

Q=非Q波梗塞是一种心电图诊断吗？
A=简短的回答是：不是！非Q波梗塞的诊断必须建立在高度可疑的心电图基础上合并明确的证据（如心肌酶水平的升高）。Q波已被作为透壁梗塞的标志，但是经验告诉我们，单凭这一标准会漏诊许多急性心肌梗死。偶尔在非透壁梗塞时记录到Q波，这也是客观存在的。非Q波心肌梗死的心电图变化包括了ST段和T波，ST段的抬高和压低都可以记录到，尽管发生ST段压低的情况超过了ST段抬高。典型的心电图表现是胸前导联T波显着对称深倒，此表现能提高可疑梗塞的诊断水平。确实，ST段压低和以上T波的改变大多数情况下是非透壁梗死的结果。对于非Q波心肌梗死的准确诊断有重要的临床意义，因为这部分患者以后发生缺血事件的危险性高。

Q=什么是尖端扭转性室速？
A=从字意上讲，尖端扭转性室速是介于室速与室颤之间的一种心律失常，这一名称是由Dessertenne首次提出的，以描述QRS的振幅发生周期性变化，宛似QRS绕着等电位线扭转的心律失常。也就是说尖端扭转性室速是一种警报，以引起临床工作者对其病理生理学及可能发生猝死的重视（图2-1）。|||出现这种情况的先决条件被认为是由于QT间期延长，无论是药物或其它任何原因引起的QT延长均可诱发此种心律失常。奎尼丁是最常见的原因，但其它I类抗心律失常药物也有影响。最重要的是停用任何可能影响QT间期的药物。电解质失衡、固有一个窦性心跳的心脏病变、显着心动过缓和长QT综合征均可引起这种心律失常。当出现这种心电图表现时，应立刻明确引起QT延长的原因，以免心律失常变成不可逆的。
C=答案包含图片：第29页，第5题

Q=为什么会发生三度房室传导阻滞？
A=心脏阻滞或房室（AV）阻滞可以是完全性的，也可以是不完全性的。当心房和心室之间没有关系并且心房频率快于心室频率时称为三度房室传导阻滞或完全性心脏阻滞。不完全性AV阻滞分为一度、二度和高度AV阻滞。一度房室传导阻滞的定义是PR间期大于0.20s，每个心房波后跟随一个心室波（图2-2）。二度房室传导阻滞时心房波间歇地漏传心室，分为两种基本类型：I型或文氏型（又称莫氏I型）表现为PR间期进行性延长直至房波受阻。出现这每周期性间歇时，有助于莫氏I型传导阻滞的诊断（图2-3）。在急性下壁心肌梗死时可出现这种变化。II型传导阻滞（高度或莫氏II型）表现为P波间歇下传受阻，而P波下传时，PR间期固定（图2-4）。在这种情况下，阻滞部位常常位于希氏束以下，可伴有相关的束支阻滞。|||通常认为莫氏II型较I型严重，并且需人工心脏起搏器治疗。三度房室传导阻滞时，位于房室结或希蒲氏系统的起搏细胞可引起心室收缩。除有些先天性三度房室传导阻滞的患者，这种情况通常需人工起搏器（图2-5）。
C=答案包含图片：第30、31页，第6题

Q=慢-快综合征的心电图特征是什么？
A=慢-快综合征是病态窦房结综合征的一种特殊表现，后者为窦房结冲动形成障碍或冲动传导障碍。在这些病例中，常合并室上性心动过速的发作。慢-快综合征的发现常需要动态心电图检查。窦性停搏大于2s通常被认为异常，尤其是同时伴有症状出现时。病窦综合征中有1/2到3/4的患者有心动过速发生，当短阵室上性心动过速后出现长间歇可发生晕厥。许多慢-快综合征的患者也可有其它传导障碍，如房室传导阻滞、室内传导障碍、和/或束支传导阻滞。慢-快综合征不易诊断的一个原因是由于其症状间歇发生，因此需要反复动态心电图检查以明确诊断。

Q=什么是心电图的频谱分析？
A=自主神经功能失调及其对心脏性死亡率的影响，最近引起了人们的兴趣，从而导致了心电图的频谱测量。通过对心肌梗死患者心电图的分析发现心率变异性降低与死亡率之间似乎有显著的关系。这些患者进一步的自主神经活动可以通过心电图的频谱分析来评价，可分为超低频、极低频、低频和高频成分。分析发现梗塞后患者四个频谱成分均明显下降。推测高频成分和心率变异是由迷走神经调节的，而低频成分是由交感神经和迷走神经共同调节的。心肌梗死对自主神经的影响可持续至少12个月。梗塞后心率变异性恢复正常和死亡率的下降几乎是同步进行的，尽管还需要进一步研究以除外某种巧合。

Q=心房异常的表现有何重要性？
A=因为心房肥大的程度通常较小，心房异常的心电图发现取决于心房传导的时间而不是其振幅。同样地，P波振幅增加提示右心房肥大或扩大（肺型P波），但经临床和解剖发现其相关性通常较差——因此，心房异常是一种描述性名词。P波宽大和有切迹常表示心房扩大或有房内传导延迟，在这种情况下，其心电图征象有一定帮助、但不能据此作出诊断。因此，大多数心电图工作者将这些心房异常的表现作为其它情况的辅助诊断，如风心病和左、右心室肥大。心房扩大可引起很多心律失常，最常见的是心房颤动。在颤动波的振幅和心房大小之间有一定的关系。总之，与其它异常心电图征象相比，心房异常心电图征象的重要性较小。

Q=根据心电图能诊断右心室梗死吗？
A=累及右心室壁的心肌梗死很少是孤立的，人们发现前壁和下壁梗塞发生率相同。因为右心室重量小于左心室，其心电图诊断依据急性下壁或下后壁梗塞加上右胸导联ST段抬高1mm或以上。其中有助于诊断的是V3R和V4R导联ST段抬高。因此，下壁梗塞的患者，除作标准12导联外，还应包括这些导联在内。当前壁梗塞时，很难作出右心室梗塞的诊断。右心室梗塞在临床上可能产生类似严重左心衰的表现，由于当前对两种情况的处理截然不同，正确诊断的重要性显而易见。

Q=ST段抬高的常见原因是什么？
A=最引人注意和最严重的ST段抬高发生在冠状动脉严重缺血时。众所周知，ST段抬高发生在透壁心肌梗死，而且可以是急性阶段心电图的最早表现。但是极少数情况下ST段抬高可以是冠状动脉缺血所致，个别患者在活动平板试验时出现ST段抬高，Prinzmetal’变异型心绞痛患者也出现ST段抬高。通常，ST段抬高超过基线1mm以上必须引起重视。令人感兴趣的是有一部分正常心电图也可以有明显的ST段抬高，这是提早复极现象，可在健康人中见到。ST段起始部分的形状有助于区分正常和异常的抬高。正常人，ST段抬高凹面向上，而严重缺血时，ST段通常是凸面朝上。正常ST段抬高通常伴有带切迹的J点和明显的T波。

Q=心电图如何诊断宽QRS波心动过速？
A=随着手术和消融治疗心动过速，迫切需要正确区别心律失常的类型和起源部位。频率120~200bpm，RR规则并且QRS不少于0.12s的心动过速既可以是室上性的，也可以是室性的。不幸的是正确诊断需要有创性电生理检查。如果事先有束支传导阻滞、旁路前传或室内差异性传导存在时，宽QRS波心动过速可以是室上性心动过速。如果出现以下情况，则更像室性心动过速：房室分离、右束支传导阻滞伴QRS时限大于0.14s或左束支传导阻滞伴QRS时限大于0.16s，电轴右偏（－90°~+180°），胸前导联QRS为正向（V1~V6）。夺获或融合波，或心动过速时QRS形态与窦性心律时发生的室性期前收缩形态一致。

Q=心电图能诊断电解质异常吗？
A=许多年前就发现电解质紊乱尤其是钾和钙，可引起心电图异常。然而体内有多种电解质存在，患者的基础心脏病变及药物对心电图也有影响，因此心电图不能代替直接的实验室电解质测定。当某种异常被明确后，心电图可作为治疗效果的一项评价指标。|||高血钾的典型心电图变化为T波高尖、室内传导障碍、P波振幅降低或消失、心动过缓和房室传导阻滞（图2-6）。低血钾的典型心电图变化为ST段压低、T波低平、U波明显、心律失常和少数出现QRS延长。血钙主要影响QT间期，血钙增高引起QT缩短，血钙缺乏使QT延长。通常血清镁的水平非常重要，但可惜的是不能通过心电图检查发现。

Q=药物对心电图的影响是什么？
A=尽管许多药物和物质能影响心电图，但多数影响很难确定。然而有些物质却能产生特异的心电图表现。地高辛能引起典型的ST段压低及鱼钩样改变，中毒剂量时主要影响房室传导，引起不同程度的心脏传导阻滞。很多I类抗心律失常药物能引起典型的QT间期延长。抗心律失常药物中毒剂量时能引起室内传导异常和QRS延长。有些物质，如可卡因，能引起PR和QT间期缩短，其肾上腺素能作用能产生窦性心动过速。可卡因中毒剂量能导致室性心动过速和/或心室颤动。相反，β-受体阻滞剂如心得安，最常见的心电图异常是引起窦性心动过缓。
C=答案包含图片：第35页，第14题

Q=动态心电图何时最有用？
A=Holter（动态心电图）监测最初是用于发现心律失常。随着硬件的改进，记录失真率减小，目前有可能通过监测ST段的变化以发现心肌缺血，还可以监测心率昼夜变化的异常。如今，Holter检查既用于发现心律失常，也用于监测治疗效果。它还能发现有痛性及无痛性心肌缺血的发作，是日后发生严重病变的有力预测。心率变异性的预测价值还未确定，通过对高危患者的监测，如冠心病、不明原因的晕厥或心律失常，获得了大量资料。值得注意的是24小时动态监测不足以准确地发现疾病，动态心电图记录总是与标准心电图联合应用。

SEC1= Holter监测和信号平均心电图
Q=心律失常的可疑症状是什么？
A=通常出现以下症状时要怀疑心律失常：心悸、晕厥、晕厥前症状或充血性心力衰竭。医生要考虑患者的整体状态，而不是单考虑心律紊乱。'

Q=Holter检查的主要适应证是什么？
A=（1）发现可疑的心律失常；|||（2）晕厥原因的检查；|||（3）心肌梗死后评价；|||（4）高危心脏病人的评价；|||（5）危险分层；|||（6）心脏手术后的评估；|||（7）无痛性心肌缺血的诊断；|||（8）可疑心肌缺血的诊断；|||（9）治疗效果的评价，如心律失常药物治疗、起搏器功能、心脏消融治疗等；|||（10）心率变异性的评价。

Q=对明确或可疑心律失常患者进行检查是否有一定的顺序？
A=在对患者选择检查方法和评价危险性程度时，临床情况和心律失常同样重要。有些心律失常不管其基础病变是什么都可能是致命的；而另一些心律失常在某些临床情况下可能是危险的。常用的步骤是先进行相对便宜、简单的无创性检查，再进行复杂的有创性检查。然而有时根据临床需要，在Holter及信号平均心电图（SAECG）检查前，就进行比较复杂的检查（如电生理检查）。通常先进行Holter和SAECG检查，SAECG尤其适用于室性心律失常的检查。Holter检查的类型因人而宜，取决于伴随的症状、发作次数及患者对心律失常的察觉。在心律失常检查时，患者的基础心脏病变（如瓣膜性病变、心肌病、心肌梗死）是需要考虑的重要方面。静息时的心电图和超声心动图可回答一些问题，有助于区分患者为高危（如低射血分数）或低危（正常射血分数和正常心电图）。如果心律失常与缺血有关，需要作运动负荷试验。若检查结果为阳性或尽管诊断不明确但有可能症状再发或有潜在的致命性心律失常发生，需要进行电生理检查。

Q=心肌梗死（MI）后，是否有部分特殊患者在出院前需要进行Holter检查？
A=MI后所有患者都需要进行危险性分级，某些患者可能需要作Holter检查。前壁梗塞和有束支阻滞的患者为心律失常高危患者。在住院期间大约有35%的患者发生晚期室颤（VF），并且这一危险将持续至出院后6周。而且，住院期间有室颤反复发生的患者及住院前心脏骤停复苏成功的患者中90%，有房室传导阻滞和室内传导异常。Ml后约48h内有频发室性早搏或MI后48~72h有高度房室传导阻滞的患者在出院前应进行Holter检查。MI后48~72h出现显着心动过缓的患者同样应进行Holter检查。最后，有猝死危险性的患者（如低射血分数）可考虑在出院前进行Holter检查。

Q=有可疑心律失常的患者需要进行Holter检查和运动耐量试验（ETT）吗？
A=在运动试验时，大约有1/3没有心脏病的人会出现室性早搏，有时会有偶发单形性的成对早搏甚或3~6个非持续性的室性心动过速。没有冠心病或其它心脏病的老年人出现的早搏不是死亡率和致残率增加的预测因子。尽管在发现室性心律失常方面，ETT较静息标准心电图敏感，但不及Holter。但因为一项检查能发现另一项不能发现的严重心律失常，因此一些选择性的患者如那些明确的或可疑的冠心病患者，两项检查都需要作。

Q=什么类型的监测仪器适用于心电图的长程记录？
A=传统的Holter记录仪有2~3通道进行24h记录。常用的有四种类型：|||（1）实时记录仪，每一个心跳都记录以供分析。|||（2）患者主动型记录仪，尤其适用于患者能预知心律失常的症状并主动记录者。|||（3）心律失常激活型记录仪，当心律失常开始时，记录仪开始记录，心律失常停止时结朿（其准确性取决于对心律失常的监测）。|||（4）在心律失常或症状发生时，通过电话输送或经电话储存发放心电信号（尤其适用于患者症状不常发生并能预知症状发生，不适用于与晕厥有关的心律失常）。|||事件记录，实时记录或传输记录有一共同缺点是需要患者能预先感知心律失常。许多患者对明显的或严重的缓慢型心律失常或快速心律失常不能察觉，但能感知另外的心律失常。因而，一些重要的心律失常可能会被遗漏，并采取错误的治疗方案。每种系统都有其优点和缺点，必须针对每个患者选择合适的记录仪。然而不管哪种系统，患者必须记录在监测过程中的某些（如日记）症状和活动（图2-7）。
C=答案包含图片：第39页，第6题

Q=在记录过程中有症状患者的百分比是多少？这些症状中有百分之几合并心律失常？
A=大约有25%~50%的患者在24小时Holter记录过程中有症状，这些症状中只有2%~15%与心律失常有关或被认为是由心律失常引起的。

Q=一般何时Holter监测被认为是阳性的？
A=严重心律失常在正常人和年轻人中相当少见，事实上，有些心律失常并非一定是异常的，包括窦性心动过缓（35~40次/min）、窦性心律失常（长达3秒的停搏）、窦房传出阻滞、文氏阻滞（二度I型AV传导阻滞）、心房内起搏点游走、交界性逸搏及心房或心室期前收缩。|||值得注意的是频发的复杂房性和室性心律失常，这类心律失常正常人中不常见，包括二度II型AV传导阻滞、窦性停搏大于3s和有症状的缓慢或快速型心律失常。Holter检查结果需要和日记一起分析，把特异症状和记录的心律及心率联系起来。

Q=在明确的缺血性心脏病患者中Holter检查的作用是什么？
A=MI后的患者和其它形式缺血性心脏病的患者常常有室性期前收缩（PVCs）。PVCs在MI后几周内次数增加，6个月后次数降低。频发多形性PVCs是猝死及急性心脏事件的独立预测因子，危险性可增加2~5倍。有症状和明确的缺血性心脏病患者是高危人群，应该进行Holter和SAECG检查。

Q=Holter检查有助于可疑缺血性心脏病的诊断吗？
A=是的。正常人中很少有短暂的ST段压低不小于0.1mV且持续30s以上，并且与心肌灌注像显示有节段性心肌缺血有很强的相关性。

Q=Holter显示的心绞痛及其发作途径是什么？
A=Holter检查显示在日常活动时发生的缺血事件大多数是无症状的，并且有症状和无症状的ST段压低有昼夜规律，缺血性的ST段改变在早晨常见。研究显示夜间的ST段改变几乎总是冠状动脉两支及三支病变或左主干狭窄的反映。

Q=什么是信号平均心电图（SAECG）?
A=SAECG是将振幅仅为几微伏的心电信号进行放大和过滤的一种心电图记录方法（图2-8）。心室的延迟和碎裂电位用微伏记录，其波形与QRS波连续。以下3项指标非常重要：①QRS时限；②QRS终末40ms的低电压信号；③QRS终点后持续30ms以上的低频波形。

Q=SAECG的临床应用如何？
A=MI后自发及诱发的室性心动过速（室速）患者中73%~92%晚电位阳性。在非缺血性心脏病的室速患者中，如扩张性心肌病，也可存在晚电位。冠状动脉阻塞后早期应用溶栓药物能减少晚电位的发生率，因而减少猝死、室颤和室性心动过速的危险性。|||MI后晚电位阳性是室速高危性的独立预测因子。SAECG与其它无创性检查联合应用（如Holter，ETT，射血分数）能提高对室速或猝死预测的敏感性和特异性。
C=答案包含图片：第42页，第16题

SEC1=超声心动图和多普勒/彩色血流显像
Q=为什么超声心动图能够如此广泛地用于心血管疾病的诊断？
A=超声心动图成为心血管疾病最常规的影像和血流动力学的监测手段是基于以下几种原因：|||（1）它可以提供高质量的图像；|||（2）由于声波的生物学安全特性，而且没有累积效应，这就使得超声技术可以用于进行系列研究，也可以用于儿童和孕妇；|||（3）无痛苦；|||（4）不需要特殊的准备工作（不包括经食管超声心动图）；|||（5）具有可移动性和快速成像的特点，并可经互联网诊断；|||（6）多普勒成像技术还能提供解剖学及血流动力学的资料；|||（7）它可以被用于早期的筛选检查。

Q=多普勒/彩色血流成像是不同于超声心动图的一种独立的成像技术吗？
A=多普勒成像是采用血流的方向和速度信息来评估心血管的血流动力学，而彩色血流成像（CFI）则提供了实时的血流二维图像。超声心动图、多普勒成像技术和CFI虽然在成像原理上有些冲突，而在检查时则更多的是相互补充；一次充分的检查应该使用到这3种技术。

Q=超声心动图主要能获得哪些解剖学的数据？
A=尽管通过心脏可以存在有无数个二维切面，但是标准的切而是根据探头的固定位置——胸骨旁、心尖、肋下、胸骨上窝——由此探查的切面分别是长轴、短轴、四腔和两腔切而（图2-9）。心腔的大小和功能也能得到很好的成像。二尖瓣、主动脉瓣、三尖瓣和肺动脉辧也是如此。和心室侧壁一样，室间隔的厚度也能很容易的观察到；节段性的室壁运动可以在每一个切而上迸行观察（下壁、后壁、前壁和侧壁）。主动脉以及一些病人的冠状动脉可以得到很好的评估。心包腔、肺动脉以及右室流出道都具有令人满意的成像效果。左心耳部在经胸超声检查时只能偶尔被看到。
C=答案包含图片：第45页，第3题

Q=超声心动图主要的血流动力学测量和临床应用是什么？
A=多普勒技术可以获得许多种血流动力学的测量参数和分析指标，但是主要是针对心室功能、瓣膜功能和分流损害。每搏输出量可以通过测量左室流出道、进入升主动脉的血流和血流速度而计算得到。多普勒技术在评估肺动脉血流时可以测量右心排血量。同时对时间间隔的测量可以有助于完成对左右心功能的评估，左右心的不同排血量可以用于估测心内分流和返流情况。多普勒技术的最有价值的应用应该是对瓣膜功能的评估，尤其是在压力阶差方面，而后者可以用来计算狭窄的瓣膜口的面积以及通过瓣膜口的最大血流速度。而涡流则可以用来诊断瓣膜返流或者评估其严重程度。

Q=超声心动图和多普勒成像技术有哪些局限性？
A=超声心动图技术的主要局限性是缺少解剖学方面的定量测量，这就需要熟练操作和诊断的技能。另一个局限性就是不能获取整个心脏的解剖学信息，大概只能达到80%~90%的研究内容。另外，对于一个不非常熟练或经验不足的检查者，复杂的解剖和血流动力学的信息常常导致一种错误的或者不完全的解释，经食管超声心动图常常可以获取清晰的图像，但仍然需要一名经验丰富的心脏科大夫参与图像的解释认定。错误的解释经常是由于技术上的限制、伪像的误导和无关杂波的干扰。

Q=超声心动图和多普勒成像技术的临床工作可以提供哪些有益的帮助？
A=（1）评估心室的收缩和舒张功能；|||（2）评价右心的血流动力学改变；|||（3）对于瓣膜狭窄和其它个别的狭窄部位进行压力阶差和瓣口面积的测量；|||（4）检查瓣膜返流并评估其血流动力学改变；|||（5）评估人工瓣膜的功能；|||（6）明确心内分流及其意义。

Q=什么是超声心动图学的声学造影技术？临床如何应用？
A=超声心动图的声学造影技术主要用于明确那些常规检查不易观察的组织结构（上下腔静脉、降主动脉、右室流出道、肺动脉）和评估心内分流，返流情况，及复杂的先天性心脏畸形等问题（图2-10）。声学造影主要是利用大约8cc的生理盐水经振荡所致的微泡，生理盐水通过两个10ml的注射器经三通管连接的静脉通路注射静脉内，注射时需要快速加压。这样，被振荡的生理盐水就可以在心尖四腔心切面或者其它的可疑部位记录和观察到，以帮助提供诊断信息。在心尖和肋下四腔心切面上如果发现少量的微泡自右向左的分流或者在微泡充盈的右心腔中发现的左向右负向显影（充盈缺损），都可以证明心内间隔缺损的存在。如果怀疑一个较大的分流存在，则造影剂注射的次数和注射的量应该受到限制。一个合适的常规方案是首次注射3cc，记录并评估；如果没有看到较大的分流显示，再次注射8~10cc。如果在可疑部位仍然没有满意显示，再次重复注射，在造影剂充盈右房时嘱咐病人咳嗽以增加右房压，这样有利于确诊一些微小的分流。该技术在诊断分流方面具有相当的敏感性和特异性；它的敏感性甚至超过血氧定量法和染料稀释法，可以检查出少至3%的分流。这种方法亦敏感到足以探查到卵圆孔开放或手术修补的分流。在我们研究所的无创性实验室使用超声造影剂的研究来评估几乎所有的中风和短暂缺血发作的病人。
C=答案包含图片：第47页，第7题

Q=为什么超声心动图技术是瓣膜病的首选成像技术？
A=超声之所以成为瓣膜病的首选成像技术是因为它可提供有关评估瓣膜病的血流动力学、结构、功能、严重程度、可能的病因以及预后等方面的信息（图2-11）。对于瓣膜的评价观察应包括瓣叶的钙化情况、柔顺性、活动度以及评估与左心心功能和血栓并存的病理改变。由于超声心动图和多普勒影像技术可安全进行一系列的研究，因而可进行病人的随访、医疗介入和处理的评估。多普勒和彩色血流影像技术可以相当准确的对心内缺损的定位，同时还可以对压力阶差、瓣口面积和返流量进行评估。
C=答案包含图片：第48页，第8题

Q=超声心动图和多普勒成像技术是怎样协助诊断可疑的缺血性心脏病？
A=超声心动图有助于评估可疑的心肌缺血、胸痛综合征、心功能和确立急性心肌梗死的危险因素分级及并发症。节段性室壁运动的评估和心肌收缩期增厚的消失可以暗示冠心病的诊断。采用逐帧对比的系统研究方法可以检测出异常的室壁运动或评价心肌的重构。另外，运动负荷超声心动图检查较之常规的运动心电图检查具有更好的敏感性和特异性，对于女性的冠心病检查尤其具有使用价值，且与放射性核素运动试验检查的敏感性和特异性相关性极好。然而仅有50%的ECGs结果对确认急性心肌梗死有诊断价值，而对节段性室壁运动异常的检测具有相当高的敏感性（尽管特异性稍差）。在胸痛期间的一次正常的超声心动图检查往往可以提示比较低的缺血危险。使用超声心动图检查在胸痛综合征方面的另一个优势是可以提供与诊断相关的有用的信息，例如引起胸痛的其它原因：主动脉狭窄、主动脉夹层、二尖瓣脱垂、心包积液或者肥厚性心肌病等。

Q=负荷超声心动图有那些应用价值？它是如何完成的？
A=负荷超声心动图技术是评价心室功能、整体射血分数、节段性室壁运动情况、心肌增厚以及评价基础情况下与负荷极限或出现症状时的血流动力学或心功能的变化情况。临床上，为了对处理措施进行决策，对静息血流动力学状态不良的有症状患者进行二尖瓣狭窄的血流动力学评价，是负荷超声心动图的最常见的临床用途。另外，对肥厚性心肌病、主动脉再缩窄和人工瓣膜功能失调等疾病，最好也应该用负荷超声心动图进行动态评估。当然，最常规的使用还是在诊断缺血性心脏病时观察运动前、运动中和运动后的室壁运动情况。这一检测方法与使用铊元素单光子发射断层扫描（SPECT）相比，在运动情况下评估缺血性心肌病时具备相对廉价和较高的敏感性和特异性。对于那些不能进行常规的踏板试验的病人，可用多巴酚丁胺和潘生丁。

Q=经食管超声心动图（TEE）的适应证是什么？
A=经食管超声心动图极大地提高丁超声心动图的影像能力，它通过对胃底和食管的多平面造影，为诊断提供了高分辨率的二维切面图像。TEE既可用于淸醒病人也可用于术中病人。在Mayo Clinic医院进行的超过5年的TEE临床研究中显示了TEE的三大主要适应证：|||（1）探查血栓的来源；|||（2）自身和人工瓣膜病；|||（3）心内膜炎。|||术中病人的TEE应用主要是检测心功能、术中诊断和评估术后效果。因为TEE的机动灵活和在互联网上迅速准确地作出诊断的能力，外伤病人往往进行TEE检查（图2-12）。
C=答案包含图片：第50页，第11题

Q=超声心动图对于急性心肌梗死的患者起什么作用？
A=因为在心肌梗死时心电图并不总具备特征性的改变，所以超声心动图很容易地被用于评估急性期的心肌的节段性室壁运动异常。即刻对心肌缺血评估以及评估处于危险之中心肌的范围，对于决定进行早期的医疗干预如应用溶栓剂或者血管成形具有相当重要的意义。超声心动图也可以对心梗后的下列并发症进行评估：缺血性的二尖瓣的返流的严重程度、梗塞后的室间隔缺损、室壁瘤（真、假）和右侧心腔的压力等等。系统研究可评估再灌注情况。最具说服力的梗塞后的预后指标是左心功能，即梗塞面积越大，梗塞后的突发心脏意外的危险程度越高；超声心动图和多普勒影像技术的应用有助于决定治疗方案，在危险程度的分级和预后评估方面具有相当重要的应用价值。

Q=TEE有何危险性？其伤害性如何？
A=TEE可以为临床提供相当大量的重要的有助于诊断的数据，其检查过程危险性相当低（图2-13）。TEE应当由训练有素的超声心动图医师来进行操作，这些医师不仅谙熟诊断，而且精通仪器，淸楚潜在的并发症和禁忌证。在两项大的研究报道中每项只有一例死亡（0.02%）。在一项研究中死亡原因不明；而在另一项研究中，肺部恶性肿瘤侵润食管，探查的食管探头损伤了侵润部位引起大出血，从而导致死亡。在Mayo Clinic医院5000多例的TEE检查中，并发症的发生率为0.18%~0.5%。绝大多数的并发症是轻微的并且是相当容易治疗的。总之，TEE是一种安全的检查过程，通常用于补充10%的经胸检查的病人的超声诊断，临床医师必须清楚其禁忌证以避免并发证的发生（表2-1）。|||表2-1TEE的禁忌证：绝对禁忌证：食管梗阻（狭窄，肿瘤）；食管瘘管、裂口或者穿孔；食管憩室；颈椎病（活动受限）。相对禁忌证：最近曾食管手术；食管静脉曲张；上消化道出血；（寰枢椎）关节炎；无法解释的失语或者吞咽疼痛。
C=答案包含图片、表格：第51、52页，第13题

Q=对人工瓣膜置换术后的病人如何评估和随访？
A=人工瓣膜置换术后的病人，最好是能使其根据自身情况尽早进行术后的超声心动图和多普勒技术的检查评估，以备日后随访时对比观察。这一步骤是相当有帮助的，因为人工瓣膜的跨瓣压差本来就比自身瓣膜的高而且可以随体位发生改变。胸超声检查（TTE）和多普勒技术在观察人工瓣膜时由于声影的干扰很受影响，相反TEE就可以解决这些问题。TTE在评估人工二尖瓣膜时尤其困难，但TEE可以敏感地检查人工二尖瓣膜并可以进行返流定量、瓣膜或瓣周漏、形态学的异常、赘生物、血栓、脓肿的形成以及瓣叶的撕裂等观察。虽然TTE可以很容易地观察到人工主动脉瓣膜的情况，但是TEE在评估和确诊瓣周的赘生物和脓腔方面，持别是也存在人工二尖瓣时具有更大的优势，当然，由于具备相当高的敏感性和检查其并发症的能力，TEE应当着重被考虑实施于那些可疑或者确诊的人工瓣膜心内膜炎的患者。相续出现的超声心动图和多普勒影像技术，在了解血流动力学和形态学的异常方面，已经替代了心导管的检查。

Q=TEE在诊断感染性心内膜炎方面有何价值？对于病人的治疗方案有何帮助？
A=几个大系列的研究显示TEE在检查自身瓣膜和人工瓣膜时较TTE有较高的敏感性，分别为94%~100%比44%~63%、75%比25%；二者均有很高的特异性（98%）。TTE在检查赘生物时比较多的依赖于赘生物的大小，而TEE则可以检测相当小的赘生物。由于TEE可以检测出人工瓣膜置换术后的并发症如：脓肿、腱索断裂、以及继发的瓣膜受累等等，所以TEE也可以影响对病人的治疗方案。由于上述的并发症的死亡率相当高且预后相当差，故TEE的确诊直接影响了是否立即进行医疗干预的决定。

Q=肥厚性梗阻型心肌病（HOCM）在超声心动图上有何表现？
A=超声心动图是诊断HOCM最好的方法，具有非常高的敏感性。其典型的表现是非对称性的室间隔肥厚，有时也呈对称性表现或者其它的变异（例如心尖和左室中部肥厚）。超声心动图也可以观察到二尖瓣的收缩期的前向运动和前叶和室间隔的接触。主动脉瓣在收缩中期的提前关闭，部分的（瓣叶关闭前波群出现凹痕）或者全部关闭。左室内径通常缩小，而左房扩张（图2-14、图2-15）。
C=答案包含图片：第53、54页，第16题

Q=在检查主动脉时应该选择哪种成像技术？
A=在检查可疑的主动脉夹层的病人时，TEE是理想的选择，尤其是降主动脉受累的病例，而在此部位TTE的显像相当差。TEE也可以用于评估其它的主动脉异常，例如：广泛的主动脉病变、动脉瘤或者血栓。据报道诊断主动脉夹层的敏感性为97%~100%，特异性为98%~100%。

SEC1=危重病人处理中的超声心动图
Q=为什么超声心动图在危重病人的诊断中显得如此重要？
A=危重患者需要当机立断的诊断和适当的处理措施，以便改善患者的病情，提高幸存的机会。然而，大部分情况下，临床情况和医疗环境（例如：呼吸机、杂乱的静脉通道、心电监护仪等等）限制了诸多的诊断检查，因为搬动患者相当费事并要冒相当大的风险。因此，超声心动图由于以下几个原因变得相当流行：①床旁机动性；②高质量的图像；③无创性；④即刻的网上影像分析；⑤提供巨大的信息数据，包括：结构、功能、和血流动力学等方面。另外，由于胸部创伤而必须留置管道或者胸部的外科手术伤口等均可使胸部声窗受限。TEE对于这些带有呼吸机的患者可以提高诊断的质量。

Q=超声心动图在危重病人的诊断中的重要性如何？
A=危重床旁超声检查可以当即提供有价值的数据以指导处理方案。需要对血流动力学不稳定状态作出鉴别诊断的疾病包括严重的瓣膜疾病、心内分流、心肌病和心包填塞等。而超声心动图对所有这些疾病都能比较容易地作出明确的诊断。虽上述这些疾病具有相似的临床表现，但要求的临床处理截然不同。所以，床旁危重超声检查在排除可能的病因或者作出诊断或者确立初步治疗方案的基础方面具有相当重要的帮助价值。

Q=TEE在危重超声检查时有哪些危险和操作问题？
A=TEE是半有创性的，把食管探头送入危重病人胃底要求相当高的经验和手法技巧。病人可能相当的烦躁，不能配合或者仅能固定于仰卧体位，对于人工瓣膜置换术后要求确诊心内膜炎的病人，在插入探头前应使患者绝对安静，并做好相应的准备工作。除非合并有大面积的颈部和面部外伤，危重病人的插管困难的情况并不经常。一旦插管困难，喉镜往往是有帮助的。尽管患者的血流动力学状态经常是不稳定的，但临床检查后明显的并发症却相当罕见。TEE的操作应当由精于食管插管，熟悉TEE的图像诊断和善于处理血流动力学恶化的心脏病医师来完成。

Q=TEE在重症监护室的一般应用指征是什么？
A=在我们的研究所里，TEE应用于危重病人的重要指征是源于高血压、肺水肿、急性心肌梗死、心内膜炎、心包填塞、外伤或者心源性休克所致血流动力学的不稳定状态。患者常表现为休克综合征，需要迅速的治疗。有几个报道显示了TEE应用于该类病人的良好效果。例如，在48例休克综合征的患者中，仅有48%的病例由常规经胸超声诊断，相反，TEE则对100%病例提出了明确诊断。在68%的患者中发现了危险的致病因素，其中30%的病人接受了心脏外科紧急手术（包括二尖辧置换术、心包填塞的减压术、心尖梗塞后的室间隔破裂和主动脉破裂的修补术以及明显的卵圆孔未闭的缝合），在4例TEE检查正常的病人中，其血流动力学障碍均是非心血管的病因所致，用其它的检查方法明确了诊断。Pearson等人报道了类似的不同适应证的诊断成功率（主动脉夹层，29%；探查血栓来源，26%；梗塞后并发症，10%；）。在TTE诊断正常的病例中，TEE在44%的病例中发现了危险而重要的临床信息。

Q=对于可疑的主动脉夹层哪一种诊断方法最好？
A=尽管核磁共振成像（MRI）可以在诸多的切面上可以很敏感地观察到胸主动脉的图像，但诊断的延迟和病人的搬运常常是不容忽视的问题，而且，许多的维持生命的仪器例如：静脉输液泵、人工呼吸机、心脏监护仪等使病人的搬运几乎成为不可能或者承担无法接受的危险性。新一代的计算机断层扫描系统具备95%的准确性，但仍然面临病人搬运和耗费时间诸多问题。而另一方而，TEE设备却移动方便且快捷，可以提供即刻的诊断。TTE在诊断该病时具备75%~85%的敏感性；主动脉夹层在远端的敏感性要低一些（图2-16）。TEE的敏感性和特异性皆可以达到98%。TEE对于检查主动脉夹层的心外并发症也有帮助，例如心包积液（见于25%的患者）、冠状动脉夹层及类似于夹层的情况。外伤性的主动脉破裂以及带附壁血栓的内膜破裂都可以用TEE来诊断，尤其是多平而的经食管超声检查具有相当高的敏感性和特异性。另外，TEE也可以在胸部外伤（机动车事故等等）所致的心包积液、血肿、挫伤或者梗塞的诊断时提供相当有价值的附加诊断信息。血管内超声检查诊断主动脉夹层也逐渐通用起来，尤其是外伤的受害者，但是该检查是有创性的，并且需要严格的操作训练和特殊的设备。它也缺少提供更多另外的超声心动图资料的优越性，还需要更多的研究进行直接的对比。
C=答案包含图片：第58页，第5题

Q=心脏外伤的常见程度如何？何时应怀疑心脏外伤，如何确诊？
A=因事故或者故意的心脏创伤是导致死亡和住院的首要原因，尤其是那些暴力事件高发的年轻人群。继发于穿通或者非穿通伤的心脏和大血管的损伤往往是发病和死亡的主要因素。|||任何发生在心前区、胸部、颈部或上腹部的穿通伤都应迅速检查心脏的外伤情况；这些外伤通常包括刀伤和枪伤。应特别注意的特征是心包填塞和胸腔积血。超过50%的穿通性心脏外伤的受害者当即死亡；而幸存者生存的时间则各不相同，迅速准确的诊断无疑是挽救生命的关键，由于小口径的弹头或碎片经常被TTE漏诊，故TEE检查是重要的（图2-17）。大部分非穿通性的外伤是由于机动车的交通事故（50%的受害者合并致命或严重的胸部外伤）；激烈冲撞的体育运动，摔伤和斗殴也可导致上述外伤，TEE在评价受害人的心包、心肌、瓣膜、冠状动脉和主动脉损伤方面是可供选择的检查方法。
C=答案包含图片：第59页，第6题

Q=TEE在评估那些潜在的心脏供体方面有哪些作用？
A=TEE的检查应该被认为是供体心脏评估的一个重要的部分。很多供体心脏是来源于机动车事故或暴力犯罪的受害者，二者都可能导致严重的心胸外伤。这些外伤可以导致心脏的挫伤（左室或右室）、冠脉血栓、局部室壁运动异常、三尖瓣瓣叶的破裂、返流或者主动脉夹层。而受害人的这些心脏损伤在经胸超声心动图检查时，图像很难让人满意，经TEE检查发现的潜在供体心脏的明显异常中高达50%的异常曾被TTE探测漏诊。因此，供体心脏应该在其确定为移植心脏前进行常规的TEE检查。对供体心脏的这些损伤应该考虑外科手术修复。同时，也可以为急需接受心脏移植的特别患者，获取更适当的数据。

SEC1=运动试验
Q=运动试验何时有用？
A=运动试验最常用于如下病人协助诊断冠心病：有胸痛的病人；由于存在危险因素如高血压家族史等，被认为有冠心病危险的病人。在已知患有心肺疾病的患者，运动试验常被用来评估治疗措施（如药物、手术、冠脉扩张成形术等）及追踪与该病相关的症状。另外，运动试验对确定患心肌梗死、辧膜性心脏病、或已知的充血性心力衰竭等患者的预后有帮助。

Q=运动试验诊断冠心病的可靠性如何？
A=据报道，运动心电图的敏感性是55%~85%、特异性是70%~90%。明确地说，运动试验是一个并不完美的试验。解释其结果时，最好考虑异常试验结果的“预测价值”，这主要取决于与病人和试验本身有关的各种因素。表2-2列举这样一些因素并说明其如何影响试验结果的预测价值。|||根据下表，运动心电图异常的患者如果有一个或一个以上“较好”的因素，患冠心病的可能性较大；如果有较差的因素，则患冠心病的可能性较小。例如，一个45岁的男性病人，患有心绞痛，同时他的运动心电图ST段水平压低2mm，那么他患梗阻性冠心病的机会大于95%。而一个45岁无症状的女性病人，虽然运动心电图ST段水平压低的程度一样，但她患梗阻性冠心病的可能性只有10%。|||表2-2影响运动心电图试验预测价值的因素：病人因素：年龄：年龄较大，年龄较年青；性别：男，女；心脏危险因素：有，无；心绞痛：典型，不典型/无。试验因素：心率：较高，较低；ST压低：较多，较少；ST形态：下垂型，水平型；运动性胸痛：有，无。
C=答案包含表格：第62页，第2题

Q=什么是布鲁斯方案？
A=布鲁斯方案详细说明了在作运动试验中，运动强度如何逐渐增加。许多研究者提出了很多种方案，但最通用的仍是由布鲁斯及其同事提出的方案。这是因为二方面的原因：一是该方案最广泛地被证明有效，另外是该方案施行起来相对较快。在布鲁斯方案中，每级持续3min。第I级时，患者以10%坡度，l.7mph速度步行。在这一级平均每人能量消耗4.8METS。速度和坡度随着每级增加而增加。通常患者可完成V级的运动量（5.0mph，坡度18%）。

Q=什么是MET?
A=MET是代谢当量的缩写（metabolic equivalent），是通过测量患者的氧耗而得到的，反映患者消耗的能董。一个MET就是3.5ml O2/kg/min，相当于每人休息时平均消耗的氧量。据估计，大多数人需要能够完成至少5MET强度的运动，才能良好地承受日常活动。

Q=正常运动心电图和异常运动心电图的差别是什么？
A=能最可靠提示运动诱发缺血的指标是ST段压低。通常认为1mm或1mm以上的ST段水平型或下垂型压低提示异常的缺血性变化。较大的ST段下移和ST段呈下垂型均增加诊断缺血的特异性。上斜型ST段压低的心电图变化的特异性较低。有人建议ST段呈上斜型压低1.5mm应考虑缺血的诊断，但更快速的上斜型ST段压低不能诊断缺血。|||ST段抬高：运动时ST段抬高是不常见的表现，但代表严重的缺血。如果它发生在陈旧性心梗的部位（相应导联上有病理性Q波），则可以考虑它是由异常室壁运动引起的非特异性变化。aVR导联上ST段抬高也是非诊断性变化。|||T波变化：T波倒置或“假正常化”，而没有ST段变化时也是非特异性变化。最后，R波幅度和U波电轴变化也与缺血有关，但临床上没有很大的应用价值。

Q=运动时血压有改变吗？
A=会改变。正常情况下，由于收缩压逐渐增高及舒张压轻度下降或不变使得脉压增宽。收缩压不能增加至少30mmHg可以认为是异常的，可能与心衰和/或严重的心肌缺血有关（偶尔地这些情况甚至可以引起收缩压下降）。抗心绞痛药或抗高血压药（β-阻滞剂或钙通道阻滞剂）通常会引起收缩压增高的反应轻度减弱。收缩压增高明显超过200mmHg应考虑为对运动的高血压反应。

Q=如何确定每个患者最大预测心率？
A=最大预测心率（MPHR）在每一患者是变化的，但可以通过计算公式合理地进行预测。即MPHR=220-年龄。

Q=从运动后心率反应能了解什么？
A=心率可被看作是运动强度的一个主要指标。总的说，病人越接近其最大预测心率，运动强度越大，对患者的心肺系统的负荷越大，那么该试验对检测异常情况的敏感性也越大。按照惯例，大多数临床工作者采用85%最大预测心率作为反映接近最大运动量的指标——能够产生足够的敏感试验结果的运动水平。|||在低运动水平就出现快速增加的心率，提示心脏功能严重火调和/或严重的心肺疾病。少数情况下，严重的心脏疾病能引起心脏对运动的不适应反应，即所谓的变时功能不全。

Q=干扰运动心电图解释的4种因素是那些？
A=（1）左室肥厚；|||（2）左束变阻滞；|||（3）ST-T基线飘移1mm以上；|||（4）洋地黄（有或无基础心电图异常）。|||即使没有可解释的运动心电图变化，运动试验仍能提供一些有用的信息资料，如运动耐量，有无症状或心律失常，以及病人对运动的心率和血压反应等。

Q=患者作运动试验时出现胸痛有何意义？
A=作运动试验时，胸部不适很常见而且是非特异性的。但是，必须确定患者的症状与典型的心绞痛症状相近的程度。将胸部不适的症状分为3种情况：明显的心脏性、明显的非心脏性、或不肯定。显然，头两种胸部不适对解释运动试验有帮助，而后一种情况仍使临床医生难以肯定。总的来说，有运动性胸痛时，阻塞性冠心病的可能性更大，但无胸痛并不能排除该病。糖尿病患者更有可能出现运动性无症状心肌缺血。

Q=极量运动试验的绝对禁忌证有哪些？
A=（1）3周内有心肌梗死；|||（2）心衰未控制；|||（3）不稳定心绞痛；|||（4）高血压未控制（收缩压大于250mmHg，舒张压大于120mmHg）；|||（5）急性心肌炎、心包炎；|||（6）急性发热性疾病；|||（7）严重的主动脉瓣狭窄。

Q=什么是“亚极量”运动试验？
A=亚极量运动试验通常用于急性心肌梗死后1周内患者，进行负荷试验。亚极量运动试验时，其目标不是让患者达到他或她的最大运动耐量，而是达到比最大运动耐量低一些的水平，即规定为达到最大预测心率的70%或120bpm，或按一定的方案达到某一级别的运动量。

Q=何时应停止运动试验？
A=（1）患者希望终止；|||（2）严重的胸痛、呼吸困难、头晕或其它症状；|||（3）室性早搏明显增多；|||（4）新发作房颤或室上性心动过速；|||（5）二度或三度心脏阻滞；|||（6）严重的S-T段改变（如：S-T段压低大于3mm）；|||（7）血压下降低于静息水平或收缩压下降不小于20mmHg；|||（8）收缩压大于300mmHg或舒张压大于130mmHg。

Q=运动试验有何危险性？
A=总的来说，当病人选择适当时，与极量运动试验有关的危险性很小。经常报道的严重并发症如死亡、心肌梗死或致命的心律失常大约是万分之一。

Q=何时认为运动试验是强阳性？
A=运动试验强阳性提示存在严重冠心病的可能性相对较高（大于70%）。虽然已有一些界定标准，但大多数人都认为：当运动时收缩压进行性下降或在布鲁斯方案的第一或第二级运动量时，出现心肌缺血的证据（心绞痛或S-T段显着下降），特别是在该级别运动量时就由患者提出终止运动试验时，说明运动试验是强阳性。

SEC1=核心脏病学、磁共振成像（MRI）及计算机断层（CT）
Q=何谓心肌灌注显像？
A=心肌灌注显像是一种评价局部心肌血流灌注及心肌细胞完整性的一种无创方法。该技术采用放射性示踪剂或阳离子化合物，如铊-201，其可穿过心肌细胞膜并被细胞摄取。这类灌注药物依靠局部冠状动脉血流分布示踪剂，而且需有存活组织摄取。冠状动脉血管供血通杨，且在舒张期冠状动脉内有足够的血流时，心肌组织灌注显示正常，但由狭窄的冠状动脉供血区域，冠状动脉血流减少，因此心肌灌注相应减少。比较两者间的相对差别即可检出心肌灌注缺损。|||当心肌组织需增加代谢，如运动时，正常与“狭窄”血管区域血流的相对差别就非常明显，由此导致运动时心肌血流的增加也是非常少的，从而在正常与缺血心肌间就产生一个灌注界面。负荷时正常和狭窄血管供血区域的最大差别构成心肌灌注显像的基础。

Q=心肌灌注显像能解决哪些诊断问题？
A=（1）心肌显像的主要用途集中在冠心病的珍断。在此方面静态（平面）显像及三维单光子计算机断层显像技术（SPECT）的总体敏感性及特异性范围分别为70%~95%及70%~85%。|||（2）第二个诊断问题涉及冠状动脉狭窄。负荷灌注显像用于判定冠状动脉造影已证实的狭窄病变的严重程度及生理意义。|||（3）围手术期危险性的评估是心肌灌注显像的另一用途。潘生丁-201T1心肌灌注显像对围手术期或术后心脏性死亡和/或术前有可逆性灌注缺损患者的心肌梗死的预测有很重要价值。这一类可逆性灌注缺损相应部位即为缺血组织或处于危险状态之心肌，其灌注显像可评估缺血的组织范围及严重性。|||（4）心肌灌注显像用于急性心肌梗死后的预后判定，识别固定缺损（提示心肌梗死）及其它血管分布区的可逆性缺损是继发心肌事件的危险因素。|||心肌梗死早期（48~96h内）潘生丁-201T1负荷心肌灌注显像可识别处于随后心脏事件最危险状态的患者，特别是当可逆性灌注缺损发生在心电图预测的区域。|||（5）铊-201心肌灌注显像已用于识别存活组织，其功能在正常冠状动脉血流再灌注后也随之恢复，称之为“存活性”。随着血管成形术或冠状动脉搭桥术（CABG）后的冠状动脉再血管化，可实现室壁运动异常的逆转及心脏收缩功能的完全恢复。

Q=各种用于评价心肌灌注的同位素示踪剂有什么区别？
A=铊-201，一种钾的类似物，是最广泛使用及标准的心肌灌注药物。其主要通过局部心肌供血分布到心肌组织，但需要细胞完整性及钠-钾ATP酶泵细胞内摄取活性的完善。铊-201对身材高大的或胸廓外软组织丰富的患者效果欠理想，因为放射性核素的内在γ-能量（80KeV）低，而这是决定影像分辨率的重要因素。|||新的锝（标记的）药物已被开发，用于提高能量及显示锝-99的显像特征。Tc-MIBI是这样一种药物，这种正离子化合物通过心肌血流扩散并透过细胞膜聚集在线粒体壁内。虽然因更大的γ-光子能量发射（140KeV）提高了显像性能，Tc-MIBI在其心肌生理灌注特征上仍与铊-201是相似的。|||尽管Tc-MIBI由于其提高了影像质量而特异性略高，但这两种药物检出有意义的冠状动脉病变的敏感性是相似的。使用锝可在同一次检查中同时评价心肌灌注及心肌收缩功能。

Q=灌注药物允许无创评价冠状动脉血流，这种成像技术的基础是什么？
A=明显狭窄的冠状动脉供血区心肌血流灌注减低，且其在运动负荷时加重。因此踏车运动试验用于心肌灌注显像以增加正常灌注与灌注不足心肌之间的差别。负荷诱发的灌注缺损被用来确定心肌缺血和/或梗塞事件的危险状态的心肌。比较负荷诱发的灌注缺损及图像显示的延迟的正常灌注（再分布），称之为“可逆性”，可识别心肌缺血的相应影像学表现。药物如潘生丁或腺苷，也可用来诱导与正常和狭窄血管间相关的灌注差别。|||负荷诱导的缺损及静息灌注缺损的比较，可用来识别不可逆性损伤或梗塞组织，称之为“固定灌注缺损”，即负荷和静息时无明显的相应的灌注变化，但是，某些固定缺损内有存活组织，在“冬眠（存活）”心肌，代谢改变以便保持因严重静息心肌缺血而致的收缩时耗费的细胞能量。通过延长再分配时间或在行铊-201显像时，通过再注射追加指示剂以提高可得到的示踪剂总量来识别严重的静息心肌缺血或心肌存活性。

Q=灌注显像能识别急性心肌梗死时受累心肌的范围及定量吗？
A=Gibbons及其同事证明对于在接受溶栓治疗的急性心肌梗死患者，心肌灌注显像可准确地预测溶栓治疗可挽救的心肌量。作者对心肌梗死患者注射Tc-MIBI并于溶栓前后采像，以判定溶栓治疗挽救的心肌量（两种图像的差）。|||近来，心肌灌注显像在识别因急性心肌缺血综合征而需住院治疗的患者方面显示出价值。研究有急性胸痛而无典型心电图异常患者，判定显着灌注缺损的存在。初步研究表明，灌注缺损与急性心肌梗死和/或有意义的冠状动脉病变间高度相关。

Q=何时药物负荷显像比标准踏车运动试验更有价值？
A=应用潘生丁或腺苷的药物负荷试验，主要意义在于可用于因某些体力限制不能完成标准的踏车运动试验患者。药物负荷试验对于那些因长期住院或患有其它慢性病面导致身体状况低下的患者也是很重要的方法。

Q=为何识别那些负荷诱导的灌注缺损是可逆的及是否存在存活心肌十分重要？
A=当某些区域接受重度狭窄或近于闭塞的冠状动脉供血时，其灌注严重减低，但存活组织将由正常时的脂肪酸代谢转为主要由糖酵解代谢。这种细胞生化改变可用葡萄糖衍生物18F标记的2-脱氧核糖（FDG）来显像。FDG正电子断层显像（PET）可识别存活的糖酵解活跃组织。这种严重的静息心肌缺血的现象在划为梗塞或疤痕心肌的固定性铊-201缺损区发生率高达40%。当正常冠状动脉血流重新供应这些区域时，缺血心肌铊-201缺损区正常化且局部室壁运动恢复，证明了检出这类严重心肌缺血组织的重要性。

Q=从同一心肌灌注研究中有可能同时评价心肌灌注及左室收缩功能吗？
A=新的心肌灌注药物，如Tc-MIBI，允许注入更大剂量的放射性示踪剂并提供更多的相关显像特征。因此，应用“首次通过”左室采像技术，弹丸式注射示踪剂可用来评价在负荷峰值期左室的功能。其次，应用单光子发射计算机断层（SPECT）三维分析的门控灌注显像可作左室舒张末期及收缩末期容积以及左室射血分数（LVEF）的定量分析。采像照相机在多个心动周期的R波触发门控采集可在多次心跳中采得平均16帧图像，其对于心脏运动及捕捉收缩末期和舒张末期是必要的，后者是EF测定所必须的。

Q=心脏的运动功能用哪种核心脏病学技术评价？
A=左室运动功能可用两种方法来评价；首次通过弹丸式法技术可用于收缩末及舒张末期容积的定量，当弹丸通过右心至肺及左室。在左室舒张末及收缩末用手工方法在左室周围确定兴趣区，以提供LVEF计算（舒张末期容积减收缩末期容积后除以舒张末期容积）必须的数据。|||另一种方法是左右室的门控平衡法血池显像（多门控采集，MUGA），可用来评价心肌功能。以锝焦硫酸盐标记患者的部分红细胞并再注射到患者体内，随后采集3个体位的心脏静态图像。照相机被每个心动周期的R波触发，R-R间期被分成16帧，且编辑成叠加图像。这些平均资料随后被处理并以连续电影的形式显示，以便模拟心动周期中的心脏运动。在显示的图像上，再次圈出兴趣区确定左室舒张末期及收缩末期容积，以计算LVEF，从显示的图像上，亦可观察左室各节段的局部室壁运动。

Q=以同位素技术评估LVEF的重要性如何？
A=（1）总的来说，LVEF是冠心病患者未来心脏事件及猝死的最有力的预测因素。其对冠心病的预测价值可能与左室整体功能减低有关，左室整体功能减低是心肌灌注低下及原心肌梗死部位疤痕组织的出现的后果，这也是将来心肌缺血事件及致命性心律失常的基础。（2）LVEF对瓣膜性心脏病的评价较为重要，因为LVEF基线的减低提示左室功能已经受损，且是考虑外科手术时预后不好的征象。|||（3）运动LVEF对于早期发现左室收缩功能受损可能是有益的。在半坐位或仰卧位踏车试验时，运动时LVEF不能增加可能预示左室储备的丧失，提示需早期治疗。|||（4）左室收缩及舒张功能的测定对肥厚型及扩张型心肌病均能提供有益的诊断和预后信息，从特发性扩张型心肌病到柔红霉素诱发的心肌病，LVEF的减低是随后心力衰竭和死亡的最重要的预测因素。

Q=对心脏或与心脏相关疾病的诊断，何时CT是重要的？
A=目前标准的CT成像系统虽比早期设备扫描速度快了许多，但由于心脏搏动，其仍有时间分辨率限度，因此，除了心房内、心包腔或主动脉，常规CT观察心内结构受限。CT对于评价疑诊的缩窄性心包炎或其它病变（测定心包厚度）及心内血栓（常在肺动脉或心房，该部心脏运动伪影较少）亦有价值。在许多医疗中心，CT已成为升主动脉或降主动脉异常，特别是怀疑主动脉夹层时的首选诊断方法。

Q=常规CT影像的限度？
A=心脏CT检查的主要限度在于时间分辨率不足，不能“停帧”以分析心脏结构，因此对左室壁厚度、收缩功能及心内结构的评价尚有限度。另外，CT检查需注射含碘造影剂充盈血管腔来识别上述结构异常，而造影剂可产生副反应。|||近来引进的Fastrak快速CT（Picker公司产品）时间分辨率可接近50ms，能在10~20次心搏内提供多层心脏影像以供分析。与常规CT不同，其对心内结构和占位病变分辨率高。可作团注法注射造影剂以研究心内通过时间及冠状动脉搭桥血管血流。遗憾的是快速CT成像尚未普及，而且其胸部病理学以外的综合用途有限。

Q=CT与其它影像检查对主动脉夹层诊断有什么区别？
A=近来，对于主动脉夹层的多种影像学检查比较发现，CT显示主动脉夹层动脉瘤的总敏感性和特异性分别为93%和87%。难以界定第二腔，造影剂导致的伪影造成的潜在假阳性及其它问题均可降低常规CT的敏感性。总的来说，其对主动脉夹层的筛选诊断的敏感性和特异性是可接受的。此外，CT可评价升主动脉、主动脉弓及降主动脉，但这种方法需静脉注射造影剂。当同时存在缺血或在夹层手术修补中使用心肺辅助时，这种潜在肾毒性的造影剂可能诱发术后急性及延时的肾功能衰竭。

Q=MRI与常规影像技术相比有何优势？
A=MRI利用组织的内在物理特性产生身体结构的影像。这种技术为评价胸腔内的结构，特别是心脏影像提供了广阔的视野。其多平面成像的能力是该技术诊断价值的关键。可使图像沿特定的斜位或垂直位分布展开，以便仔细观察心脏和/或大血管的结构。另外、基于患者ECG上每一心动周期R波的门控或触发，MRI可使心脏及大血管“静止”，血流的内在特征导致在不注射含碘造影剂的情况血管结构的对比增强。主要作用包括对先天性心脏病（成人及儿童）、心内结构及大血管的评价。|||与其它影像学方法不同，如CT或平面血池显像，MRI提供了心肌结构的三维信息。其优势包括图像分辨率及视野，超过了它的某些限度如置患者于封闭区域，心电门控的潜在困难及费用增加。

Q=MRI在诊断主动脉疱及主动脉夹层中的作用如何？
A=MRI提供了升主动脉、主动脉弓及降主动脉全视野的评价。用自旋回波技术，心脏及大血管结构的静态图像时在多平面被评价。自旋回波MRI图像对显示假腔及与夹层有关的内膜片，识别腔内血栓，以及评价主动脉夹层动脉瘤破入内脏间隙或心包等敏感性较高。使用特殊成像序列，可在无需注射造影剂情况下提高对比度，可检出内动脉内膜破口及主动脉夹层假腔内潜在血流。|||主动脉瓣关闭不全亦被定为与主动脉夹层有关的征象之一，MRI对A型及B型主动脉夹层的敏感性及特异性为98%，与经胸、经食管超声及CT相比，MRI在主动脉夹层诊断方面的主要限度在于其不能对明显不能安静的患者成像，其限度还在于并非所有的急救中心均有装备。因此，在特定医院据设备配备及专长，CT或经食管超声心动图可作为评价主动脉夹层的指征。

Q=是否壁内及腔内性心脏肿瘤均可用MRI诊断？
A=由于MRI引起的物理特性所致的组织特征，可评价心内肿物，对心房及大血管敏感性最高。由于肿瘤与心肌信号强度相似，对壁内心脏肿瘤的诊断虽然其特异性较高，但其敏感性较低。MRI可显示心包及胸膜腔，判定心脏肿物是侵入或源于这些结构。MRI和超声心动图可能是确定心内肿物范围的两种最敏感的技术。

Q=MRI对先天性心脏病的诊断准确性如何？
A=因MRI可同时观察心脏.、血管及心脏结构而大大提高了先天性心脏病的成像效果。复杂先天性心脏病常不仅有心脏畸形，还有相关的血管结构或内脏器官的异常。MRI广阔的视野可提供正确诊断的重要相关信息。例如，大动脉错位常易于被MRI诊断，因为上动脉、肺动脉及心腔的分布与连接是同时而非分别显示。|||近来，先天性心脏病患者存活率上升并长至成人，肯定了MRI的诊断价值。许多此类患者接受了外科分流或血管手术，常规影像技术不能很好显示上述改变，但这类分流的生理功能、血管大小及血流可用多平面成像的MRI评价。|||一般来说，人工心脏瓣膜并非MRI的禁忌证（早期的Starr-Edwards 1200系列球笼瓣除外），但由于影像信号被心内的金属结构吸收，对人工瓣膜局部的结构显示有较大限度。

SEC1=心脏导管检查及血管造影
Q=心导管检查的一般指征是什么？
A=检查罹患下列疾病的患者：|||（1）已知或疑诊冠心病；|||（2）瓣膜性心脏病；|||（3）先天性心脏病；|||（4）心肌病；|||（5）心脏性猝死；|||（6）心包缩窄或填塞；|||（7）心脏移植术后。

Q=已知或疑诊冠心病患者冠状动脉造影的指征是什么?
A=按指征强弱顺序：|||（1）运动试验提示左主干和/或多支病变；|||（2）限制性心绞痛；|||a.药物治疗无效的患者|||b.绝大多数不稳定型心绞痛患者|||（3）心肌梗死后；|||a.心源性休克|||b.临床溶栓失败者|||c.梗塞后心绞痛|||d.评价急性机械并发症（如室间隔穿孔）|||e.出院前低水平运动试验失败|||f.大多数无Q波性心肌梗死之后|||（4）运动和/或药物负荷试验阳性；|||（5）诊断性评估“不典型”胸痛和/或可疑冠状动脉痉挛；|||（6）非心脏外科大手术术前高危患者的评价；|||（7）无症状患者冠心病危险因素增加。|||a.职业状况（如飞行员）|||b.重要的心血管病危险因素（糖尿病，高脂血症，高血压）|||c.静息心电图异常

Q=哪些因素使患者处于心导管检查并发症的高危状态？
A=（1）年龄（小于1岁或大于60岁）|||（2）心功能分级：纽约心脏病协会心功能分级IV级的患者比I~II级的患者危险性高10倍|||（3）冠状动脉粥样硬化程度：左主干梗阻狭窄比单支血管病变的危险性高10倍|||（4）瓣膜性心脏病|||（5）左室功能障碍：射血分数小于30%的患者较射血分数大于50%的患若死亡率高10倍|||（6）严重的非心脏性疾患（如糖尿病、肾功能不全、外周血管病、慢性肺病）

Q=列举心导管检查的某些潜在并发症及其发病率
A=（1）心导管检查的主要并发症：|||①死亡0.1%~0.2%；|||②心肌梗死0.1%~0.3%；|||③脑血管亊件0.1%~0.3%。|||（2）次要的、暂时的或可逆的心导管并发症：|||血管迷走神经反应1.5%~2.5%；|||穿刺局部血管并发症1%~3%；|||严重的心律失常0.3%~0.5%；|||造影剂过敏反应小于2%；|||感染小于0.5%；|||肾病小于0.5%。|||并发症发生率与操作者经验、设备及病人特点有关。

Q=心导管检查的两个最常用的血管穿刺部位是什么？
A=心导管检查常将导管插入肱动脉或股动脉及头臂或股静脉而完成。肱动脉切开及穿刺（Sones法）是最早采用的途径，现在，股动脉穿刺（judkins）是最常用的方法。穿刺点的选择依据操作者的喜好及经验，以及患者周围血管病变的范围。

Q=常规左右心导管检查的主要内容？
A=首先，测主动脉、右心及左心压力。右心压力包括肺毛细血管嵌顿压、肺动脉压、左室压及右房压。左心压力为左室收缩压、早期舒张压及舒张末压。测压后作心输出量的测定。如有临床指征，左室及其他心腔造影也应包括，如左房造影以评价房间隔缺损。随后可作选择性冠状动脉造影。

Q=心输出量如何测定？
A=心输出量常用稀释技术（如热稀释法）或Fick氏法测出，Fick氏法中，心输出量（CO）=氧耗量（VO2）/动静脉血氧差（AVO2△）。将面罩覆盖于患者的口、面部，可直接测出氧耗量，从肺动脉及股动脉抽取血样可计算AVO2△。

Q=人类心脏诸心腔的压力正常值？
A=运用“5的规律”易于记住这些信息。依此规律，被评估的所有压力均是5的倍数。右房压（中心静脉压）正常为5mmHg，右室收缩压为25mmHg，舒张末压为5mmHg，左房压（肺毛细血管嵌顿压）为10mmHg，左室收缩压正常为125mmHg，其舒张末压为10mmHg。

Q=左室造影可得到何信息？
A=左室容积可用定量心室造影而测得。左室射血分数提供了左室收缩功能的测定。左室各节段局部室壁收缩运动可分级如下：运动增强、正常、运动减弱、运动消失及矛盾运动。如存在左室腔内占位性病变（如血栓）亦可被识别。搏出量可由左室舒张末容积减去左室收缩末容积获得，射血分数（EF）为搏出量除以左室收缩末容积。最后，二尖瓣病变可被评价。二尖瓣关闭不全可分级为轻度（1+）、中度（2+）、中重度（3+）及重度（4+）。

Q=通常，左室造影采得一个（理想的是两个）投照体位的图像评价心室功能。每一投照体位可评价归哪些左室壁节段，左室运动功能如何分级？
A=右前斜位：1-前基底段，2=前侧壁，3-心尖，4=膈面，5=后基底段。|||左前斜位：6=室间隔，7-后侧壁（图2-18）。|||每一节段可分级为运动增强、正常、运动减弱、运动消失或矛盾运动。
C=答案包含图片：第78页，第10题

Q=冠状动脉优势型的定义是什么?
A=对于冠状动脉优势型的命名可造成误解。它不是简单地指重要程度，而且依据跨过心十字（后房室间沟及后室间沟交界处）并因此为左室室间隔后基底段供血的冠状动脉作出的判断。此动脉一般在心十字区或紧临其上发出房室结支。近85%的人，冠状动脉呈右优势型。在所剩下的15%的人当中，绝大多数为左回旋支优势型，但均衡型也可出现。

Q=如何根据冠状动脉造影判定冠状动脉狭窄的程度？
A=在日常临床工作中，有经验的造影者对肉眼所见的狭窄进行定性评估。获取兴趣区的多投照体位的图像能很好地判定病变的三维几何形状。检查结果一般报告为管径减少的百分比（如75%狭窄指病变处管腔狭窄约75%）。定量冠状动脉造影也可采用，需通过计算机处理来实现，但这种方法一般来说较繁琐，且几乎只作为临床试验的一种研究工具。

Q=列举冠状动脉造影常可识别的冠状动脉及其主要分支的名称
A=图2-19为右优势型冠状动脉解剖图：LMC-左主干，LAD-左前降支，D=对角支，间隔支，CX=回旋支，RI=中间支，OM=钝缘支，AC=房回旋支，PL=后侧支（左室后支），RCA=右冠状动脉，SA=窦房结支，RV=右室支，AM-锐缘支，PDA=后降支。

Q=通常造影者如何划分冠状动脉狭窄的严重程度？
A=已经设计出冠状动脉管径减少的分级方法，用以弥补定性评估冠状动脉病变意义的限度。冠状动脉粥样硬化被分级为无（正常），内膜增厚，25%，50%，75%，99%（近乎闭塞）及100%（闭塞）。不小于75%管腔缩小的病变被认为是“有意义”的狭窄，这种程度的病变影响冠状动脉在必要时增加血流量的能力。左主干是唯一狭窄不小于50%时被认为有预后意义的血管。病变特征如钙化，狭窄的长度，病灶在冠状动脉树内的部位，同心与偏心形态，溃疡斑块及腔内血栓都很重要，应作相应描述。
C=答案包含图片：第80页，第15题

Q=冠状动脉狭窄程度是如何在静息及最大血管舒张时影响冠状动脉血流的？
A=静息状态下，在血管直径进行性减小至约90%以前不减少静态冠状动脉血流。正常冠状动脉远端血管床可以舒张，并增加血流达静息时的4~5倍。这是正常冠状动脉血流储备，在极量运动出现最大血管舒张时可达到这一状态，如管径减少50%，冠状动脉在最大血管舒张时血流就不能增加4~5倍。因此，冠状动脉管径减少不小于75%（应为不小于50%，译者注）被认为有意义的狭窄。

Q=对于特殊病例，在心导管室尚作附加操作，下面是几个附加操作及其适应证
A=（1）操作：系列采血以测定在不同循环点上血氧百分数的差别指征：a：测定心输出量（Fick法）|||b：评估心内分流|||（2）操作：测定氧耗量|||指征：a：用Fick法测定肺循环及体循环心输出量|||（3）操作：右室心内膜下心肌活检|||指征：a.对心脏或心肺移植患者的抗排异治疗的监测|||b：心肌病或心肌炎的诊断|||（4）操作：心包穿刺|||指征：a：治疗心包填塞|||b：心包积液的诊断|||（5）操作：主动脉造影|||指征：a：主动脉瓣病变的评价|||b：怀疑主动脉夹层的诊断|||c：主动脉根部扩张的评价|||d：逆行大隐静脉搭桥血管的定位|||（6）操作：冠状动脉搭桥血管造影|||指征：a：评价冠状动脉搭桥血管的通畅性|||（7）操作：运动或药物负荷时血流动力学评价|||指征：a.瓣膜性心脏病的评价|||b：肺动脉高压“可逆性”的判定
SEC1=PTCA及其它介入治疗
Q=单支病变PTCA的指征是什么？
A=经皮冠状动脉腔内成形术（PTCA）是冠心病的一种有效的非手术治疗方法，美国心脏病学会（ACC）/美国心脏协会（AHA）心血管诊治方法评估工作组提供了PTCA应用指南，对下有症状患者，供应大面积存活心肌的主要血管发生明显病变时，如存在以下情况可进行PTCA：|||（1）药物治疗下负荷试验仍可诱发心肌缺血；|||（2）不能耐受的药物治疗；|||（3）药物治疗仍存在持续的心绞痛。|||无症状患者，供应大面积心肌的单支病变如出现以下情况可行PTCA：|||（1）负荷试验诱发明显心肌缺血；|||（2）无心肌梗死的“濒死感发作”的幸存者；|||（3）既往有心梗，负荷试验阳性；|||（4）有明确的心肌缺血证据，而准备行高危非心脏手术。

Q=多支病变行PTCA的适应证是什么？
A=有症状的患者，在供应较大面积存活心肌的3支主要动脉中，应有一支有明显病变，而且负荷试验有明确缺血，最大剂量药物治疗不能控制心绞痛和/或不能耐受药物治疗的患者，可考虑行PTCA。另外，患者的病变血管特征应提示具有中、高度成功率和较低的PTCA致病及死亡危险性。|||无症状患者，多支病变时选择PTCA，一般根据问题1中所述无症状单支病变患者的相同情况决定。然而，还必须同时保证大面积心肌为该病变血管供血并处于危险之中，另外的病变血管只供应小面积或无存活心肌的区域。

Q=AHA/ACC怎样对病变特征分类？
A=A型病变：一般PTCA成功率高（不小于85%），危险性较低，其特征包括：|||病变较为局限（长度小于10mm），外观平滑，无钙化|||同心性狭窄，不累及主干|||导管易到达，不在开口处|||无成角 无血栓|||B型病变：具有中度成功率（60%~85%）及中度危险性，其特点包括：|||管状狭窄（10~20mm）开口处|||偏心性狭窄，新近完全阻塞（小于3个月）|||中度成角，位于分叉之处（需要两根导引钢丝）|||外形不规则，中重度钙化|||病变近端中度弯曲，有血栓|||C型病变：成功率低（小于60%），而危险性较高。其特征包括：弥漫性病变（长度大于20mm）慢性完全阻塞（大于3个月）|||近端过分弯，曲极端成角｜无法保护主干，病变易碎的静脉桥。

Q=选择性PTCA的成功率是多少？
A=多数病例一期成功率大于90%，过去认为会导致不良后果的危险因素如女性、远端病变、解剖上的弯曲病变现已不再成问题。目前主要是钙化、严重狭窄和/或血栓影响成功率。

Q=PTCA的主要急性并发症是什么？
A=缺血，急性冠状动脉闭塞，心肌梗死及死亡。这些并发症的发生率与患者临床特点、病变类型、术者技术及熟练程度有关。

Q=引起并发症的原因是什么？如何处理？
A=PTCA中缺血的主要原因是冠状动脉夹层和冠状动脉内血栓形成。当出现夹层和缺血时，反复扩张并相对延长球囊膨胀时间可能会改善其后果。|||反复冠状动脉再堵应采用BAILOUT导管和外科血运重建术进行治疗，最近，包括冠状动脉内支架在内的较新技术可避免手术。|||血栓形成是较难处理的并发症，冠状动脉内尿激酶溶栓、特别是继以肝素静脉滴注，一般可成功地治疗，否则应首选搭桥术，特别是有可能发生心肌梗死时。|||在急性冠状动脉闭塞和大量心肌处于危险之中时，上述情况死亡危险性最高，各种研究显示下列情况下急性冠状动脉闭塞的死亡率最高：|||（1）多支病变；|||（2）女性；|||（3）70岁以上年老患者；|||（4）既往有充血性心衰；|||（5）左室功能不良（EF小于30%）。

Q=PTCA再狭窄率如何？
A=一般地说，再狭窄率大约为20%~30%，复杂病变则更高。再狭窄情况取决于许多因素，它们可共同作用引起再狭窄。最重要的因素可能是PTCA部位血管弹性回缩，血小板粘附、聚集及血栓形成可加重其弹性回缩，血小板释放各种因子加重血小板聚集，激活凝血系统，从而导致血管缩窄，损伤部位的平滑肌细胞增生亦起一定作用。

Q=列举诱发PTCA后再狭窄的特异性病变特点
A=（1）开口病变；|||（2）弯曲的左前降支，右冠状动脉病变；|||（3）大隐静脉桥病变；|||（4）多支病变；|||（5）完全阻塞的血管；|||（6）多种复杂病变；|||（7）PTCA后残余狭窄；|||（8）拐角处病变；|||（9）分叉处病变；|||（10）较长的病变。

Q=PTCA的病理生理机制是什么？
A=Andreas Graeutziy最初解释PTCA管腔扩大是由于斑块受压，但目前看来只起较小的作用，挤压松软斑块液态成分所起的作用也极小，更重要的是PTCA引起的内膜斑块撕裂，结果使中膜和外膜伸展，血管外径扩大。这些血管变化在尸检组织学检查中显而易见。

Q=分叉处病变如何进行PTCA?
A=当冠状动脉分叉处两支均有病变时，扩张一支，病变会使斑块滑到另一支，引起狭窄加重或闭塞。因此，为避免此问题，术者同时用两根可操纵的导引钢丝，导引钢丝管置于每一支病变下方，每次扩张一支。有时用两个球囊同时扩张，可防止斑块从一支向另一支的移动，称之为“对吻球囊技术”。

Q=PTCA再狭窄的危险因素有哪些？
A=男女患者再狭窄率十分相近，但男性略高。其它动脉粥样硬化的传统危险因素似乎在血管成形术后也起一定作用。糖尿病可促进再狭窄已在各种研究中得到证实，但高血压尚无足够证据可引起再狭窄，PTCA术后继续吸烟是很明显的主要危险因素，因其有缩血管效应及促进血小板聚集的特性，高胆固醇血症和再狭窄关系的研究结果不定，但看起来不是主要的危险因素。与症状稳定的患者相比，PTCA时患者有不稳定心绞痛是再狭窄的独立危险因素。

Q=PTCA的次要并发症有哪些？
A=（1）斑块成分、血栓、钙化及其它成分发生栓塞（所幸的是少见）；|||（2）室颤（缺血性）；|||（3）扩张某主要血管时，其分支闭塞；|||（4）出血、心包填塞，药物、低血容量引起的低血压；|||（5）股动脉并发症，包括血肿、假性动脉瘤、动静脉瘘等；|||（6）PTCA部位冠状动脉瘤（罕见）。

Q=能克服常规PTCA某些问题的较新的介入治疗措施是什么？
A=当传统PTCA可能引起冠状动脉急性闭塞或再狭窄或结果欠佳时，较新的介入治疗技术有：|||（1）冠状动脉内支架是用来保持血管杨通的血管内“夹板”，有多种类型的支架，但现在多用球囊扩张性支架。当发生夹层时可逆转由其引起的急性闭塞，但其最重要的并发症是易发生血栓，可用强有力的抗血栓药物进行预防。|||（2）定向冠状动脉旋磨术（DCA），高速旋磨消除斑块，扩大冠状动脉管腔。可用于再狭窄、静脉桥病变、溃疡性斑块、偏心性病变或开口处病变。|||（3）激光球囊成形术，施热力和压力于动脉壁，以便扩张冠状动脉管腔。这种联合作用主要导致血栓干燥及减轻弹性回缩。虽然这种技术仍处于早期应用阶段，但它的再狭窄率较高。