SEC1=室上性心动过速
Q=最常见的室上性心律失常是什么？
A=除了简单的房性早搏之外，房颤是最常见的心律失常。无论男女，年龄超过50岁之后其发病率明显增加，估计可达到成年人的9%~12%。一百万之多的美国人患有慢性、非瓣膜病性房颤。

Q=房颤患者可能并存有哪些心血管疾病？
A=高血压心脏病是最常存在的疾病。但各种病因如缺血、心肌病等引起的充血性心力衰竭及风湿性心脏病是发生房颤的更有力的危险因素。没有可识别出来的心血管疾病或其他与房颤有关的情况的患者出现房颤时被称之为“孤立性房颤”。在所有慢性房颤的患者中，估计约有3%~25%的患者为“孤立性房颤”。

Q=哪些药对减慢急性房颤的心室反应有效？
A=虽然地高辛常被用作第一线药物，但它对控制急性心室率与其他药物相比效果较差。地高辛开始起作用的时间慢，同时，它减慢心率的作用很大程度上依赖于间接的迷走张力的作用。当病人运动时，由于循环儿茶酚胺的增加，地高辛的作用则趋向于消失。然而，对于充血性心衰和严重左心功能受损患者，地高辛确实仍是一个可以选用的控制心室率的药物。|||与地高辛相比，静脉注射恬尔心（首量20~25mg，然后5~15mg/h）在数分钟内起作用，而且一般不会有明显的低血压。静脉注射β-受体阻滞剂（如esmolol，500μg/（kg/min）负荷量然后100μg/（kg/min）；或者心得安，1分钟1mg，重复3~5次，然后开始口服）也是有效的，对于儿茶酚胺水平升高的房颤可以选用。

Q=对于慢性房颤患者，合适的心率范围是多少？
A=房颤患者的24h平均心率应与相同年龄的没有房颤的患者的心率相似。一般地说，休息时心率达70~90bpm是合适的。与用力有关的心室反应与运动量的水平相适应，如中等程度的活动心率应为90~100bpm，较用力的活动达100~120bpm，非常用力的活动达120~170bpm。许多成年人习惯于坐着休息，因此可能只需要在休息或中度活动时用地高辛控制心室反应。但是，在各年龄较活跃的病人，则需联合用地高辛和β-受体阻滞剂或长效的钙通道阻滞剂来较好地控制24h的心率。

Q=在慢性房颤病人，用什么方法来评价心率？
A=可用二种方法来评价心率反应。一种是用24h动态心电图监测评价日常活动时的心室反应；另一种是用正规的分级平板运动试验提供有关心室反应增高及最大运动量时心率峰值的信息。二种方法对于确定长期药物治疗的有效性方面都是有帮助的。

Q=通过临床资料和超声心动图资料可以预测房颤患者发生血栓栓塞的危险性吗？
A=慢性房颤患者（非瓣膜性）发生中风的危险性每年大约4%~5%0最近的SPAF研究（StrOKE Prevention in Atrial Fibrillation），以及较早的研究，如哥本哈根房颤试验（AFASAK），加拿大房颤抗凝试验（CAFA）和波士顿房颤抗凝试验（BAATAF）等均提示高血压、充血性心力衰竭和以往的中风病史都是慢性房颤患者发生中风的有意义的临床预测指标。另外的临床危险因素包括年龄大于65岁和糖尿病。SPAF研究显示，超声心动图指标包括左房增大和左室功能失调均是有意义的危险因素。还有二尖瓣狭窄，二尖瓣成形术后，风湿性心脏病及严重的二尖瓣返流伴明显的左房扩大都似乎与中风的风险性增高有关。

Q=慢性房颤的病人，抗凝的好处超过出血的危险性吗？
A=已有许多随机试验观察了应用华法令或阿斯匹林减少全身栓塞的危险性的治疗效果。所有这些试验都已证明华法令可使中风的危险性减少约60%。抗凝水平按国际标准化比率（INR）波动在1.5~4.2作为治疗目标，更强的抗凝治疗不能获得更多的好处。有二个研究表明，每日服阿斯匹林80mg或325mg减少血栓栓塞的危险性约35%。服华法令治疗并发严重出血的危险性是每年约1.5%。实际上这意味着所有房颤病人都应考虑抗血栓栓塞治疗。

Q=哪些药物对维持窦性心律和防止房颤复发有效？
A=下面每一种抗心律失常药物对治疗房颤都有一定效果，如Ia类的奎尼丁、双异丙吡胺、普鲁卡因酰胺。Ic类的氟卡胺，心律平及III类的素他洛尔、胺碘酮等。遗憾的是缺少抗心律失常药物对维持窦性心律长期有效的前瞻性资料。不过一般地说，除了胺碘硐外，每种药维持窦性心律的可能性大约是50%。Ic和III类药另外还具有房颤发生时减慢心室反应的优越性。虽然小剂量胺碘硐治疗（200mg/d）也有增加肺中毒的危.险性，但其维持窦性心律的可能性要更大一些。Ia类药及索他洛尔延长复极，表现为QT间期延长。因此，所有这些药物均能促发扭转性室速。用药个体化，应考虑选择那些病人，即可能从用抗心律失常药物维持窦性心律和减少血栓栓塞的危险性方面获得好处的病人。

Q=控制房颤病人的心率和/或维持窦性心律还有其他可供选择的方法吗？
A=对控制心率药物无效或不能耐受那些药物的慢性房颤病人，可施以射频导管消融术，消蚀房室结而永久性打断房室传导。施行这种手术后，需安装频率反应性单腔心室起搏器，以便获得合适的静态心率及对活动的合适的心率反应。二种手术方法（均被认为是研究性的）对于慢性房颤病人证明是有帮助的。第一种是“走廊手术”，这种手术在窦房结和房室结之间分离出一窄条心房组织。从理论上说，这种手术允许窦房结保持对心室的变时性控制，而左右心房的其余部分则继续颤动。这种手术的缺点是窦房结功能失调的发生率高及需要终身抗凝。第二种手术是“迷宫”手术。这种手术在右房和左房做多条切线，从而有效地形成“电通道”，这样使得房颤的折返激动波不能再传播。在迷宫手术中，窦房结到房室结的输入途径被保留，而且从理论上说，左右心房的收缩活动亦被恢复。目前这二种手术在非常小的经认真挑选的病人组中都被认为是有用的。

Q=什么是PSVT?
A=阵发性室上性心动过速（PSVT）是一个包括多种不同病因所致的数种心律失常的泛用术语。阵发性室上性心动过速的病人常将他们心悸发作描述为突发突止。每个病人的症状会明显不同。但都会在心悸发作时有气短、胸闷不适、头晕、乏力、出汗或者感到焦虑。|||几种不同的病理生理基础可以说明PSVT中不同类型的心动过速。最常见的是房室结折返性心动过速，其表现为规则的窄QRS波的心动过速，每个人的心率可以差别很大，但通常平均心率大约为160~180bpm。典型时，P波是看不见的，因为它被“埋”在QRS波之中。如果P波能被看见，其向量在下壁导联上是负的，通常在QRS波之后120ms的范围内。第二种最常见的PSVT是由房室间的旁路所致（WPW综合征）。旁路具有类似于心房或心室肌的电特性，而且以旁路和房室结作为折返的二支而形成折返性心动过速。同样，每个人心动过速的频率可明显不同，总的来说，心率无法区别房室结折返性心动过速和旁路所致心动过速。在QRS波之后很近处经常可见到淸楚的P波，其形态明显不同于窦性P波。其他的PSVT虽然不常见，但起源于不同的情况，包括窦房结折返（心动过速时P波和窦性P波一样）或异位房性心动过速（由于房内折返，自律性增高或触发机制）。典型时，后一种心动过速具有不同于窦性P波的稳定的异位P波。P-R间期通常大于120ms，而且如果心动过速加速时，P-R间期倾向于延长。

Q=什么方法和药物对终止规则的窄的QRS波PSVT有效？
A=迷走神经刺激法（Valsalva动作或颈动脉窦按摩）可影响这类心动过速，在一些病例可使心动过速终止。这种方法常常能减慢或暂时阻断房室结传导，因而打断折返环而终止心动过速。一些静脉用药物通过在房室结内达到同样的效果而被用来终止持续性室上性心动过速。静脉用腺苷（6~12mg）、异搏定（5~10mg）、恬尔心（25~50mg）及艾司洛尔（esrnolo 10.5mg/kg）等在减慢和/或阻断AV结传导，因而终止心动过速方面都是有效的。因为心电图可提供识别心动过速机制方面的资料，所以，采用这些主法和药物时记录心律变化情况是有用的。

Q=什么是WPW综合征患者的δ波？
A=δ波代表在正常的经希-蒲系统激动心室之前部分心室肌提前激动（左室或右室）。根据旁路的位置和房室结在给定的时间内的传导情况，δ波可以淸楚或不淸楚。δ波出现在QRS波起始部分，向量可以是正向（向上）、负向（假Q波）或呈等电位线（不明显）这取决于旁路的位置。12导联心电图的δ波向量常常有助于确定旁路的大概部位。

Q=对WPW综合征伴房颤的患者选择何种治疗？
A=这些患者都典型地具有极不规则的心律和宽窄不等的QRS（取决于经AV结和经旁路传导的比率）。在血液动力学稳定的患者，不应使用房室结阻滞药如异搏定、腺苷、β-受体阻滞药和地高辛等。这些药能减慢房室传导，相反地却能通过加快旁路传导而加速心室反应。而且，药物引起血管扩张所致的低血压会导致儿茶酚胺释放增加，这会直接加快旁路的传导，正是这种情况下，最可能发生室颤。药物可选静注普鲁卡因酰胺，因为它减慢旁路传导，而且常常可转复窦性心律。在血液动力学不稳定的病人，建议使用直流电复律。

Q=如何鉴别PSVT伴差异性传导和室性心动过速？
A=在血液动力学稳定的宽QRS波心动过速的患者，总要获取12导联心电图来帮助区别不同的心动过速机制。室上性心动过速最常发生于没有任何器质性心脏病的年青人。伴差异性传导的患者表现为典型的右束支或左束支传导阻滞的QRS波特征，决没有AV分离。室速患者通常年龄较大，而且有明显的器质性心脏病如陈旧性心梗等。明确的特征是存在AV分离。其他支持室速诊断的特征包括QRS大于0.14s，右束支阻滞伴电轴极度左偏及胸前导联的QRS波向量一致等。如有疑问时，先按室速进行相应治疗。

Q=能明确诊断PSVT的确切机制吗？
A=虽然12导联心电图和对迷走神经刺激法或药物的反应常有助于鉴别PSVT的原因，但确切的机制仍可能不淸楚，既使在显性预激（WPW综合征）时亦是如此。诊断性电生理研究可以非常精确的重复这种心律失常，并阐明其潜在的病理生理基础。在这种研究中，常将3~4根临时静脉电极导管置于右房、右室、希氏束区和冠状静脉窦，用于起搏和记录局部的电信号。

Q=PSVT患者在心动过速发作终止后还需要治疗吗？
A=除了旁路传导极快的WPW综合征患者（房颤或电生理研究时明显），大多数PSVT发作是非致命性的。心律失常复发的频率和是否需要药物治疗终止发作均影响对每一患者治疗的决策。药物治疗（地高辛、钙通道阻滞剂、β-阻滞剂及抗心律失常药）均有相对较高失败率（第一年常为40%）。心脏电生理学家应对心律失常频繁复发的患者或处于较严重的心律失常的危险中的患者进行评估，以便讨论其危险性和治疗对策。

Q=什么是射频消融？
A=直流电（100~200J）和射频（400~500Hz）这二种消融治疗方法都应用心内电极导管标测并最终破坏在维持折返环或自律性心律中起关键作用的局部组织（心房或心室）。心脏电生理专家首先作诊断性电生理研究，了解潜在的心动过速机制。然后，在同时或以后，用特殊的标测导管，精确标测和破坏病人的异常的电通路（即WPW综合征病人的旁路）。在这二种治疗方法中，射频消融一般认为比较安全，因为它产生的损伤灶较小而且更局限。射频消融可治疗WPW综合征（旁路消融）、AV结折返性心动过速（“慢径”或“快径”消融）、原发性房速（自律性或触发活动病灶）及其他少见的室上性心动过速。其成功率在头二种情况大于90%，这种手术对于非常年青的病人和老年人均适用。

SEC1=室性心动过速
Q=宽QRS波心动过速的鉴别诊断有哪些？
A=（1）室性心动过速；|||（2）室上性心动过速伴差异性传导；|||（3）旁路前传的室上速（WPW综合征）；|||（4）高钾血症。

Q=室速病人的临床特点是什么？
A=大多数反复持续性室速的病人都有与陈旧性心梗和室壁瘤相关的缺血性冠心病病史。其次较多的一组病人具有扩张性或肥厚性心肌病的基础心脏病。其余的病人有原发性心电紊乱（心脏结构正常或异常）、瓣膜疾病、先天性心脏病（修补或未修补）、代谢紊乱或药物中毒等。

Q=哪些症状和体征有助于诊断室速？
A=室速病人陈述的症状在很大程度上取决于心动过速的频率和基础心脏病的严重程度。病人的症状可受冠状动脉狭窄、颈动脉和周围血管疾病、射血分数甚至病人的有关水化作用的影响。同时服用的药物对始发症状亦有影响。症状变化很大，可从轻微的心悸、胸闷、头晕到严重的晕厥和心脏停搏。大多数病人都经历过这二种极端之间的一些症状。|||体检的典型体征取决于心房和心室收缩之间的相互关系。如果病人没有自心室向心房的逆向电传导，就会出现典型的房室分离：第一心音强弱不一，颈静脉波和v波之间的关系不一致及当心房和心室同步收缩时而偶尔出现的炮波。当有室房逆传时，则炮波规则地出现，而没有房室分离的体征。

Q=宽QRS波心动过速的哪3条心电图特征可确定宽速的诊断？
A=3条典型的特征是融合波，夺获波及房室分离。融合波是介于宽QRS波心律和窄QRS波窦律之间的中间波型，代表室上性冲动和起源于心室的异常冲动同时使心室除极。从思想上将宽室性搏动和窄窦性搏动结合起来就很好理解这种融合波。夺获波是偶尔比心动过速波提前发生的窄QRS波，其前有与窦性心律相同的P波。房室分离是在不同频率情况下，心房和心室各自独立激动的迹象。用分规仔细测量可发现心房节律和心室节律的不同心率。这种现象不常见，但具有很高的特异性，房室分离出现在大约25%的室速患者，而融合波和夺获波只出现于5%的患者。

Q=哪些心电图特征有助于鉴别室性心动过速和室上性心动过速伴差异性传导？
A=虽然有人建议心率可作为鉴别这二种心律失常的有潜力的方法，但对于每一个具体的病人来说是很不可靠的。QRS波宽度超过140ms极强地支持室速的诊断，特别是窦性心律时QRS正常的患者更是如此，胸前导联（V1~V6）的QRS波的形态一致（QRS波主波方向一样），特别是呈一样的负向波时，对诊断室速有很高的特异性。一些QRS形态特征也有助于诊断。不典型的右束支图形（R>R’，典型的右束支阻滞图形应为R<R’）V1导联上QRS波呈单相或双相，V6导联上一个小R波带一个深大的S波或QS波支持右束支阻滞型室速的诊断。V1导联R波大于30ms，S波下降支有钝挫切迹，R波起点到S波最低点的时间大于60ms及V6导联出现小Q波带大R波等均支持左束支阻滞型室速的诊断。还应测量最长的R-S间期。在任一胸前导联上发现最长的R-S间期大于100ms对诊断室速具有很高的特性。|||用迷走神经刺激法减慢或终止某一心动过速则强烈支持这一心动过速是室上性心动过速的诊断。明确的房室关系、典型的束支阻滞图形及非常短的R-P间期（QRS波起点到下一个P波的时间）均为室上性心动过速伴差异性传导的特征。

Q=在处理室性心动过速中必须作出哪些关键性决定？
A=在处理持续性室速患者时必须作的关键性决定就是处理这种心律失常的紧急性。在血液动力学稳定的患者，治疗可延迟到获取12导联心电图之后开始，在这期间可以获取简要的病史及基本的实验数据。要特别注意心肌梗死和潜在的促心律失常药物的病史。如果你对某一药物没有把握，就赶紧查阅。必须查钾、镁的水平和各种适当的药物。当病人到达急诊室后应立即进行毒理学筛选。

Q=获取12导联心电图为什么重要？
A=12导联心电图上的电轴和图形有助于诊断室性心动过速，对心动过速的潜在机制的起源也可提供线索。例如，右束支阻滞图型的室速一般起源于左室，并意味着这种心律失常继发于瘢痕形成和/或室壁瘤的缺血性心脏病。左束支阻滞图型的室速一般起源于右室。一旦获取心电图资料之后，就要作出采取最好方法终止心动过速的决定。如果对病人的病情稳定性有疑问或者如果临床情况恶化，最好采用电复律终止心动过速。

Q=在获取基本资料之后，采用何种方法终止心动过速？
A=当怀疑患者的血液动力学不稳定时，应立即采用同步直电复律终止心动过速。血液动力学不稳定被定义为：导致休克的低血压、充血性心力衰竭、心肌缺血（梗塞或心绞痛）或者脑灌注不良的症状或体征。在复律前，重要的是保证电能要同步释放。否则，电能在易损期（T波——3相复极期的晚期）释放则会加速心动过速或者诱发室颤。|||虽然低至10W·S的能量水平就可能成功地终止心动过速，但有引起室颤的危险。这是由于足以消除心动过速的某一块重要心肌未被完全除颤所致。因此，明智的作法是从100W·s水平开始复律。如果病人意识清楚，应静脉给予一定的镇静剂。

Q=如何终止血液动力学稳定的室性心动过速？
A=可以试用药物终止血液动力学稳定的室性心动过速。开始用利多卡因或普鲁卡因酰胺静注，如果有效，则维持静滴。应该检查药物的浓度水平，以便指导维持用药的速度。如果心动过速对一线药物无效，可应用溴苄胺。溴苄胺发生直立性低血压的情况较高。虽然可以应用奎尼丁，但由于静脉应用引起低血压，因而只限于口服和肌肉注射。其他的静脉用药仍处于研究之中，包括胺碘酮和几个III类抗心律失常药。

Q=如何治疗抗药的室性心动过速？
A=对于抗药的稳定的室速，可以通过插入临时静脉起搏电极导管，起搏心室来终止心动过速。这种方法对经常复发的血液动力学稳定的室性心动过速是最有用的。该方法加速心动过速和引起室颤的危险性很小（约5%）。当试用起搏终止心动过速时，应准备好除颤器。起搏终止心动过速的方法，只有受过适当训练并具有一定经验的医师方可采用。也有建议采用经皮起搏终止持续性室速的不成熟的经验，抗药的心动过速也可采用给病人适当的镇静剂后用同步直流电复律的方法。

Q=室性心动过速急性发作终止后，如何预防其复发？
A=检查并治疗任何可以逆转的潜在病因，特别是心肌缺血或电解质异常等。预防性治疗主要靠抗心律失常药物。Holter监测和电生理研究可以指导进行适当的药物治疗。单一药物治疗失败时，可以试用联合用药。药物治疗的长期临床成功率是低的。索他洛尔和胺碘酮是最有效的药物。|||最近新技术的发展，给病人提供了选择可植入型自动复律除颤器的机会。该装置能连续监测室性心动过速，并根据医师事先程控好的适当方案（起搏或除颤）作出相应的反应。终止室速的成功率很高，确定该装置能否延长患者的长期生存率的有关研究正在进行之中。其他的治疗方法还有用导管或外科手术消除心律失常病灶。消融手术和除颤装置的治疗均要求对医生进行专业训练。

SEC1=房室阻滞时的心脏起搏
Q=获得性AV阻滞的3种类型是什么？
A=根据心电图分类、AV阻滞可分为三度，即一度、二度和三度（完全性）。|||一度阻滞指PR间期延长大于200ms，代表AV结传导延迟。单纯的一度AV阻滞没有心脏起搏的适应证。|||二度阻滞被分为二型。I型（文氏）表现为在心室脱漏前PR间期逐渐延长。从解剖上说，这型阻滞发生于希氏束以上的房室结。II型在心室脱漏以前没有PR间期的延长，解剖上这型阻滞发生于希氏束水平。这型阻滞的QRS波可以是宽的。高二度阻滞指连续2个或2个以上的P波发生下传阻滞。|||三度或完全性阻滞指心房、心室节律完全分离，心室率低于心房率。心室节律的宽度和频率有助于推断阻滞的解剖部位，窄QRS波引起的心率减慢最小，阻滞一般发生在AV结。而宽的QRS波引起心率明显减慢，阻滞一般发生于希氏束或希氏束以下。

Q=确定需要心脏起搏的最重要的临床特征是什么？
A=最重要的临床特征包括与继发于AV阻滞的心动过缓明显有关的各种症状。应排除各种可逆的病因如地高辛或β-阻滞剂等。如可能的话，停用引起阻滞的有关药物。但这并不总是可能的，特别是必需用某种药物控制快速心律失常时更是如此。在获得性AV阻滞的成年患者，有症状心动过缓是植入永久性起搏器的基本特征。许多有症状心动过缓的临床表现包括头晕、头昏眼花、近似晕厥、严重荤厥、脑缺血症状、劳力性呼吸困难、运动耐力下降甚至充血性心力衰竭。

Q=获得性AV阻滞的患者在哪些临床情况下需要植入起搏器？
A=永久性或阵发性出现三度（完全性）阻滞，伴随有与下列各种情况明确相关的症状时是心脏起搏的适应证：①心动过缓；②充血性心力衰竭；③采用抑制其他心律失常或控制其他疾病的药物治疗（洋地黄治疗充血性心力衰竭，同时抑制起搏组织自律性）；④逸搏心律小于40bpm或心脏停搏大于3.0s（可能无症状）；⑤能用临时起搏明确改善的神志模糊；⑥房室结消融；⑦强直性肌营养不良。|||当患者症状明确与心脏阻滞有关时，不管其阻滞部位，二度房室阻滞都适用于心脏起搏。|||房颤或房扑的病人，当伴有完全性三度阻滞或高二度阻滞导致心动过缓和上述任一条情况（1~6）时，也适合应用心脏起搏。

Q=心肌梗死和房室传导阻滞的患者一定要有症状才进行心脏起搏吗？
A=不是。与心脏阻滞有关的症状不是必要的，因为治疗的适应证很大部分是用其治疗心肌梗死引起的室内传导障碍。要求起搏治疗的患者的预后更多地是受梗塞范围的影响而不是受症状的影响。急性心肌梗死患者的心脏起搏可能是临时的，而不是长期的或永久的。

Q=心肌梗死后心脏起搏的适应证是什么？
A=对这类患者进行心脏起搏不要求出现症状。急性心肌梗死患者行心脏起搏的适应证是：①完全性三度房室传导阻滞或与希蒲系阻滞有关的高二度房室阻滞（宽QRS波心律）；②暂时性高度（二或三度）房室阻滞伴新的束支阻滞。

Q=双分支或三分支阻滞的解剖部位是什么？
A=双分支或三分支位于房室结以下，联合累及左或右束支2个或3个分支（左束支分为左前分支和左后分支）。

Q=双分支和三分支阻滞的患者安装永久性起搏器一定要有症状吗？
A=是的。双分支和三分支阻滞的患者一定要有症状，就像在获得性AV阻滞时要求的一样。

Q=双分支和三分支阻滞的患者安装永久性起搏器的适应证是什么？
A=当双分支或三分支阻滞伴随有下列情况时适于安装永久性起搏器：①完全性阻滞和有症状的心动过缓；②间歇性二度II型阻滞伴有或不伴有相关的症状。