SEC1=妊娠期心脏病
Q=什么是围产期心脏病？
A=是指首发于妊娠的最后1个月或产后6个月内的扩张性心肌病。其病因尚不清楚。虽然从定义上讲它是特发的，因此可排除高血压、缺血性心脏病、病毒性心肌炎和瓣膜性心脏病等病因。临床上有如下特征：易疲劳、呼吸困难、水肿、咳嗽、颈静脉充盈、第三心音。治疗包括卧床休息、吸氧和使用利尿剂，必要时需应用洋地黄和降低后负荷的治疗。如果在最初6个月内得到完全康复则预后极好。虽然此病复发的确切危险性尚不清楚，但一般不应再次妊娠。

Q=正常妊娠时心血管生理有什么改变？
A=心输出量在妊娠大约10周时开始上升，3~6个月时达到平台期，此时比基础心输出量升高约40%。血容量到32周时增加约50%，而同时红细胞数比基础值增加约30%。这就是妊娠期“生理性贫血”的主要原因。虽然心输出量明显增加，但因为系统血管阻力明显下降，因此血压反而降低。肺血管阻力也降低。

Q=增加的心输出最是怎样分配到不同的器官？
A=血流量增加最明显的器官是子宫，比正常时增加10倍，然而这只是增加量中极小的一部分。肾血流量增加20%~30%，皮肤血流量比平时增加2~3倍。乳腺血流量比平时增加3~5倍。

Q=正常妊娠中出现的哪些心脏体征和症状与心血管疾病类似？
A=呼吸困难、胸痛、易疲倦、心悸、头晕、头昏等症状均可见于正常的孕妇。水肿、肺基底部罗音、肺动脉瓣关闭音增强、第三心音及收缩期杂音等体征也可在正常妊娠期出现。

Q=对二尖瓣脱垂悤者，妊娠期应作什么处理？
A=妊娠对此综合征没有什么不利影响，虽然有些人建议分娩时应针对心内膜炎预防性用药，但对于常规经阴道分娩的病人并非必需。

Q=哪些心脏病患者可以妊娠？
A=（1）无症状或轻度症状的主动脉瓣、二尖瓣关闭不全的患者。|||（2）病变已被纠正或没有大的左向右分流或肺动脉高压的房间隔缺损、室间隔缺损及动脉导管未闭的患者。|||（3）三尖瓣或肺动脉瓣病变。

Q=哪些疾病应避免妊娠？
A=（1）未纠正的法乐式四联征；|||（2）肺动脉高压；|||（3）艾森曼格综合征；|||（4）伴主动脉扩张的马凡氏综合征；|||（5）任何原因引起的心肌病；|||（6）冠状动脉性疾病，特别是合并有糖尿病的女性。

Q=主动脉瓣疾病患者妊娠时有什么危险？
A=轻度主动脉瓣狭窄患者妊娠期不会有什么问题。但中至重度主动脉瓣狭窄患者有很高的孕妇死亡率（17%）和胎儿死亡率（32%）。在进行治疗性流产后，孕妇死亡率甚至高达50%。|||循环血容量增加和系统血管阻力降低可引起妊娠期跨主动脉瓣压力阶差增加。但最危险的时刻发生于分娩时和分娩后，这时前负荷明显下降导致心输出量减少、心肌缺血、脑缺血，甚至死亡。此时需要用有创的心血管监测手段监测前负荷。

Q=二尖瓣狭窄患者妊娠期有什么危险？
A=在妊娠期发现的二尖瓣狭窄占风湿性心脏病的90%左右。大约有25%的二尖瓣狭窄的女性患者在妊娠期出现首发症状。|||由于血容量、心率及心输出量在妊娠期均上升，血流通过狭窄的二尖瓣吋，相对阻塞的程度也增加，从而引起肺静脉充血，最终导致肺水肿。在分娩时，产妇体循环大约从胎盘接受大约500m的“自体输血”，这可导致急性肺水肿。治疗上可采用卧床休息，若患者有房颤可用地高辛，还可应用利尿剂。必要时可安全地使用复律法。妊娠期进行闭合性瓣膜切除术相对比较安全。如果此法失败，就应施行胎儿死亡率较低的二尖瓣置换术。|||以往资料显示，因心房周径增大，施行二尖瓣置换术，胎儿死亡率并不高，但这可能会导致充血性心衰和血栓性疾病。除治疗心律失常外，患者还应进行慢性抗凝治疗，通常用肝素。|||生产时，二尖瓣狭窄的患者需要进行有创性的血液动力学监测（注意：因肺毛楔嵌压并不能反映左室充盈压，故同时应监测心输出量）。Valsalva动作可迅速降低前负荷，引起心输出量迅速降低。心动过速也可引起心输出量下降，所以一般用局部麻醉来减轻疼痛。

Q=妊娠期能应用治疗心脏病的药物吗？
A=通常情况下，大部分心血管类药物可以在妊娠期继续使用。地高辛可以通过胎盘，但尚无证据显示其有致畸作用。即使如此，也应仔细监测其血药浓度，以避免过量中毒。其血浆浓度通常在妊娠期会有所下降。|||利尿剂可通过胎盘但无致畸作用。由于它们对子宫胎盘灌注有潜在的影响，故对妊娠引起的高血压，不用此药，而只用于那些以前曾长期应用的病人。|||抗心律失常药，如普鲁卡因酰胺和奎尼丁，尚无资料显示它们对胎儿有害，虽然应考虑到存在宫内窘迫的作用。β-阻滞剂若有用药指征也可以应用。妊娠期应用新型抗心律失常药（氟卡因，美西律，胺碘酮）的经验较少，但迄今尚未见到有关它们副作用的报道。|||钙通道阻滞剂在妊娠期越来越多地被使用，必要时可用。此类药可以通过胎盘，故可被用来治疗宫内胎儿心动过速。|||在妊娠期应避免使用血管紧张素转换酶抑制剂。目前报道此类药可引起动物流产，引起人类无尿性肾衰，有时引起新生儿宫内死亡。

Q=妊娠期人工瓣膜有什么危险？
A=换有人工瓣的妇女可以耐受妊娠期的血液动力学改变而不会出现长期有害的影响。孕妇因可能出现血栓栓塞事件或因抗凝治疗引起出血并发症而使危险性增加。在整个妊娠期必须针对瓣膜血栓形成进行预防性用药，调整肝素用量使两次用药间隔的活化的部分凝血活酶时间保持正常值的1.5~2倍。虽然有一些资料支持在妊娠的第3~6个月到第36周应用华法令，但这尚无定论。|||一些专家建议育龄妇女应换生物瓣，因为组织型瓣膜可不需抗凝治疗，但是这些瓣膜失败率很高，特别是对那些已开始妊娠的妇女，从而使换生物瓣次数要明显多于换机械瓣的次数。应用冷藏的同种移植物是一种急诊选择的方式。|||感染性心内膜炎在妊娠和分娩时比较少见，但人工瓣的心内膜炎通常是灾难性的。故对这些妇女，应在分娩时预防性给予抗生素药物。

Q=在分娩时，哪些心脏病必须进行预防心内膜炎的治疗？
A=患者如发作感染性心内膜炎，那么不仅需要有感染的条件，而且需要经历一个使他们有被感染危险的过程。剖宫产手术、无并发症的阴道分娩、药物性流产的心内膜炎发生的危险性均不大。因此，分娩时并没有必须预防性用抗心内膜炎药物的绝对指征。

Q=对患有先天性心脏病的妇女妊娠有何建议？
A=大多数患有先天性心脏病的妇女并没有与此病变相关联的遗传综合征，假定母体畸形并不是胎儿致畸的原因，他们的子女畸形总体发生率大约为5%。有资料显示，母亲患先心病的孩子的患病危险高于父亲患先心病的孩子，其原因尚不清楚。|||许多的胎儿解剖畸形产前都可诊断，故我们建议所有患先天性心脏病的妊娠妇女都应作胎儿的超声心动图。

Q=接受心血管药物治疗的妇女可以哺乳吗？
A=几乎所有的病例都应该继续哺乳。估计婴儿通过母乳摄取的药物剂量只为母体用药剂量的2%，这在临床上几乎没有作用。如果需要的话，可以监测那些母乳喂养婴儿的血药浓度。|||肝素不能进入乳汁，而婴儿通过母乳摄取的华法令非常少，不会影响凝血功能，因此，服用华法令的妇女毫无疑问可以哺乳。

SEC1=心脏疾病与癌症的化疗
Q=当一个癌患者出现心衰时，应考虑哪些情况？
A=引起这些病例充血性心衰的潜在病因包括：|||（1）上腔静脉阻塞或门静脉高压；|||（2）原发癌的病变经淋巴管扩散到肺；|||（3）心肌病（原发性或药物诱发的）；|||（4）心包疾病：渗出性或缩窄性/限制性心包炎；|||（5）感染性疾病：如结核杆菌或柯萨奇B病毒引起的心包炎；|||（6）自身免疫病：尿毒症；甲状腺机能减退症。

Q=哪些化疗药物易引起充血性心衰？
A=最常引起充血性心衰的药物是阿霉素，另外一种蒽环类药物柔红霉素，也可引起心衰，但现在很少用。新型的米托蒽醌和吡哪阿霉素的心脏毒性较小，但总体剂量很大时也会引起充血性心衰。5-氟尿嘧啶和干扰素也能引起充血性心衰。

Q=蒽环类药物如何引起充血性心衰？
A=蒽环类药物（实验模型中的阿霉素）与肌细胞中的心脂结合。这种结合有两个后果：（1）ATP的合成遭到破坏，导致心肌收缩能力下降。（2）蒽环类药物-心脂复合物可产生自由基。自由基又发生脂质过氧化，这过程可引起心肌细胞损害。

Q=哪些因素加重蒽环类药物的损害？
A=最主要的因素是剂量。应用剂量大于450~550mg/m2的患者中，有30%发展至心衰。给药途径也十分重要，当用药方案由每3周1次的大剂量治疗改为每周1次用药或24~72h的持续注射时，其毒性作用的发生率降低了，这样，当小剂量多次给药时，发展至心衰的病人更少。|||另外一些因素包括年龄较大、合并用药（丝裂霉素C可使危险性增加）、用药前或化疗后对心脏的放射治疗、先前患有心脏疾病（如高血压或心肌梗死）等。机体中铁含量非常重要，缺铁的病例能耐受更大量的蒽环类药物。

Q=你如何监测或诊断由蒽环类药物引起的心脏病？
A=金标准是心肌心内膜活检。活检可以判断在出现临床症状前的心肌损害。此种检查非常昂贵，同时也是诊断心肌病的一种有创性检查。|||另外一些检查如超声心动图和核素心肌显像也很有帮助。一般情况下，当左室射血分数降至50%以下或治疗中下降10%时应停用蒽环类药物。

Q=对由蒽环类药物引起的心肌病应如何治疗？
A=负荷。另外需停用蒽环类药物，没有针对此类型心衰的特殊疗法。

Q=蒽环类药物引起的心肌病的自然病程如何？
A=此类心肌病可急性发病（几天内）、亚急性发病（可长至最后一次给药后的30个月）或慢性发病（最后一次给药后6~20年发病）。大部分病人经常规治疗，症状可得到改善，若能早期诊断，症状可完全消失。

Q=如何预防蒽环类药物引起的心肌病？
A=目前，对用药总剂量和左室射血分数严密监测是预防的最基本方式。当左室射血分数小于50%或治疗期间下降10%时应停药。注意患者的年龄、用药方式和任何伴发疾病可有助于减少充血性心衰的发生。有实验正在研究应用维生素E和N-乙酰半胱氨酸进行氧化治疗的心脏保护作用，但尚未得到有利的结论。另外一些心脏保护药物，如铁螯合剂ICRF-187，正在进行临床试验，并有希望成功。

Q=除了充血性心衰外，化疗还可引起什么心脏疾患？
A=（1）心肌缺血（ST-T改变、甚至梗塞）；|||（2）心律失常（房性或室性）；|||（3）心包腔渗液；|||（4）心肌出血（非常少见）。

Q=患者何时出现胸痛应被认为是化疗的并发症？
A=化疗时很少出现胸痛和心肌损伤，但可发生在用长春碱类药物（长春新碱、长春花碱和Navelbine）和新Taxane，taxol的病例中。然而癌病人可能同时患有心肌梗死，就像有危险因素的患者一样。应该考虑的重要诊断是由于Trousseau（特鲁素）综合征的高凝状态而引起的心肌损伤，因为它的治疗方案与其他原因引起的心肌损伤并不相同（如慢性肝素化）。

Q=哪些化疗药物可引起心包渗液？
A=环磷酰胺可引起血性心包渗液。这种情况见于应用超大剂量出现心肌出血时。Retinoic acid，白细胞介素-2和其他生物药品也可引起心包渗液。但这是作为发热、水肿和胸膜渗液综合征的一部分。

Q=放射治疗损害心脏吗？
A=是的。防护技术的发展已经大大降低了因纵隔和肺部放疗造成的心脏毒害。虽然如此、毒害依然存在、特别是当放疗与化疗同时使用时。在多种心脏异常中有心包疾病、瓣膜疾病、冠状动脉性心脏病和心功能障碍。在防护技术发展之前，心包炎和胸膜渗液是非常常见的并发症。而如今，冠状动脉性心脏病是主要的并发症。

Q=放疗如何引起冠状动脉性心脏病？
A=放疗可引起动脉粥样硬化性病变和冠状动脉痉挛。在没有通常的心脏病危险因素的情况下，动脉粥样斑块逐渐进展并发生更多的纤维化（从组织学上说）。由放疗引起的冠状动脉性心脏病多累及右冠状动脉、左主干和左前降支。

SEC2=争论
Q=是不是所有将接受蒽环类药物治疗的病人在化疗前都应测量左室射血分数？
A=赞成者：任何有应用蒽环类药物就会降低LVEF危险的病人如果能早期测量，可能会防止出现严重的毒性反应。|||反对者：LVEF测量对患者来说是一种非必需的花费，特别是对年轻的或接受阿霉素药物的剂量小于450mg/m2的患者。

Q=患者是否应接受心肌心内膜活检来确诊蒽环类药物引起的心肌病？
A=赞成者：这是一个最佳的检查。心肌心内膜活检的敏感性和特异性均高于超声心动图和核素心肌显像。
反对者：心肌心内膜活检非常昂贵。它是一种有创性检查，并有发生心肌穿孔的危险。心肌穿孔是此检查的一种并发症。

SEC1=肾脏疾病与心脏
Q=心导管术有什么肾脏并发症？
A=（1）造影剂引起肾中毒：术后2~5d可因造影剂的影响而发生急性肾衰。这种情况特别常见于患者以前有慢性肾功能不全和糖尿病时（当造影剂用量达30ml时60%的病人发生肾衰）。|||（2）动脉粥样硬化栓塞性肾疾病；由于导管造成的主动脉粥样斑块破裂引起继发性肾内微栓塞。临床上可出现突然或渐进性的血清肌酐水平上升，这通常难以完全恢复，偶尔伴有嗜伊红粒细胞增多、血小板减少和血清补体水平暂时性下降。尿的异常包括尿沉渣、血尿、蛋白尿、嗜伊红细胞尿、或红细胞管型。其他器官也可能有栓塞形成（如网状青癍、外周紫绀、肠道缺血）。

Q=采取什么措施可预防或减少造影剂的肾毒性？
A=（1）识别易于发生并发症的高危患者（伴有糖尿病或慢性肾功能不全）。|||（2）保证血容量充足，因为低血容量的患者有更高的危险性。若患者没有充血性心衰或血容量过多的明显征象，在心导管术前至少1~2d时停用利尿剂，检查前几小时就应给予静脉输液。|||（3）静脉给甘露醇，术前术后各给25g甘露醇（ivgtt）可起一定的保护作用。应仔细监测出入量，以避免甘露醇的利尿作用所导致的液量负平衡。甘露醇禁用于那些有严重肾衰的患者和可因甘露醇的渗透作用导致肺水肿的患者。

Q=是不是非离子型低渗造影剂较普通高渗造影剂的肾毒性小？
A=已有人提出低渗造影剂的副作用较少，但尚未从随机对照的病例研究中得到它的肾毒性较低的确切证据，因为这种造影剂要比普通高渗造影剂贵20倍，故在缺少确切证据显示此造影剂有较低副作用的情况下，把它作为常规用药并不恰当。

Q=肾疾病有何脂质代谢异常？
A=（1）在肾病综合征中，由于载脂蛋白B的肝脏合成增加，故总胆固醇和低密度脂蛋白胆固醇增加，很可能是由于低白蛋白血症所引起的。这种高胆固醇血症一般都比较严重。|||（2）在慢性肾衰中，30%的病例可出现高甘油三酯血症，这可能是由于富含甘油三酯的载脂蛋白（主要是极低密度脂蛋白）分解减少所致。

Q=这种脂质代谢异常可以治疗吗？
A=合理的降低血脂可以减少冠状动脉性心脏病的发生率。血脂作为引发肾脏疾病进展的一种独立因素的实验正在大量进行，但临床上在肾病治疗中尚没有合理地应用降脂治疗。|||肾病综合征的高胆固醇血症应当治疗，并且由于它们通常非常严重、单纯饮食治疗是不够的。应选择的药物是β-羟β-甲基戊二酰辅酶A（HMG-CoA）还原酶抑制剂，它可以使LDL胆固醇的水平降低40~80mg/dL。如果需附加用药，胆酸螯合剂（消胆胺）是联合用药的最佳选择。|||对于慢性肾衰的高甘油三酯血症，尚无科学证据可证明应用降甘油三酯的药物可降低冠心病发病率。但是有关的证据可证明人群中应用此药的副作用发生率很高。

Q=肾脏移植术后会有哪些心脏并发症？
A=在肾脏移植术后的一段时间内，冠状动脉性心脏病是发病和死亡的主要原因。肾移植后会发生动脉粥样硬化的加速进展，这是多种因素作用所造成的。这些病人通常已经有患无症状性冠状动脉性疾病的高危因素（糖尿病和肾功能不全），并且应用类固醇类药物和环孢霉素，所有这些均可引起脂质代谢异常，进而导致动脉粥样硬化，这些病人可以有高胆固醇血症，高甘油三酯血症或混合性高脂血症。其他一些能促进动脉粥样硬化发展和冠状动脉性疾病发病的因素有移植后高血压（这非常常见）和移植后的红细胞增多症，这使病人易于形成血管内栓塞。

Q=如何防止肾移植后的冠状动脉性心脏病？
A=事先已存在的冠状动脉性心脏病是移植后发生缺血事件的前兆，应该采取积极措施去鉴别和治疗（药物或手术）这些患者。糖尿病病人有很高的静息性心肌缺血的发生率，移植前应行运动试验检查，积极的治疗可以改善此组病人的生存率。|||手术后，有已知冠状动脉性心脏病的病人应进行常规随访，并且在患者第一次出现冠状动脉缺血的相关症状时就应开始诊断评估。其他的治疗措施包括：|||A. 降低血脂水平：|||1）保持理想体重；|||2）避免使用影响血脂的药物（如β-阻滞剂和利尿剂）；|||3）如果可能，应减少强地松和环孢霉素用量；|||4）使用降胆固醇药物，应谨慎使用HMG-CoA还原酶抑制剂。因为使用它们的肾移植术后病人有较高的并发症发生率。|||B. 控制其他危险因素：|||1）戒烟；|||2）控制血压；|||3）运动；|||4）改善对血糖的控制。

Q=有哪些原因可导致发生于充血性心衰中的氮质血症？
A=充血性心衰患者中常会出现血尿素氮和肌酐的升高。|||（1）肾前性氮质血症是充血性心衰病人血BUN和Cr急性升高的最重要的原因，常继发于由于利尿剂的使用所导致的真性血容量减少或由于心输出量减少所导致的肾脏灌注减少。它可用升高的BUN/Cr比率（正常小于10：1）来表示。微量尿沉淀，尿钠减少（小于20mEq/L），尿钠排出分数降低（小于1%）。|||（2）急性肾小管坏死是由于肾前缺血状态过长，导致缺血性肾小管损伤。出现血BUN，Cr的升高，BUN/Cr比率正常，颗粒管型和尿中出现肾小管上皮细胞，尿钠含量增高（大于20mEq/L），尿钠排泄分数升高（大于1%）。这是一种可逆性损伤。|||（3）缺血性肾病指患者有亚急性或慢性肾功能减退，伴有充血件心衰和动脉粥样硬化性疾病，伴或不伴有高血压，基础的肾脏病变是双侧肾动脉狭窄。

Q=心衰病人应用ACE抑制剂有什么危险吗？
A=很明显，患有充血性心衰的患者应选用ACE抑制剂，因为它们可以改善生存率。然而，对有严重充血性心衰的患者，ACE抑制剂也可能会导致肾功能不全。
充血性心衰病人，肾脏低灌注会导致血浆肾素和血管紧张素II水平升高，血管紧张素II可引起出球小动脉比入球动脉收缩强烈从而维持肾小球滤过率。而ACE抑制剂可阻断血管紧张素II的合成，血管紧张素II维持肾小球滤过率的保护作用丧失，引起出球小动脉扩张，这是一个可逆转的现象。在某些情况下，应用ACE抑制剂会引起血肌酐的轻微升高，然后稳定下来，这样的病例可以继续使用ACE抑制剂。ACE抑制剂的改善生存率的价值超过血肌酐轻微升高的副作用。

Q=不同的电解质紊乱会有什么样的心电图异常？
A=（1）低钾血症：T波低平，出现U波，ST段压低，房性或室性心律失常，QT间期延长；|||（2）高钾血症：心前导联出现高尖T波，然后出现R波振幅减小，QRS波增宽，PR间期延长，P波振幅下降甚至消失，心律失常；|||（3）低钙血症：QT间期延长，心律失常；|||（4）高钙血症：QT间期缩短，心律失常；|||（5）高镁血症：心动过缓，不同程度的心脏传导阻滞；|||（6）低镁血症：心律失常，QT间期延长。

Q=有充血性心衰的患者应用非甾体类抗炎药（NSAIDS）有什么危险性吗？
A=充血性心衰患者，肾血流量下降是由于心输出量降低所致。机体通过不同的代偿机制来维持肾血流量和肾小球滤过率，代偿机制包括内源性和外源性（循环激素作用如肾上腺素能系统，肾素-血管紧张素系统）。肾脏一个重要的内源性代偿机制是通过血管扩张因子前列腺素（PGE2、PGI2）的释放，引起入球小动脉的扩张来维持肾血流量和肾小球滤过率。因此，在这种情况下应用非甾体类抗炎药，会通过阻碍血管扩张剂前列腺素的生成来对抗这种生理性代偿机制，从而降低肾小球滤过率。

Q=什么是尿毒症性心包炎？
A=在肾脏疾病的临终阶段，有两种形式的心包炎：尿毒症性心包炎发生在开始透析之前；透析性心包炎发生于那些采用稳定血液透析治疗的病例。尿毒症性心包炎的发病机制看来与尿毒素的毒性作用有关，它可因透析而得到改善。透析性心包炎的发病机制尚不清楚，体内液量超负荷对两种心包炎都有促进作用。

Q=尿毒症性心包炎有什么临床特征？
A=A. 体征：|||1）胸痛（60%~70%）；|||2）心包摩擦音（79%）；|||3）发热（60%~90%）；|||4）低血压。|||B. 实验室检查异常：|||1）心电图改变；|||2）白细胞增多；|||3）异常的胸部X线表现；|||4）超声心动图上心包渗液的征象。|||心包填塞和系统体征在透析性心包炎中很常见，心包渗液可以是浆液性，血性，甚至是出血性的。

Q=如何治疗尿毒症性心包炎？
A=肾脏疾病临终阶段的患者出现尿毒症性心包炎是开始透析治疗的绝对指征。即使是透析性心包炎，增加透析的强度（频度和时间）也是应进行的第一步，因为这可以使很多病人的疾患解除。当患者因心包填塞而出现血液动力学危象时应行心包穿刺术。这些病人最终都需行心包切开术或心包切除术。在治疗尿毒症性心包炎时，非甾体类抗炎药和糖皮质激素通常没有作用。

Q=什么是尿毒症性心肌病？
A=尿毒症性心肌病是一个广义的名词，是指肾脏疾病临终阶段的病人出现左室功能异常。这些病人出现心衰的病因是多因素的。高血压、冠状动脉性心脏病、容量负荷过重可能是主要的致病因素。其他的因素包括：贫血、动-静脉瘘、酸碱失衡/电解质紊乱、继发性甲状旁腺机能亢进、营养不良、β2-微球蛋白及尿毒素等。

Q=血液透析会导致心血管异常吗？
A=（1）低血压：这是血透最常见的副作用，其病因是多方面的。|||（2）电解质紊乱：血钾、血钙、血镁和pH值的快速改变可影响细胞膜电位，最终导致心律失常的发生。|||（3）动静脉瘘：瘘管是一个低阻力区域，它可使心输出量和心脏负荷增加，从而引起心衰。

Q=感染性心内膜炎患者中的肾脏疾病是什么？
A=（1）肾栓塞；|||（2）急性肾小管坏死（继发于肾缺血）；|||（3）间质性肾炎（一种抗生素应用后的并发症）；|||（4）免疫介导的肾小球肾炎（多见于免疫复合物沉积于肾脏）。

Q=充血性心衰中常见的电解质紊乱是什么？
A=（1）低钠血症：高容量性低钠血症多见于体内总钠量过多，且常提示有水潴留。低容量性高钠血症则多见于过度使用利尿剂的患者，且其原因多为抗利尿激素（ADH）的释放，导致过度排尿，从而血容量真正减少所致。上述两种类型低钠血症患者的尿样分析均表现为尿钠减低（小于20mEg/L），排出钠所占比例减少（小于1%），渗透压升高。|||（2）低钾血症：肾灌流减少和利尿剂的应用可使醛固酮浓度增加，从面导致尿钾过量丢失，最终导致低钾。|||（3）高钾血症：此现象多见于尿钾排出减少或ACE抑制剂的应用。|||（4）低镁血症：此现象主要见于排镁的袢利尿剂的应用。

Q=充血性心衰中的酸碱失衡是什么？
A=（1）呼吸性碱中毒（主要是由于低氧血症时的过度换气）；|||（2）代谢性酸中毒（低组织灌注可导致无氧代谢）；|||（3）代谢性碱中毒（利尿剂的过度应用和低血容量）；|||（4）呼吸性酸中毒（除充血性心衰外，几乎很少出现。长时间的过度通气可使呼吸肌疲劳，最终导致PCO2的升高。

SEC1=内分泌、营养失调和心脏病
Q=肢端肥大症病人可有哪些伴发的心脏疾病？
A=在肢端肥大症病人中伴发心血管疾病很常见，而且是未治疗的肢端肥大症病人最常见的死因。我们在这些病人中可见到心脏扩大、心肌肥厚、舒张期充盈异常、充血性心衰、心律失常、心肌病、高血压、主动脉瓣和二尖瓣疾病和晚期的动脉粥样硬化性疾病（包括冠状动脉性疾病）。而伴发高胰岛素血症的糖尿病使动脉粥样硬化的发生率、发病率、死亡率均上升。

Q=甲亢病人可有哪些血液动力学改变？
A=甲亢病人通常有高输出量状态，可见到每搏量和心率增加、外周血管阻力下降、血容量增加、脉压差增大和心前区搏动增强。所有这些均与心肌收缩力增强有关。

Q=甲亢病人有哪些心脏表现？
A=（1）高血压（特别是单纯收缩期高血压）；|||（2）窦性心动过速；|||（3）房性期前收缩；|||（4）阵发性房性心动过速；|||（5）房颤；|||（6）不同程度的传导阻滞；|||（7）高输出量型心衰（合并心肌病时）；|||（8）低输出量型心衰（合并潜在的左室功能不良时）；|||（9）二尖瓣脱垂；|||（10）缺血性心脏病、心绞痛和冠状动脉供血不足。

Q=甲亢病人的房颤应如何处理？
A=甲亢病人若出现房颤，其发生外周血栓栓塞的危险性就大大升高了，故应进行抗凝治疗。这些患者可能对常规剂量的洋地黄制剂有抵抗效应，用β-阻滞剂常有帮助。

Q=甲低病人有哪些心脏血液动力学改变？
A=甲低病人的心肌收缩力下降、外周血管阻力增加、血容量减少、心输出量减少、心率减慢及脉压差变小。

Q=甲低病人有些心血管系统表现？
A=甲低病人的心血管系统表现包括心动过缓、心前区搏动减弱、舒张压升高、胸片可见心影扩大。患者可因心包积液而使心脏扩大。然而，甲低时由于甲状腺激素不足使心肌收缩力下降从而加重充血性心衰。一些患者可出现非心源性胸痛和血清肌酸激酶水平升高，若仅有CK-MM升高则可排除心肌梗死。典型的心电图异常包括窦性心动过缓、非特异性ST-T改变和低电压。甲低病人常出现室性心律失常，包括尖端扭转型室速。甲低病人易伴发动脉粥样硬化性心脏病，这可能与甲低所伴发的脂质代谢异常有关。

Q=对合并低钾的高血压患者应考虑哪些情况？
A=过量的肾上腺盐皮质激素导致的高血压只占高血压总数的1%，但当高血压与低血钾同时出现，特别是在那些有很高的盐摄入量而并未使用利尿剂治疗的高血压患者，盐皮质激素可能与之相关。

Q=哪些盐皮质激素能引起高血压？
A=醛固酮、脱氧皮质酮（DOC）和皮质酮。

Q=哪些实验室检查可排除柯兴氏综合征的诊断？
A=通常，应用简单的地塞米松抑制试验就有助于对可疑柯兴氏综合征的诊断：夜间11Pm让患者口服1mg地塞米松，次日早8Am测患者血浆皮质醇浓度，若小于5μg/dL说明正常抑制；5~10μg/dL是临界值；若大于10μg/dL则属异常。
24h尿游离皮质醇测定也是一个十分有用的试验，若尿游离皮质醇升高或皮质醇未被抑制，则应考虑是柯兴氏综合征。

Q=确诊柯兴氏病的试验有哪些？
A=柯兴氏综合征病人可见到24h尿游离皮质醇升高和1mg过夜地塞米松抑制试验不被抑制（也见于其相似试验：连续2d每6h给0.5mg地塞米松口服，不被抑制）。柯兴氏病（下丘脑-垂体性）可通过下列试验与其他原因所致的柯兴氏综合征相鉴别：8mg过夜地塞米松抑制试验，血浆皮质醇水平下降50%；或在连续2d每6h口服2mg地塞米松的抑制试验中，尿中皮质醇代谢产物（17-羟皮质酮或游离皮质醇）被抑制50%。垂体性柯兴氏病患者的血浆ACTH水平正常或轻度升高。ACTH在促肾上腺皮质激素释放因子试验（CRF）中反应性升高，这有助于鉴别肾上腺性的柯兴氏综合征和异位柯兴氏综合征，因为它们的CRF试验中，ACTH通常无反应。

Q=高血压患者出现何种临床表现提示嗜铬细胞瘤？
A=（1）头痛，为特异性，但并不总存在，为跳痛性质且很严重；|||（2）心悸，伴或不伴心动过速；|||（3）过量的不适当的出汗。

Q=如何诊断嗜铬细胞瘤？
A=若只为筛选目的，通过对24h尿苦杏仁酸（VMA）、总儿茶酚胺（包括肾上腺素和去甲肾上腺素）、变肾上腺素、去变肾上腺素和肌酐的测定，通常可在高血压病人中确定嗜铬细胞瘤的诊断。偶尔，在典型发作时间内测定尿儿茶酚胺及其代谢产物有助于诊断此发作性疾病。对那些需进一步评估的病人，应在标准状态下监测血浆儿茶酚胺，嗜铬细胞瘤患者的血浆儿茶酚胺水平大于950pg/ml（5.62nmol/L）。此水平在可乐定抑制试验中不被抑制。嗜铬细胞瘤的激发刺激试验如胰高血糖素试验、组织胺试验和酪胺试验比较危险，应避免使用。

Q=什么是X综合征？
A=这是一种多代谢综合征，描述了预示冠状动脉性疾病的危险因子与特定临床症状之间的关系：不正常肥胖（腰围/臀围大于0.85）、高血压、糖耐量异常或II型糖尿病和脂质代谢异常（高甘油三酯血症和低高密度脂蛋白血症）。与这些临床状态相关联的是高胰岛素血症和胰岛素抵抗。这些病例的一些其他相关发现包括高尿酸血症、机体反应迟钝和衰老。与这种代谢X综合征相反的，有一种心脏X综合征，此类患者有心绞痛症状，心导管检查未发现冠状动脉异常，但有微小的末梢血管闭塞（微血管性心绞痛）。两种综合征可同时存在于同一病人。

Q=冠状动脉性心脏病合并糖尿病常见吗？
A=冠状动脉性心脏病是引起糖尿病病人发病和死亡的最常见的原因，其发病率和死亡率是无糖尿病人群的1.2~6.6倍，它们甚至比非胰岛素依赖型糖尿病病人和糖尿病妇女更多。住院的糖尿病病人中有77%与冠状动脉性心脏病有关。

Q=哪些危险因子使糖尿病病人易患冠状动脉性心脏病？
A=糖尿病本身就是一个独立的心血管疾病的危险因素，其他一些确切的心脏危险因素有年龄偏大、男性、女性绝经后状态、吸烟、高血压、冠心病家族史和脂质代谢异常。而糖尿病又可放大这些危险因素的效应。在胰岛素依赖型糖尿病的患者中，髙血压和蛋白尿是与冠心病相关性最强的危险因素；而对于非胰岛素依赖型糖尿病患者，高甘油三酯血症和蛋白尿则是相关性最强的危险因素。

Q=蛋白尿预示着什么？
A=出现蛋白尿是所有糖尿病病人发生心血管死亡的最强的预示因子。它通常出现在伴有高血压的患者中，是出现肾脏病变的指标。与它同时出现的通常还有纤维蛋白原增加、血小板聚集增加和脂质代谢异常。

Q=纤维蛋白溶解有什么作用？
A=异常的缓慢的纤维蛋白溶解通常是冠心病的一个独立的危险因子。对非胰岛素依赖型糖尿病患者，血浆活化抑制物-1（PAI-1）的活性增加，这与胰岛素抵抗有关，且高胰岛素血症与血PAI-1活性升高有直接的联系。

Q= “糖尿病病人的动脉粥样硬化病变较弥散，很少能进行手术治疗。”这种说法正确吗？
A=不正确。长期以来大家都认为糖尿病病人的动脉粥样硬化病变是弥散的，这些病人难以进行手术治疗，但现今的资料不能提供确切的证据来证明糖尿病病人比非糖尿病病人冠状动脉病变更弥散。在考虑实施冠状动脉旁路移植术时，这种发现对选择手术就十分重要了。各组患者的血管均显示可进行手术治疗。

Q=对糖尿病病人和非糖尿病病人，实施冠状动脉旁路移植术的成功率有差别吗？
A=没有差别。虽然糖尿病病人更易发生围手术期腹股沟和胸骨伤口的感染和肾功能不全，但术后长期随诊显示他们与非糖尿病病人有相同的生存率和症状改善情况。有一项研究建议在糖尿病病人的冠状动脉旁路移植术中，体外循环灌注速度应比正常为慢，但这并未被后来的其他研究所证实。总体来说，两组无显着差异。

Q=什么叫糖尿病性心肌病？
A=糖尿病性心肌病是指患者因心脏功能异常引起充血性心衰的症状，但患者无冠状动脉性心脏病、瓣膜性心脏病、风湿热或其他已知的心脏疾病。因此，糖尿病性心肌病的患者有典型的充血性心衰的症状（如阵发性夜间呼吸困难、端坐呼吸、水肿及劳力性呼吸困难），但除糖尿病外没有任何可引起心肌病的病因。病理上，这些患者有扩张性心脏肥大和心肌间质纤维化。一些报告指出间质中有高碘酸-席夫-阳性物质沉积。在Franmingham试验中，有大约15%的糖尿病合并充血性心衰患者被认为是糖尿病性心肌病。因此，这是一个常见的临床疾病。

Q=心绞痛能作为糖尿病病人出现缺血性疾病的可靠指标吗？
A=不能。许多糖尿病病人都有无症状性心肌缺血。有糖尿病性自主神经病变的病人由于心脏神经功能障碍而易发作无痛性心肌梗死。然而，尽管进行了许多研究，尚无结论性资料证明是否在那些没有自主神经病变的糖尿病病人中无痛性心肌缺血更常见。|||因为严重的自主神经病变可减轻糖尿病病人心绞痛或与心绞痛相仿的疼痛，所以对那些无特异性症状或那些有早期充血性心衰症状的患者作进一步的检查是十分重要的，特别是对那些有长期糖尿病病史的病人。

Q=对急性心肌梗死的病人，有何证据证明他们伴发糖尿病？
A=总体来说，糖尿病病人发生的心肌梗死要比非糖尿病病人严重的多。在他们初次住院期间和长期的病程中，他们遭受更频繁的心脏病发作。发生急性心肌梗死时，有糖尿病的病人更易发生休克、充血性心衰、心脏破裂和再梗塞，所有这些都使死亡率升高。因发生急性心肌梗死时血儿茶酚胺升高，故血糖也常暂时性升高。|||在伴有糖尿病的急性心肌梗死患者中，也常易出现晚期并发症。糖尿病病人心梗后1年、2年、5年生存率分别为82%、78%、58%；而无糖尿病病人心梗后1年、2年、5年生存率分别为94％、92%、82%。虽然β-阻滞剂在治疗糖尿病时属相对禁忌，但它们对心梗后病人很有好处，故可使用。考虑患者可能出现无症状性低血糖，故应经常监测他们的胰岛素水平和口服药情况。

Q=什么是脚气病？哪些人易患脚气病？
A=脚气病是由于硫胺（VitB1）缺乏所至，在美国相对较少见。在中东和亚洲，常见于那些食用淘洗过的干净米饭的人们。若仅硫胺缺乏而其他维生素充足，我们称之为湿性脚气病，患者有下列特征：不适、劳累、由于系统血管阻力下降和静脉回流增加导致的心输出量增加及由于心脏轮廓增大和肺内渗出导致的水肿。补充VitB1可很好地缓解症状。|||干性脚气病是指VitB1缺乏发生在全身蛋白质、热量缺乏的营养不良时，这在美国较常见。那些热量摄入不足而碳水化合物（如酒精）摄入量较高的人有得此病的危险。常见的临床表现是心率增快伴双手发热（说明外周血管阻力下降）和全身性神经病变（包括运动缺损和反应降低），这可能与营养缺乏性肝硬化和肢体感觉异常有关。治疗上用VitB1替代治疗，但早期应加用洋地黄和利尿剂治疗。

SEC1=风湿性疾患的心脏表现
Q=马凡氏综合征的心血管表现是什么？
A=马凡氏综合征是一种结缔组织的遗传性病变，可有心血管系统的表现。它是一种常染色体显性遗传性疾病，许多病人能是由于编码原纤维的基因发生突变所致，原纤维是结缔组织微纤维的一种组成成分。典型的马凡氏综合征有特征性的骨骼异常，包括肢体长、漏斗胸或鸡胸、脊柱畸形和蜘蛛指趾。身材高大是由于下肢长引起；因此，上半身（头顶到耻骨）与下半身（耻骨到足根）的比例异常小。眼的异常包括晶体半脱位和近视。|||心血管的异常，尤其是升主动脉继发性扩张，是马凡氏综合征死亡率高的主要原因。主动脉关闭不全主要是由于主动脉瓣环和升主动脉扩张引起。与二尖瓣相比，主动脉瓣叶的粘液样变性可能影响较小。马凡氏综合征最可怕的并发症是主动脉急性夹层或破裂，常常导致患者死亡。升主动脉扩张的程度看来与主动脉瓣返流、主动脉夹层和主动脉破裂的危险性有关。二尖瓣脱垂导致严重的瓣口返流在马凡氏综合征患者中也很常见。与主动脉瓣关闭不全不同，二尖瓣脱垂最初的病理过程发生在二尖瓣叶本身，称为粘液样变性。|||简单的床旁检查、胸部X线和心电图不能敏感地诊断此病及评价主动脉扩张的程度，后者是主动脉急性夹层和破裂的最好预测因子。因此，建议对马凡氏综合征的所有患者每年进行一次超声心动图检查，一旦主动脉根部的直径达到45~50mm，则应对患者每3个月进行一次检查；一旦直径达到55~60mm，应考虑行预防性手术治疗。对主动脉根部扩张但尚毋需手术治疗的患者，用β-肾上腺素能拮抗剂治疗有助益。应避免进行等长运动。除了评价主动脉和主动脉瓣外，超声心动图还能评价二尖瓣。最后，有二尖瓣和主动脉瓣返流的患者有必要进行抗生素预防性治疗以防止发生感染性心内膜炎。

Q=还有哪些其他结缔组织的遗传性疾病可引起心血管异常？
A=埃-当二氏（Ehlers-Danlos）综合征；|||成骨不全；|||高胱氨酸血症。

Q=结节性多动脉炎引起哪些心脏异常？
A=结节性多动脉炎（PAN）是一个原发性脉管炎综合征，导致中、小肌动脉的坏死性炎症。尽管并没有明确，但免疫复合物在血管壁的沉积可能是其病因。在这些患者中，抗原已经明确，最常见的是乙型肝炎表面抗原（HBsAg）。此病的临床表现是由于全身炎症（全身性症状有乏力、不适、厌食和体重下降，这些症状可能是循环细胞素的表现）和局部组织缺血和梗塞所致，后者是血管炎症引起血管损伤的结果。血管可发生局部动脉瘤，偶尔会破裂。|||肾血管累及经常会引起高肾素性高血压，从而引起继发性的心血管病变。原发性心脏病变在PAN时常见，通常是由中、小肌动脉的炎症引起。与冠状动脉粥样硬化性心脏病的血管相比，PAN累及的血管通常较小及较远端。由于炎症使这些血管发生梗阻可引起反复的、通常是小的心肌梗死，病理检查时为片状心肌坏死。临床可表现为心绞痛、急性心肌梗死、猝死、心律失常和充血性心力衰竭。基础炎性病变可引起纤维素性心包炎，但后者更常由尿毒症引起。最后，由于缺血/梗塞或炎症扩展到血管以外的窦房结和房室结，也可发生传导障碍。|||PAN的治疗包括大剂量的糖皮质激素并常用细胞毒素治疗，尤其是采用每日口服环磷酰胺治疗。

Q=还有些原发性脉管炎综合征可影响心血管系统？
A=过敏性脉管炎和肉芽肿病（Churg-Strauss综合征）；|||高敏感性脉管炎综合征；|||韦格内氏肉芽肿病（Wegener’s肉芽肿病）；|||巨细胞动脉炎（颞动脉炎）；|||高安氏动脉炎（Takayasu’动脉炎）；|||白塞病（Behcet’病）；|||川崎病（Kawasaki病）。

Q=亚急性细菌性心内膜炎与原发性动脉炎有相似之处吗？
A=是的。亚急性细菌性心内膜炎（SBE）的心外表现是由于循环细胞素、免疫复合物沉积或栓塞所致。因为SBE是一个炎症过程，细胞素释放入血循环中，导致全身症状，如发热、乏力、不适、厌食和体重下降，这些症状也是原发性风湿性疾病中常见的。由于慢性抗原血症的存在，循环中常见免疫复合物，这些免疫复合物可沉积在各种终末脏器如肾脏，引起急性肾小球肾炎，同样也是各种风湿性疾病的常见表现。SBE时存在关节炎也可能是这一机制所致。另外关节的直接感染（细菌性关节炎）可继发于慢性菌血症。栓子脱落可引起许多终末脏器梗塞，包括脑和心脏。使这一状况更容易混淆的是24%~50%的SBE患者由于慢性抗原血症，类风湿因子阳性。因此对每个发热和关节炎的患者应该进行血培养检查以除外SBE的可能性。

Q=类风湿性关节炎很少影响心脏，这种说法对不对？
A=类风湿性关节炎（RA）是一种病因未明的、系统性的、自身免疫性病变，突出表现为慢性、系统性、外周关节的滑膜炎。关节外的表现相当多但一般很轻，偶尔是严重和危及生命的。关节外的表现常常是由于小血管炎症或终末脏器肉芽肿浸润所致。|||尽管只有2%的RA患者有心包炎的症状，但是通过超声心动图或尸检发现30%的患者有心包炎。大多数有症状的心包炎患者用非甾体类消炎药治疗（NSAIDs）能好转。心包填塞和缩窄性心包炎的并发症虽不常见但有详细报道。|||同心包炎一样，心肌、心内膜和瓣膜的局限性或弥散性肉芽肿浸润是相当常见的病理变化，但罕见临床表现。显微镜下，其表现与风湿结节相似，可能两者有相同的病理起源。一旦出现临床症状，表现为充血性心力衰竭、瓣膜功能障碍和心律失常。|||经尸检发现20%的RA患者有冠状动脉炎，但与RA的其他心脏表现类似，临床上很少有心肌缺血的表现。

Q=系统性红斑狼疮是如何影响心脏的？
A=系统性红斑狼疮（SLE）是一种病因未明的自身免疫性疾病，特征是有多种自身抗体产生，包括直接抗核酸和脱氧核苷酸的抗体、细胞膜表面抗原决定簇（血细胞、神经细胞）和磷脂抗体。由于免疫复合物的沉积或通过抗体的相互作用直接干扰细胞和凝血功能从而引起临床症状。|||SLE最常见的心脏表现是心包炎，尸检发现约80%的患者有此表现。50%的患者在某一阶段可出现心包炎的临床表现：典型胸痛或听诊有摩擦音。SLE的特点是其症状有缓解和加重交替发作的倾向，它所引起的心包炎也遵循此一般规律。大量心包积液或缩窄性心包炎引起的心脏受压的情况有报道，但不常见。|||SLE患者的充血性心力衰竭可继发于很多心外病变，包括肾衰和高血压。偶尔，由于炎症浸润心肌细胞引起心肌炎也可引起充血性心力衰竭或心律失常。|||尸检发现75%的SLE患者存在由疣状赘生物引起的心内膜炎。这些1~4mm的小病灶在二尖瓣和主动脉瓣边缘最常见，偶尔也可出现在右心瓣膜、瓣环、乳头肌和心内膜。上述病变常不出现临床症状，但偶尔也可引起瓣膜损伤、栓塞和细菌性心内膜炎。|||存活时间长的SLE患者中，由于粥样硬化引起过早的冠状动脉病变越来越常见。过早出现粥样硬化的可能原因包括高血压、糖皮质激素治疗和慢性免疫复合物沉积在冠状动脉壁内。|||最后，有SLE和抗磷脂抗体的患者，可出现与原发性抗磷脂抗体病同样的临床表现（见问题11）。

Q=什么是新生儿狼疮综合征？
A=新生儿狼疮综合征是一种胎儿和新生儿的疾病，可能是由于母亲的抗体，抗-Ro（SS-A）和/或抗-La抗体（SS-A）进入胎儿循环所致。临床表现多样性，包括皮炎、肝炎、溶血性贫血和血小板减少。新生儿狼疮综合征最常见的心脏表现是先天性完全性心脏传导阻滞，是引起死亡和致残的主要原因。很多患者需要永久起搏器治疗。

Q=多发性肌炎和皮肌炎引起骨骼肌炎症，心肌也包括在内吗？
A=多发性肌炎和皮肌炎都是病因未明的自身免疫性疾病。它们最初的临床表现是乏力，是由于骨骼肌的炎症和坏死引起。有用的临床表现为近端肌无力，血清酶升高（如磷酸激酶）和典型的肌电图和组织学异常。皮肌炎是在肌炎的基础上加上皮肤病变。|||多达40%的肌炎和皮肌炎患者有心脏异常。快速室上性心律失常是最常见的。各种程度的传导阻滞及室性心律失常也可见。偶尔也可观察到由心肌的炎性肌病导致的充血性心力衰竭。最后，可发生心包炎，心包积液量不等。冠状动脉炎和瓣膜病变不常见。

Q=硬皮病（系统性硬化症）的心脏表现是什么？
A=系统性硬化症是一种病因未明的自身免疫性疾病，可引起轻度弥漫性血管病变和皮肤及多种终末器官的纤维坏死，允其是心、肺、肾和胃肠道。弥漫性血管病变可引起皮肤和脏器不同程度的缺血和梗塞。弥漫性缺血可产生此病典型的纤维坏死。主要分为两型，一型是局限性硬皮病或称CREST综合征（为钙沉着、雷诺氏现象、食管运动障碍、指趾硬皮病和毛细血管扩张）。另一型为弥漫性硬皮病。|||系统性硬化症可因心肌纤维坏死直接累及心脏，也可因肺和肾的病变间接累及。临床可发生充血性心力衰竭、快速性室上性和室性心律失常、传导障碍和心肌缺血综合征：包括心绞痛、急性心肌梗死和猝死。心包炎也可存在，可以是原发病变也可以继发于尿毒症。

Q=什么是抗磷脂抗体综合征？
A=抗磷脂抗体综合征是一种以循环中出现抗磷脂抗体为特征的疾病，临床上表现为反复的不同程度的动脉和静脉血栓形成，反复的自然流产和血小板减少。病变可原发出现或与其他病变如SLE合并出现。还不清楚抗磷脂抗体是如何引起临床症状的。抗磷脂抗体可通过以下几点识别：狼疮抗凝物质（部分凝血酶原时间延长，不因加入正常血清而校正而且也不是由于抗体直接作用于特异性凝集因子所致）的存在、梅毒血清学试验为假阳性或抗心肌磷脂抗体的存在，后者可通过酶联免疫吸附反应确定。|||APS的心脏表现包括冠状动脉血栓形成，引起心肌缺血和/或梗塞。也可存在心脏瓣膜损伤，包括无菌性赘生物和主动脉和二尖瓣返流。这些病变可发生在原发性APS患者中，也可发生在合并有SLE的患者中。

SEC1=物质过量和心脏
Q=何时怀疑酒精性心肌病？
A=所有扩张性心肌病的患者均需询问饮酒史。另一方面，即使在肝功能正常时，大红细胞症也是长期滥用酒精的一个很好的指征。酒精对心脏产生的副作用的敏感性显然具有个体差异性。通过对酒精性心肌病患者进行组织学检查发现，患者的小血管平滑肌和肌纤维膜中存在着免疫球蛋白A，从而证实了这种敏感性。

Q=酒精对心脏的影响与酒的类型有关吗？
A=没有关系。研究表明主要饮果酒、啤酒或威士忌的患者中，未观察到有不同的异常。而且没有一种固定的饮酒方式与心衰有关。家酿酒和/或走私酒中可能的添加剂会引起其他的中毒性损伤。

Q=概述继发于慢性酒精中毒的心肌损伤患者的表现
A=酒精过量引起的心肌弥漫性损伤在其他原发性心肌病变的患者中可观察到。然而，不到1/2的患者出现充血性心力衰竭（CHF）症状，而在其他原发性心肌病变的患者中CHF是最主要的表现。很多酒精性心肌病的患者有心律失常和胸痛存在。

Q=酒精性心肌病有特异性的心电图改变吗？
A=酒精性心肌病患者的心电图可正常或有非特异性的改变。随着心室病变的进展，常见R波钝挫，反映了传导延迟。另外，常见左心室和左和/或右心房扩大，10%的患者出现左或右束支阻滞。

Q=与酒精摄入有关的常见心律失常是什么？
A=在没有明显心肌病的急性酒精中毒患者中，以室上性心律失常为主，房颤是最常见的。病因可能是中度传导延迟，引起急性心律失常或“假日心”。急性心律失常可见于聚众酗酒、慢性酒精过量或没有慢性酒精过量但处在特殊状态下（如熬夜）的人群中。每日饮酒6杯或以上，发生室上性心律失常的危险性增加2.6倍。

Q=在戒酒期间发生的心律失常与急性中毒性心律失常一样吗？
A=在戒酒期间，血中的儿茶酚胺的浓度是高的，患者可有频发室性早搏。室性早搏有助于解释为什么无冠状动脉病变的年轻和中年酗酒者会发生猝死。室颤的阈值降低，中度酒精水平提示在心脏骤停时血中酒精水平下降。

Q=酒精性心肌病的预后如何？
A=预后是不同的，取决于心脏受累程度。如果患者继续饮酒，预后尤其差。在一项研究中，已戒酒4年的患者死亡率为9%，而那些继续饮酒的患者50%以上在4年中死亡。不幸的是戒酒后恢复率并不像以前报道的那样高；可能以前研究所观察和报道的病例心脏病变较轻。在中-重度酒精性心肌病患者中仅少数戒酒后临床改善。病变发展到一定阶段后，不管是否戒酒或治疗，其预后很可能一直差。

Q=在美国，可卡因应用的普遍程度如何？为什么在心脏病变中重要？
A=在美国估计有800万人通过吸食、吸烟及注射应用可卡因。最近调查显示，滥用可卡因者增加，其平均年龄也如瘾君子的年龄一样在增大。大龄或老龄可卡因应用者心脏病变的发生率高。

Q=如何诊断可卡因应用是引起特异性心脏病变的原因？
A=所有冠心病、心律失常、心肌功能损伤、心肌炎或心内膜炎的患者均应询问其可卡因和其他药物的应用史。患者的年龄、性别和社会地位不是决定因素，祖母辈的人、证券经纪人和各种类型的人都可能应用违禁药物。应该检查患者是否有静脉注射后的针眼、鼻子红、鼻中隔激惹或其他应用可卡因后的体征。如有怀疑，应化验尿中有无可卡因的代谢物，后者可在尿中保持阳性达1~2d或更长时间，而血浆半衰期大约是50~90min。

Q=可卡因是如何影响心脏的？
A=可卡因的心血管效应是多因素的、复杂的。已表明可卡因可引起心肌病、心肌炎、心内膜炎、室性心律失常、心肌梗死、冠状动脉痉挛和心绞痛、猝死或与之有关。可卡因抑制神经元或去甲肾上腺素的突触前重摄取，并抑制儿茶酚胺的神经元摄取。这一药理作用使去甲肾上腺素突触间隙浓度增加并增加去甲肾上腺素和肾上腺素的循环水平。可卡因的心血管并发症如下：|||猝死；|||急性心肌梗死；|||没有心肌梗死的胸痛；|||急性、可逆性心肌炎；|||不可逆的心肌病变；|||急性、严重的高血压；|||急性主动脉夹层，破裂；|||心电图改变：窦性心动过速、室性期前收缩、WPW综合征、室性心动过速、尖端扭转性室速、心室颤动、QTc延长和提早复极（ST段）改变；|||心包积气；|||中风；|||蛛网膜下腔出血；|||加速的冠状动脉粥样硬化；|||冠状动脉内膜增生。

Q=可卡因滥用最常见的临床表现是什么？
A=胸痛是最常见的症状，而急性心肌梗死是最常见的临床表现。

Q=可卡因滥用是如何引起急性心肌梗死的？
A=可卡因通过多种途径影响心脏，直接的或间接的。可卡因滥用可在正常冠状动脉、冠状动脉痉挛或继往冠状动脉病变的患者中引起心肌梗死。机制包括：①氧需求增加（继发干心率和血压增加）；②冠状动脉血流减少（继发于血管痉挛或血小板聚集增加引起血栓形成）；③心肌炎（继发于毒性反应或过敏）。可卡因还能促进冠状动脉内膜增生。

Q=与可卡因应用有关的心肌病有何重要性？
A=可卡因与心肌病之间的关系已被动物实验所支持，后者显示药物对心脏功能具抑制作用。急性和慢性的左心室扩大和功能不全可导致心脏功能的明显低下。应除外心肌病的其他诱因（如与缺血、获得性免疫缺陷综合征[AIDS]有关的心肌病）。患者有明显的心肌病和心衰，在科罗拉多大学的一项大规模研究中，应用可卡因的年轻人（平均年龄36岁）中13%有左心功能不全或射血分数小于50%。
如患者仅有气短和乏力的症状，可能漏诊。因此所有提示有充血性心力衰竭症状的可卡因应用者，均应作超声心动图检查以提高对可卡因诱发的心肌病的诊断。在很大一部分患者中（按某项研究结果为7%），无症状性心肌病可促发心律失常。

Q=可卡因应用者的电生理异常是什么？
A=可卡因阻滞心肌的快钠通道，因此产生除极的抑制和传导速度的减慢。心房和心室肌的不应期延长。可卡因可产生类似I类抗心律失常药物的电生理特征，有QT延长和室性心律失常包括尖端扭转性室速发生。短暂的II度和III度传导阻滞也有报道。心脏阻滞也和心律失常一样，纠正酸中毒、低钾和低镁后能好转。

Q=可卡因应用者的心电图变化是什么？
A=对在急诊室的可卡因应用者的一项研究表明，50%的患者有明显的心电图改变。主要的异常包括PR、QRS和QT间期延长（由于心房和心室不应期延长），心动过速或心动过缓，QRS电压增加、R波钝挫、非特异性的ST-T改变、提早复极、ST段抬高（可能有缺血）和室性和房性心律失常。另一项研究发现，无症状的可卡因应用者中29%有心电图的异常。可卡因滥用者在停药前几周常有无症状性心肌缺血发作，表现为在动态心电图监测时ST段抬高。这些改变被认为与冠状动脉痉挛有关。

Q=如何评价因可卡因诱导引起胸痛的患者？这些人应该住院吗？
A=可卡因应用后胸痛的病因可能是多因素的，心肌缺血、心肌梗死和主动脉夹层不容忽视。应行胸部X线检查以排除由可卡因引起的纵隔积气、气胸和纵隔增宽。因为提早复极很常见，所以即时的心电图检查很重要，以评价患者是否有心肌缺血。磷酸激酶水平升高是横纹肌溶解的结果，尽管其类型不同于急性心肌梗死，但在急诊室无助于鉴别。在一项研究中，连续101例提示有胸痛而来急诊室的可卡因应用者被除外有心绞痛，但未对心脏事件的危险性进行任何检查。另一项研究观察了有胸痛症状的可卡因应用者（平均年龄37岁）的危险性分层，发现多数有冠状动脉病变（狭窄程度大于70%的有40%，不大于70%的有21%）。因此年轻的可长因应用者似乎易发生心肌缺血、冠心病或心肌梗死。所以，许多学者建议有典型或不典型胸痛的可卡因应用者，若怀疑梗塞，应进入CCU或进行床旁监护。即使在可卡因应用后几小时，也可出现冠状动脉痉挛和心律失常。

Q=在可卡因应用者中，心内膜炎经常发生吗？
A=是的。静脉应用可卡因与心内膜炎关系密切。金黄色葡萄球菌是最常见的单一微生物感染。不幸的是，因为葡萄球菌可产生耐药，因此必须进行药物敏感试验。而且，感染原可以是罕见的微生物。在静脉应用者中，发生心内膜炎最常累及的是三尖瓣，患者容易发展为瓣周脓肿，需经食管超声心动图检查。

Q=可卡因应用者中最常见的心律失常是什么？
A=最常见的心律失常是心动过速和室性期前收缩，通常是暂时的，不需治疗。可卡因诱发的室上性心动过速、室性心动过速和心室颤动也可见到，处理方法取决于患者的病因和血液动力学状态。基础病因可以是心肌梗死或缺血、QT延长，冠状动脉痉挛后再灌注或电解质失衡。无心肌梗死时也可出现心动过缓，但心动过缓是一过性的。

SEC1=获得性免疫缺陷综合征（AIDS）的心脏表现
Q=AIDS患者心脏累及的发生率如何？
A=据报道，通过超声心动图、心内膜心肌活检或尸检发现，在1/4~1/2的AIDS患者中有心脏累及。但这种累及也许仅在10%~25%的患者中出现明显的临床表现，是否出现临床表现取决于疾病的阶段和患者是否住院。

Q=请列出AIDS中累及心脏的常见病变
A=（1）卡勃氏肉瘤或其他恶性淋巴瘤转移性或原发性病变损害心肌、心外膜或心包；|||（2）心肌炎（感染性、病毒性、淋巴细胞性、非感染性）、心内膜炎或心包炎；|||（3）心包积液；|||（4）心肌病（右室、左室或双心室）；|||（5）血管炎；|||（6）抗感染或抗人类免疫缺陷病毒（HIV）药物的毒性作用。

Q=AIDS伴有心脏累及时最常见的临床表现是什么？
A=（1）心肌炎（40%~52%）；|||（2）心包炎（近15%，心包积液18%~40%）；|||（3）由于左室扩大和功能障碍所引起的充血性心力衰竭（10%~42%）。|||这些病变可能表现为心绞痛、呼吸困难、疲乏和劳力性呼吸困难，也可表现为室性心律失常、心内膜炎和右心衰竭。Anderson和Virman建议将AIDS的心脏病变分为如下4个临床类型：①心内膜疾病；②心肌疾病；③心包疾病；④肿瘤。

Q=当一位HIV感染患者出现呼吸困难时，我们是否要考虑与心脏病因有关？
A=是的。AIDS患者可以出现多种症状，而受累及的系统也许不明确。例如胸痛、呼吸困难、疲乏、水肿和心悸是常见症状，原因可以是多系统的。因为这些患者可能没有明确的心脏疾病临床证据，所以只有通过加强AIDS经常累及心脏的意识才会正确诊断和开始治疗。

Q=AIDS患者出现呼吸困难的诊断步骤是什么？
A=体格检查对于揭示肺或心脏的病因有帮助。但是通常仅靠体检是不够的。X线胸片也许并非结论性，因为旧的或新的肺部浸润不能排除心脏问题。然而，超声多普勒对于评价心包积液、心包填塞、心肌病、瓣膜疾病（尤其对继发于肺动脉高压的三尖瓣返流）、或节段性室壁运动异常非常有帮助。许多病人还具有冠状动脉疾病的危险因素，要考虑到心肌缺血或梗塞，因此应常规检查心电图。

Q=为什么给伴有胸痛或气短的AIDS患者检查超声心动图很重要？
A=因为在超声心动图上也许会有一些特异性发现，从而改变治疗方案、提高生存质量及改善病人症状。例如，如果病人有心肌病，应用利尿剂和血管紧张素转换酶抑制剂（ACEI）可以显着减轻气短，而如果病人被诊断为慢性肺部感染就不会这样治疗。还有，感染性心肌炎和心包炎需要用特异的抗生素治疗，以及特殊的肿瘤需要抗肿瘤治疗。当出现心包积液时，需要安排心包穿刺术，为/特殊的诊断可能还需行组织活检。结核性心包炎常出现心包填塞需要紧急引流。

Q=在AIDS中心包炎发病率如何？常见病因是什么？
A=5%~15%的AIDS患者发生心包炎。通常表现为胸痛，病因可以是病毒性疾病、细菌感染、结核、肿瘤或真菌感染。

Q=患者的临床状态影响发生心脏异常的可能性吗？
A=只有少数几个研究观察这个问题。研究显示疾病晚期的患者例如AIDS病人比HIV感染但未发展至AIDS的病人在多普勒超声上有更多的心脏异常。还有，淋巴细胞CD4+计数不大于100/mm3的患者相比于CD4+计数高的患者在多普勒超声上有更高的心脏异常发生率。但是，活动性机会感染与心脏异常的出现不相关。一个研究显示了机会性感染有更多的心脏异常但与左室功能障碍不相关。研究也显示与低淋巴细胞CD4+计数相关性最高的是心包积液。

Q=AIDS患者心内膜炎的发生率如何？
A=心内膜炎在AIDS中不常见，因为在大多数的大型研究是在那些严重的HIV阳性人群而又不是静脉药物滥用者的城市进行的，这可能是一个需要观注的尚未明了的领域。我们已经在一个研究中报道一大组静脉药物滥用者的HIV阳性患者瓣膜异常的发生频率是67%。但是，只有7%的患者在评价时有活动性心内膜炎。

Q=哪种患者易发生心肌病和左室功能低下？
A=这个问题有争论。一个研究显示淋巴细胞CD4+计数不大于100/mm3与左室功能障碍有相关性。Levy等的研究显示CD4+计数不大于100/mm3，又患AIDS的病人组具有左室功能障碍的病例最多（55%），而CD4+计数大于100/mm3伴AIDS病人组与CD4+计数大于100/mm3却处于AIDS前期的病人组具有左室功能障碍的百分比近似（分别为17%和16%）。在年轻人中，这些数字不像预期的那么高，这些发现提示HIV自身直接或间接地影响心脏的病理改变。

Q=对HIV阳性患者的扩张型心肌病和心衰的建议治疗方案如何，他们的预后如何？
A=已有报道HIV阳性患者的充血性心力衰竭不幸地具有迅速进展恶化的过程。尽管结局悲惨，但是心力衰竭开始时对应用ACEI和利尿剂的常规治疗有效。Zidovudine治疗不能改变不良预后或阻止扩张型心肌病的进展。

Q= AIDS中主要的心脏恶性肿瘤是什么？
A=在AIDS中两种类型的影响心脏的恶性肿瘤已被描述-即卡勃氏肉瘤和恶性淋巴瘤，卡勃氏肉瘤更常见。由于原发的卡勃氏肉瘤罕见且从80年代早期以来它的影响范围已经下降，所以卡勃氏肉瘤大多数发现在HIV阳性的男性同性恋者中。卡勃氏肉瘤可能侵犯心外膜（常见部位），心肌和或心包。
心脏恶性淋巴瘤可以是原发或者继发，且常常是高度恶性。具有Burkitt样细胞（小而未分裂）或免疫不成熟的浆细胞型的大细胞，在大多数病例中，他们似乎起源于B细胞。

Q=心脏异常会促使AIDS患者的病情进展吗？
A=几乎没有针对AIDS相关心脏病变的随访研究。在一个研究中，Blaachard等报道了AIDS和无症状的HIV阳性患者的大约一年的随访资料。随访结束时，44%的AIDS患者和仅有5%的无症状HIV阳性患者死亡。超声心动图异常在两组均常见但持续性左室功能障碍在AIDS组更常见，且后果严重，1年内死亡率100%。已观察到明显心脏异常的消退，左室功能障碍43%可能消退，右室增大44%可能消退，无特殊干预，心包积液42%会消退。

Q=为什么心脏损害有时是一过性的？
A=这个问题需要进一步研究。有可能感染性心肌炎是左室功能障碍和心包炎的主要原因，而这些心脏致病原是短暂发生的。右室一过性改变最可能是由机会性肺部感染所导致的肺动脉高压引起的。因此对病人进行重复评价是重要的，尤其如果症状变化，药物治疗也需要经常调整。我们对有显著心脏累及或疾病晚期的AIDS患者每年进行多普勒超声检查。

Q=AIDS心肌炎的临床表现是什么？
A=AIDS心肌炎的临床表现取决于炎症反应的严重性，包括局灶性或弥漫性和/或病变的部位。例如如果病灶位于希氏束，病人表现为传导异常；弥漫性病变表现为严重的充血性心力衰竭或胸痛、气短、或严重心律失常。许多患者无临床表现或仅有细微的临床表现。

SEC1=运动和心脏
Q=请描述对于运动的心血管基本反应的中心机制
A=在期待运动和在运动早期，存在立即发生且进行性的迷走神经张力下降，导致心率增加。由于肌肉收缩运动使静脉回流增加，通过Frank-starling机制使前负荷和每搏量增加。同时，儿茶酚胺释放增加，进一步增加心率及心脏收缩力。

Q=在经过良好训练的运动员中发现有什么样的适应性心血管特征？
A=（1）血容量和红细胞质量增加；|||（2）骨骼肌毛细血管密度、线粒体质量和氧化能力增加；|||（3）左心室质量、左室舒张末期容积和每搏量增加；|||（4）冠状动脉直径增加；|||（5）静息心率下降；|||（6）室颤阈值可能增加。

Q=解释对容量负荷过重和压力负荷过重不同的心血管反应
A=运动通常具有既增加耐力又增加力量的特点。大多数运动都具有这两者的成分。两个极端方式是纯耐力训练（如长跑）和纯力量训练（如举重），这两种运动形式增加心血管系统的不同负荷。|||耐力运动员经受长期的高心输出量和快速心率，结果导致前负荷增加，血压轻度增加。|||相反，力量运动员进行短时的强烈运动，血压极度升高而心输出量少量增加，在优秀举重运动员进行最大重量的举重时曾测到过500/200mmHg的动脉内压力，结果是后负荷增加。后负荷增加时，室间隔及游离壁厚度适当增加以便心肌壁张力恢复正常。而左室腔大小无变化。前负荷增加时，主要是心室舒张末内径增加，室间隔和游离壁呈比例增厚，以便心室壁张力恢复正常。

Q=什么是VO2max？
A=VO2max是每分钟最大氧消耗量的缩写。最大氧消耗是通过收集持续运动时呼出的气量测定的。当知道吸入和呼出气体之间的氧浓度差和通气量时，就可计算氧消耗量。这样的试验用于测量运动员的最大耐受能力，评估心脏病患者，区别运动时受肺还是受心脏的限制。|||各组人群VO2max平均值：|||80ml/（kg·min）——世界级男性耐力运动员|||65~70——世界级女性耐力运动员|||60——长期接受耐力训练的人|||45——正常年轻男性|||16~20——纽约心脏协会分级II度心衰|||小于13——适合心脏移植患者

Q=乳酸阈值什么？
A=当运动时随着工作负荷不断增加，乳酸生成和清除就会达到一个平衡点，这就称为乳酸阈值（厌氧酸阈值）。工作负荷更高时，乳酸就会积聚。|||从实用的观点来说，这个点可以运用气体交换的方法无创性地测得。当乳酸被缓冲，CO2释放和通气必定增加，乳酸阈值就是这样一个平衡点，即每分钟通气量与O2消耗量的比值增加，而每分钟通气量与CO2产量的比值恒定时的点。|||这个转变点，被称为通气阈值，也标志着厌氧阈值。由于工作负荷增加，机体突然转变为无氧代谢或者没有足够的氧气释放在组织水平，这种推论仍然被激烈地辩论。事实上，放射性同位素研究显示乳酸是一种副产品和低工作速率时的燃料，可以作为一种底物穿梭于缺乏活动的肌肉和活动肌肉之间，在长时间运动时允许在一定程度上节约局部糖原。|||当超过一定运动阈值时，血中出现乳酸净量渐增，对这一现象较好的解释是对肌纤维依赖性增加，伴随有氧化能力差和乳酸清除减少。当工作速率增加时，会增加补充一些氧化能力差而糖酵解能力强的运动原单位（快速收缩肌纤维）。本质上，这些纤维偏向于糖酵解，这样它们的补充导致乳酸释放增加。当工作速率增加时，同时存在内脏血流尤其是肝脏血流成比例地减少也使乳酸清除减少。另外一些因素也可能参与其中但超出了本讨论的范围。

Q=耐受量峰值受心血管系统或呼吸的限制吗？
A=对于完全正常的人在海平面运动时，最大心输出量是一个限制因素。同样，已经发现当持续运动至最大量，氧消耗量随心输出量到达平台段而每分钟通气量持续增加。在高海拔地区、肺疾病或呼吸肌疾病中，呼吸性气体交换可能限制最大运动量。

Q=运动时或运动后不久发生猝死或心肌梗死的危险性如何？
A=在1976~1980年间，罗德岛州（美国）的青、中年的慢步走运动者中，每400 000个运动小时死亡一名。在美国空军征兵中心的人群中，每3 000 000个运动小时就死亡一名。尽管在剧烈运动时或运动后不久猝死的可能性增加5~10倍，但经常有规律地运动有可能减少猝死的危险。费明翰研究证实有良好运动习惯的人猝死和所有心血管事件的发生率低。|||过度劳累时或劳累后1h内发生梗塞的相对危险性是1.3~20，虽然只有5%的心肌梗死是由过度劳累引起的。有规律运动的人（每周4次）触发梗塞的危险性最低。惯于静坐的人强劲运动诱发心肌梗死的危险性最高。

Q=请列出35岁以下年轻人中运动诱发性猝死的常见原因
A=在这一组人群中，肥厚性心肌病是心源性猝死的最常见原因，在大多数系列中均超着粘液、淀粉样变性、结节病和心脏肿瘤。|||有两个潜在的病因需要进一步研究：运动员违法使用合成类固醇和可卡因。应用合成类固醉可以导致对良好运动状态的过度肥厚，这样易患左室顺应性降低和猝死。合成类固醇也影响脂质代谢和血小板功能，增加动脉粥样硬化疾病的危险。可卡因促使动脉粥样硬化，损害正常冠脉血管扩张，促进冠脉痉挛，可能触发心肌梗死和心律失常。可卡因也许还是局灶性心肌病和局灶性心肌炎的原因，从而在停用可卡因很久后仍会触发与运动相关的心源性猝死。

Q=什么是肥厚性心肌病？
A=肥厚性心肌病是一个用来描述心肌恶性肥厚这种病理状态的术语，这种心肌恶性肥厚与血液动力学负荷不成比例。大体观上，存在显着的室壁厚度增加，与左室腔大小不成比例。特发性向心性左心室肥厚是运动诱发猝死的少见原因。虽然形态学上表现类似于HCM；向心性肥厚与离心性左室腔扩大不成比例，但没有发现组织学异常以及致病基因。这是一种单纯的对于生理性血液动力学负荷的过度肥厚反应，还是HCM的一种变异，或是由合成类固醇诱发的病理状态仍然不清楚。

Q=肥厚性心肌病（HCM）的临床特征是什么？
A=大多数HCM患者无症状，一些患者的首发症状也许是猝死，另一些患者也许主诉新的劳累性呼吸困难、胸痛、心悸、眩晕或晕厥。产生这些症状的病理生理机制包括收缩和舒张功能失衡，伴或不伴左室流出道梗阻，伴或不伴缺血，伴或不伴有心动过缓或过速性心律失常。容易理解在HCM中过度运动会加重症状，包括诱发猝死。

Q=在运动员中已观察到许多与生理性肥厚和迷走神经张力过离有关的心电图“异常”请列举几个
A=（1）窦性心动过缓；|||（2）窦性停搏；|||（3）游走性心房起搏点；|||（4）I°房室传导阻滞；|||（5）II°房室传导阻滞（大多数为文氏型）；|||（6）不完全性右束支传导阻滞；|||（7）左室肥厚；|||（8）右室肥厚；|||（9）右房增大；|||（10）下垂电轴；|||（11）早期复极（J点抬高）；|||（12）T波倒置。

Q=有什么超声心动图特征可以鉴别运动员的生理性左室肥厚与HCM？
A=生理性运动员心脏的特征如下：|||左室壁厚度上限值罕见不小于13mm，世界级运动员除外均匀肥厚，邻近室壁节段相差不超过2mm；|||间隔厚度/游离壁厚度不小于1.3（经过良好训练的举重运动员除外）；|||左室厚度与左室内径（LVID）比例：|||耐力运动员间隔：LVID小于0.22；|||力量运动员间隔：LVID小于0.28；|||成比例的乳头肌肥厚；|||左室流出道内径正常；|||左房大小正常（小于45mm）；|||收缩功能正常；|||临床上无相关的二尖瓣返流；|||多普勒检查经二尖瓣左室充盈方式正常。|||二尖瓣收缩期前向运动提示HCM。经二尖瓣多普勒检查证明左室充盈受损，包括充盈早期缩短、充盈晚期心房收缩增强，充盈早期与充盈晚期之间的减速时间延长，另外，如果存在显着的左心室肥厚而无高血压也提示HCM。血压正常的运动员中左房增大和二尖瓣增厚是异常的，提示HCM。

Q=运动员中的生理性左室肥厚是否存在性别和种族差异？
A=有关女性的资料有限。但是研究过优秀女性耐力运动员，左室间隔厚度不超过12mm，左室间隔与左室游离壁厚度之比不大于1.3。在一个男运动员的研究中，265名大学黑人运动员中11%的人间隔厚度不小于13mm，而优秀白人运动员仅有1.7%的间隔厚不小于13mm。在黑人运动员中看到更明显的肥厚也许反映存在种族差异。但是黑人和白人运动员没有在运动项目的类型上作过比较。

Q=什么是一种对运动员进行筛查的经济有效的方法
A=（1）病史：|||可能心源性猝死的家族史？|||先天性心脏病的家族史？|||应用合成类固醇或可卡因？|||过度的呼吸困难或运动耐量减小？|||严重心悸？|||劳力性胸痛？|||（2）体格检查（寻求排除高血压、马凡氏体型、主动脉瓣狭窄或缩窄和肥厚梗阻性心肌病）：|||简单的骨骼肌检查；|||双上肢血压；|||坐位或立位心脏听诊——|||减小或消除非器质性的血流杂音，|||增大肥厚梗阻型心肌病的杂音，|||增强生理性第二心音分裂（固定分裂可能是房间隔缺损）；|||运用Valsalva呼吸法。|||根据筛选检查的异常发现，有可能多达10%~20%有运动员需要进行较经济的检查、包括心电图、超声心动图、或请心脏病学家评价。一个替代的方法可以是在大量运动员的群体筛选检查时进行单独超声心动图检查，这种方法的资料尚不完全。

Q=什么时候一个运动员应该限制参与竞赛水平或高强度的运动？
A=美国心脏病学院的推荐指南是：|||限制运动；|||不能控制的高血压；|||高血压性心肌病；|||马凡氏综合征；|||主动脉瓣狭窄（轻、中度以上）；|||如果存在先天性或获得性冠状动脉疾病，限制参与运动，直到被进一步评价；|||部分限制运动；|||中度主动脉关闭不全（不鼓励等长/力量训练）；|||其他先天性心脏疾病（需要适当的医学随访）。