SEC1=生长与发育
Q=每条长骨四个发育区域的名称是什么？
A=骨干——以皮质骨组织为主要的体干部。|||干骺端——邻近骨干两端的膨大部分。|||骨板（长骨体生长部）——软骨生长带。|||骨骺——长骨端的完全软骨性结构。
Q=骨骼发育的主要类型的名称是什么？
A=膜內化骨——由间质细胞的浓聚，形成软骨先体直接化骨，由膜衍变的骨称为膜内化骨，如颅骨和面骨。|||软骨内化骨——由间质细胞转变为软骨细胞，形成初级骨化中心和二级骨化中心再骨化，这种由软骨转化为骨组织的过程称为软骨化骨，如各种长骨。
Q=什么是骨化中心？
A=在骨的原因胚基中心，软骨组织或间质先体逐渐被骨化组织所代替，形成原始骨化中心。原发中心逐渐扩大形成初期的干骺端和骨干，在软骨骺内形成二级骨化中心。
Q=何时形成二级骨化中心？
A=长骨的初级骨化中心的发育发生于出生前。惟一出生时存在二级骨化中心的长骨是股骨远端，这是妊娠足月的标志。其他骨骺骨化中心是在出生后形成。
Q=少见的锁骨近端骨化中心何时形成？
A=锁骨是胎儿第一个膜内化骨，其后形成透明软骨，且部分转化为软骨内化前，骨化中心形成时间大约在16~18岁，亦是后来融合到干骺端的时间；也可能到25~26岁后融合。
Q=肱骨远端二级骨化中心何时出现？
A=肱骨远端有4个二级骨化中心：肱骨小头（7~12个月出现），内上髁（5~7岁出现），滑车（7~10岁出现）及外上髁（12~14岁出现）。
Q=少见的滑车骨化如何形成？
A=肱骨远端骨化形式多变，在小头出现一个孤立灶，逐渐扩大，在滑车区发生多处小的骨化中心，最终相互融合。
Q=两种生长板的名称
A=骺板——是一种生长板，主要是压力性负荷重力的作用。|||骨突——一种生长板，主要是张力承受牵拉作用。
Q=骨突的特征是什么？
A=正常骺板软骨肥大细胞柱，为不同数量的纤维软骨所代替，是张力所引起的适用性微细胞结构改变
Q=骨折对生长板（骨骺）影响的部位
A=骨折通过肥大细胞带，脱离生发带，而且两者的血液供应亦完全分离时，则影响生长板的生长和发育。
Q=什么是终丝？
A=终丝是脊髓下端附着于腰骶连接区域的组织，在胎儿最后3个月和出生后，脊髓和脊柱生长的速度出现不同步，前后生长滞后，后者发育较快。正常终丝在不同的速度中不产生症状，否则随着生长发育逐渐发生脊髓栓系综合征。
Q=什么是脊柱闭合不全？
A=脊柱后方两侧的原基没有在中线融合，表现为一小的透X线缺损（脊椎隐裂），常无临床症状，仅X线显示；或为一个大的缺损，常伴有脊髓和脑膜异常（脊髓脊膜膨出）和各种神经缺陷。
Q=脊索的重要意义有哪些？
A=脊柱体节基质的合成，脊索起着线性模板作用，亦就是在脊两旁的中胚层增厚，形成轴旁纵柱，然后，轴旁的中胚层从颅侧开始向尾侧形成对称的体节。通常脊索在出生前消失，若遗留残存组织，可变成再活化作用，形成脊索瘤，以骶椎可枕骨底部为好发部位。
Q=脊柱是如何形成的？
A=每个椎骨由三个原始胚基形成，通常所讲的前方一骨化中心，最终形成椎体；后方两侧的原基，最终联合形成椎弓根、关节面、椎板和棘突。
Q=何为软骨神经弓结合？
A=后方两个椎弓的骨化中心和前方一个椎体的软肋组织，即为椎体弓软骨结合，它是一个围绕成宽大神节管的生长板。
Q=如果软骨神经早期融合将发生什么现象？
A=软骨神经早期融合，可使固有神经管不能形成和发育，导致脊柱狭窄。同一个机制，如果该结合生长发育延缓，则脊柱发育异常，如果软骨发育不良，导致早期跛行症状。
Q=何谓骨骺骨干融合？
A=通过形成的一些小的骨桥，使干骺端和骨骺骨化中心连接，软骨性骺板完全为骨组织代替，称为生长板闭合。
Q=什么是骨突环？
A=椎体表面有一层极薄的骨质，青春期在其上面和下面周缘均形成一个环状的二级骨化（骨骺）中心，边缘稀薄。
Q=什么是Risser症？
A=沿髂骨嵴骺逐渐出现二级骨化，这是青春期骨龄标志，称为Risser症，对指导脊柱侧弯的矫正有意义。
Q=什么是Ranvier带？
A=Ranvier带是每个生长板周围的环形切迹，起骺板横向扩大的作用，同时又有使骨进行性纵向生长的作用。
Q=骨生长的两种形式是什么？
A=纵向生长——通过骺板细胞的增殖，新生细胞不断肥大，在干骺端的交界面形成新骨，使骨纵向生长。|||横向生长——通过几种机制，包括骨膜（骨干和干骺端扩大），Ranvier区（骺板的扩大）和软骨膜（骨骺的扩大（确切地说是骨周围的加粗）。
Q=什么是骨单位？
A=在骨干骨内，有数层骨细胞围绕的纵行管道统称为骨单位（Havers系统）。初期的骨单位是出生前在极少数的骨中出现。骨单位主要是在出生后形成，受生物力学的作用，使其不断地再塑型，二次骨化替代了初期的骨单位。第三期的骨单位，使骨干骨质增强。
Q=儿童长骨干骺端和骨干部的骨皮质有何不同？
A=儿童干骺端骨皮质内缺乏骨单位，其横断面呈多孔性（微孔）；骨干部骨皮质内有数层骨单位，其间有管道相通，骨质致密。
Q=干骺端的骨损伤（骨折）有何影响？
A=纵向生长迅速的干骺端损伤，不是生物力学的反应，也可造成压缩性骨折。这种压力下致弯的情况，被认为是典型的隆凸骨折。
Q=初级骨单位再塑型转化为二级骨单位有什么作用？
A=初级骨单位是具有弹性的强度很小的骨组织，在转化为二级骨单位的过程中，可以塑造畸形或形成一个不完全（青枝）骨折。
Q=软骨发育不全为何引起枕骨大孔狭窄？
A=枕骨底部是由枕骨体节形成，颅骨是由软骨内化骨形成，在这两种软骨结合中，形成宽大的枕骨大孔。如果软骨生长发生障碍，可导致小于正常的枕骨大孔。
Q=骨关节是如何形成的？
A=在相邻近的骨骺原始胚基之间的细胞死亡（aptosis），形成一个原始腔隙。胚胎早期的发育和随后胎儿的活动，逐渐形成完整的关节，如果原始腔隙没有形成，可导致关节软骨结合和骨性连接，例如胎儿酒精综合征中的先天性尺桡骨近端骨性连接，或跗骨融合。
Q=先天性脊柱侧弯是如何发生的？
A=体节的原始胚基的间质不规则的连接，使椎体的体节异常，发育停止，产生畸形（如半椎体），造成先天性脊柱侧弯。
Q=骨骼先质何时形成？
A=间质和软骨内原始胚基，在妊娠胚胎期末，所有不同部位的骨骼结构成分都已形成（大约在胚胎第8周）。
Q=什么是骨骼胚胎病？
A=在妊娠周期的胚胎期（妊娠最初8周），固有的骨骼结构成分尚未形成。例如股骨近端灶性缺如，叫做骨骼胚胎病。
Q=什么是胎儿病？
A=胎儿病是妊娠胎儿期，最初形成的正常骨骼结构，发生的一种进行性的可塑性畸形。如发育性髋脱位。
Q=什么是Klippel-feil综合征？
A=Klippel-feil综合征是颈椎间质的原始胚基，在形成椎体过程未能正常分节，导致多节颈椎融合畸形，通常表现为作斜颈。
Q=什么是脊髓空洞症？
A=脊髓空洞症是脊髓神经管未完全闭合，脑脊液蓄积和神经管扩张，造成部分椎管持续受压，压向坚硬骨骺的部分脊髓可产生各种神经缺陷。
SEC1=矫形外科疾病的病因
Q=病因学的含义是什么？
A=病因一词来自希腊语，是原因的意思，病因学用来说明疾病发生的理论分类。
Q=小儿矫形外科疾病的病因种类有哪些？
A=先天性，发育性，遗传性，外伤，传染性的炎症，代谢性和肿瘤。
Q=先天性和发育性疾病之间有何不同？
A=先天疾病是出生时或出生之前已存在的疾病，发育性疾病是儿童出生后出现的一种疾病。
Q=什么是“出生缺陷”？
A=“出生缺陷”是一种先天性疾病的不确切的术语，如在出生时已存在一种组织异常，此术语改为“先天性疾病”或“先天性异常”更好。
Q=儿童先天的组织异常的发病率是多少？
A=33个婴儿中有一个伴有先天的某种组织异常，其严重程度从轻度到灾难性的异常。
Q=先天性和遗传性疾病之间有何不同？
A=遗传性疾病是基因组织异常所引起的种疾病，这种遗传病在出生时就存在，可把它归类为先天性疾病，如多指（趾）症；某些遗传病可能在出生后才表现出来，如肌营养不良症。
Q=所有先天性疾病都是遗传病吗？
A=先天性疾病不都是遗传疾病，婴儿出生时就已表现出来的疾病才称为先天性疾病。仅一部分先天性疾病是遗传性疾病，而另一些先天性疾病是没有遗传证据的。
Q=什么是基因组？
A=基因组是一个染色体上所包含的全部基因。它是DNA所有细胞结构和生物反应的蓝图，人类染色体上大约有100000个基因。在任何一个细胞中，这些基因只有少部分被表达出来，这些表达基因，一个细胞与另一个细胞不同。
Q=什么是基因？
A=基因是DNA（脱氧核糖核酸）的核苷酸序列，经信使RNA（核糖核酸）转录一种基因用来指导合成的一种特殊蛋白质。一条DNA分子是由成千上万个基因构成，基因是DNA分子上具有遗传效应的片段。
Q=什么基因决定人体的基本构造？
A=Homeotie基因决定了人体的基本构造，而且建立了分子协调系统，在整个胚胎期确定了人体基本特性。
Q=什么是胚胎期？有何重要性？
A=胚胎期是妊娠的最初8周，包括5个时期：受精，分裂，原肠胚形成，神经胚形成和器官发生期。胚胎期末，人体大多数系统已经形成，而且人体基本结构完全。在胚胎期，任何外在的干扰，都可能造成组织的发育障碍。
Q=何为器官发生？
A=器官的发生是由三种原始细胞类型——外胚层，中胚层，内胚层在妊娠胚胎的末期，发生早期的器官系统。
Q=“生长”和“发育”两种术语为何意？
A=生长是身体一个器官或一个系统大小的增加。发育是生长和分化二者复杂性的一种变化，这种变化是人体连续性的变化，伴随着一个婴儿到衰老的发生过程。
Q=生长和发育中的四种主要异常是什么？
A=变形（malformations），分裂（diesuptions），畸形（deformations）和发育异常（dysplasias）。
Q=什么是变形？
A=变形是指妊娠第二个月期间，因正常器官发生过程中断，引起的结构障碍，如脊髓脊膜膨出，并指（趾）和轴前多指（趾）畸形。
Q=什么是分裂畸形？
A=分裂畸形是因正常器官生长和发育过程受到外界因素的干扰，引起的结构障碍。如先天性束带畸形。
Q=什么叫做畸形？
A=畸形是因机械性压迫引起结构障碍，如马蹄内翻足和生理胫骨弓形畸形。
Q=什么是发育异常？
A=发育异常是组织分化异常引起的结构障碍，如成骨不全，软骨发育不全和脊椎骨骺发育不良。
Q=变形和畸形区别的重要性是什么？
A=畸形，相应的去除畸形的强制力量，或给予一个有效的反作用力，则畸形常能被治愈；变形，则无治愈效果。
Q=什么是体节位变异构现象？
A=体节是巩节细胞的节段聚集形成，在椎骨原基即巩节内区分为颅侧的疏松的细胞群和尾侧致密的细胞群组成。每一巩节的部分致密层的细胞向颅侧移动，形成椎间盘；其余的致密层部分细胞与尾侧相邻巩节的疏松细胞群合并，形成间充质椎心。每一个椎骨是来自相邻的两个巩节的各半，由此形成节间结构。
Q=为何肾脏异常往往伴有脊柱侧弯或其他脊柱畸形如Kelp-pdl-Feil综合征？
A=在腔隙的形成和暂时性的闭合过程中，椎体的形成和肾脏的发生有密切的关系，所以一种损害能同时影响两个系统，说明了先天性脊椎异常在临床上常和肾脏异常同时出现的原因。脊椎先质经过体节的位变异构成椎体；肾先质、心脏、气管、食管的分化形成是在同一个时间完成，因此，一种有害影响均能伤害所有系统。
Q=为什么颈椎有8对神经，而仅有7个椎体？
A=由于巩节再分节的结果，使第一颈椎巩节的颅侧部分与4个枕骨巩节合并形成颅骨底部。C1的尾侧部分与C2巩节的颅侧部分合并形成颈椎，以下椎骨先质连续地进行再分节，形成其他颈椎体。
Q=椎体变形的两个主要类型是什么？
A=椎体变形：（1）结构发育缺陷，引起楔形椎，半椎体和蝴蝶椎。（2）体节分节发生缺陷，可导致椎体不分节呈棒状，板状骨性连接和块状椎骨。
Q=为何肋骨畸形常伴有椎体畸形？
A=椎体和肋骨先质是来自同一巩节细胞。一种干扰因素就能够在同一平面影响肋骨和椎骨的最终形态，造成畸形。
Q=什么是细胞凋亡？为什么与并指畸形或膝关节内侧皱襞有关？
A=凋亡是细胞死亡程序的一个过程，一种称为Reaper的基因，产生一种小的肽，使溶酶体酶释放进入细胞，导致细胞自杀。人的足（手）趾（指）蹼的存在是细胞凋亡失败，引起并趾（指）畸形。在膝关节，由于细胞凋亡失败，导致腔隙形成不完全，形成滑囊皱襞，临床常见髌上、髌下和髌内侧皱襞。
Q=正常骨形成的两种机制是什么？
A=骨骼的形成有两种机制，膜内化骨和软骨化骨。膜内化骨是骨膜表面的间质细胞直接分化为成骨细胞，迅速钙化，演变成骨。较骨内化骨，是在骨骼的生长板进行，软骨先质转变为软骨细胞，而被含矿物的基质替代，进行骨化随之再塑型。
Q=何为生长板？
A=生长板又称长骨体生长部，是出生前后软骨内化骨的主要结构，骨纵向生长的组织学部位，包括储备带，增生带，肥大细胞带和干骺带。
Q=生长板如何使骨纵向生长？
A=骨的长度是生长板软骨细胞增殖、成熟、肥大的结果。软骨细胞不断增殖和肥大，软骨基质充足的矿化和随后的骨化，使骨保持纵向生长。
Q=Hueter-Volkmann定律是什么？
A=与青少年进行膝内翻关系是什么？
Q=这个定律说明，压力可抑制生长而张力则刺激生长。虽然这个因素能控制生长，但实际情况更为复杂。膝内翻时，骨骺内侧部分的压力增加，然而有助于膝外翻的发展。
