SEC1=护理基本原则
Q=治疗决定因素是什么？
A=必须治疗，治疗有一定的潜在损害。|||治疗能有效的改变该病的病程。|||有益的治疗不应遭受危险，心理亦无负面影响。
Q=医生的主要责任是什么？
A=通过病变部位的仔细检查和全身骨骼肌肉广泛检查，才能产生一个正确的诊断。|||及时发现能够治疗和引起潜在损害的情况。|||用明了的语言对其双亲和病儿（大龄儿童）说明你的发现。
Q=一些小儿矫形外科疾病的表现是什么？
A=新生儿患有臂或腿疼痛性麻痹时，你必须排除这些婴儿的肩或髋患有化脓性关节炎和新生儿骨髓炎。|||小儿表现脊柱、颈部、两腿不对称或足畸形，你必须通过髋关节超声检查，排除发育性髋关节发育不良的情况。|||幼儿园或学龄儿童，在全身活动中，一肢体稍有活动不连续时必须进行髋和膝仔细的临床检查，排除髋或Legg-Calvé-Perthes病可能出现的关节炎性渗出。|||膝痛，特别是在青少年，应检查膝和髋部，临床可能发现股骨头骨骺滑脱。|||休息或夜间，儿童或青少年感觉膝部疼痛，应进行X线检查，排除股骨远端骨肉瘤。|||一位儿童拒绝行走或玩耍，陈述背痛和表现顽固性便秘病征时，应进行临床、实验室和可能的MPI检查以排除脊椎盘炎。
Q=你了解自然过程吗？
A=自然过程是自发恢复的过程，不必建议作特殊治疗。
Q=如果没有自发矫正的可能，你应作什么？
A=如果不能自发消退，你可能讨论有效的治疗，有效的治疗只有外科手术矫正，因此必须权衡潜在的损害与手术矫正的危险。|||如果这种疾病自发性发展，证明对儿童有损害，你必须建议作有效的外科手术或其他治疗方法。
Q=如果主要的治疗医生或众多的你的矫形外科同事忽略了诊断的重要性，你怎么办？
A=在发表否定意见以前，应设法弄清楚所有资料的背景，要与有关的同事商量，对这种敏感的事情处理要非常小心。
Q=患者双亲决定不换医生的主要理由是什么？
A=好的人际关系。医生的解释详细。病人和家属感到他们自己才是受益的中心。|||有老才，有良好的服务。
Q=过多的治疗有危险吗？
A=找过多的医生，可造成过多的诊断和过多的治疗的危险。因为他们不是进行一项精确的临床检查，而是要求作更昂贵的实验如X线摄片和多次MRI检查，费用账单接着也来了。
Q=如何避免“做这种事情”？
A=亲戚和朋友能引导双亲知道这种情况是正常还是不正常，是否必须这种治疗。它可通过许多病理的类似照片来帮助证明，许多疾病能处理好而不必做这种事情。
Q=如何确定正确的治疗时间？
A=碰膝症或弓形膝，有效的正确治疗时间就是个好例子。一个中度的碰膝症，对3岁的儿童只需要观察。同样的畸形，对10岁的女孩则可能需要内侧骨骼骨干固定术，以便生长期间使腿向外变直。|||对10岁男孩，需进行单侧股骨头骨骺滑脱固定，但有些病例需要做好对侧股骨头的治疗，因为有50%的危险，对侧同样也会发生滑脱。
Q=能说明利——害比的例子是什么？
A=对能活动的平足或无症状的脊柱而临床检查是直的，进行X线摄片就是浪费，而且会带来放射线照射的危险。|||为了使髋关节发育不良有一个正数利——害比例，可通过临床、超声或X线照相进行普查。如果这种方案由经验少的人员施行，此种利——害比例可能变为负数，因为许多正常髋关节有可能被评估为发育不良，而且采用牵笑哈哈中夹板治疗还有可能带来缺血性坏死的危险。
Q=必须告诉患儿家长某些骨折可能发生的问题吗？
A=胫骨近侧干骺端骨折如果不采取某种预防措施，有引起膝外翻的潜在危险。即使膝外翻预防了，也将发生过度生长。|||胫骨远侧干骺端骨折需用石膏将足固定在马蹄位，以防止脚反屈。在石膏固定之前，应微风患儿家长和患儿说明采取这种不舒服位置最好，让他们认识到这种位置是有益的。|||肱骨近侧骨折，愈合迅速，不需要解剖复位，甚至较大的骨连接不正也用塑型矫正。这些情况向患儿家长解释后，他们就不会要求用全身麻醉来行解剖复位。|||移位的股骨中段骨折复位困难，维持良好的位置更困难。可在麻醉下行初步复位。经过简单的处理后，再通知亲属使他们接受外科手术治疗，如采用髓针固定。|||所有Salter-Harris4型骨折和某些2和3型骨折，即使是达到解剖复位，亦可造成晚期骨骺障碍的危险。医生定期随防，对发现这样的问题是很重要的，家庭必须理解这种有关的危险是来自骨折的开始。即使他们没有医生的定期随防，也必须知道有关潜在的并发症。
Q=如何提高患儿家长的信心？
A=如果在会诊后儿童很不幸，也应像伙伴一样关心他，在你集中精力去检查之前，要尽力使他欢乐。|||如果你有准备好的类似病例的图片，可帮助患儿家长对治疗过程加以了解（如用Ⅰlizarov器械骨延长术）。如果你了解家庭内有谁进行了同样的手术，你必须要求他们彼此接触，互相沟通。在建立信任上，在你的治疗上和外科手术能力上，亲属的协作是最重要的因素。
SEC1=医生与患儿父母的关系
Q=初步认真讨论后，你何时再会见患儿父母？
A=对一个严重的问题，在初步评价1~2周以内，尽可能面对面地与其父母亲进行讨论，将问题搞清楚。不可能直接讨论时，可通过电话讨论。
Q=你何时建议外科手术？
A=第二次会见，最好由患儿家长和病人确定，以便在手术前得到答复。通常家长会很焦急而且相信医生。在医生诊视后有足够的材料，即可做出最终决定。
Q=什么时间随防？
A=很多经验证明，理想的时间是在第一次委派后1~3周内。我经常要求患儿父母以写信的形式回答问题。这样与他们有关的一些问题，他们更可能及时作出答复。
Q=当需要决定一个重要的治疗方案，而又与患儿父母和病人相距很远时，你如何处理？
A=虽然在1~3周内能看到病人和得到患儿父母的支持是很理想的，但这不太实际。可采用电话等通讯设施与其谈话。再者在第一次会见时，提出外科手术的日期是更可取的。
Q=你如何与患儿家庭克服语言障碍？
A=理想情况是找到一个能解释医学资料的人，有时人们阅读好于他们用语表达。所以有时写出材料或图画更有帮助。
Q=你需要告诉患儿家长多少事情？
A=患儿家长需要大量资料，我认为最重要的是说明会诊的结果，肯定的态度和乐观的情绪。
Q=如何陈述坏消息？
A=如果可能的话，坏消息应当面陈述。虽然你面对面地陈述坏消息可能感到不安，但应当向最好的方面去做。像与个人无关的和不令人满意的事，用电话说明是能够理解的。
Q=你如何同带养儿童的祖父母商量？
A=可能有一种潜在的风险。要利用好的机会，多听取意见和少谈些话，但不要防碍你和患儿父母亲的关系。
Q=你如何与患儿外祖母一起和患儿母亲谈话？
A=即使患儿外祖母想支配谈话，也应尽量与患儿母亲多谈话。
Q=患儿父亲和母亲的表现有什么意义？
A=在谈话中父母双亲而不是一位，指出你的某些问题是非常重要的。许多病例，由患儿父母双亲出席会议，意味着家庭对这个问题非常关心。虽然这个问题对你来说，似乎关系很小，换句话来说，在出现病症的那一点上，要研究患儿父母的谈话找出父母为什么会见时间较长的理由。
Q=什么情况下只和一位家长会见？
A=有时一位家长认为另一位家长不好好地护理孩子，或没有接受好的医疗意见，在这种情况下，你必须了解很多的事情。如果可能，应设法听另一位有关的家长的意见。这种情况的材料可能有意见，要仔细和认真地听取有关的建议，不能偏袒一方的意见，至少直到你听到双方的意见为止。
Q=你如何处理家长对另一位医生治疗的过多的批评？
A=这种情况应慢慢地商谈。要了解事情的经过和确定治疗儿童医生的姓名，对该医生的记录进行评价，最好让这位医生直接去看看完成的治疗或提供的治疗方案。家长可能为献媚去看你，你很容易会增加患儿家长对有意见的医生的不满。因此，弄清详细情况非常重要。
Q=为什么要避免命令和判决？
A=我认为应该说，“问题总会适宜地纠正”。问题通常能纠正，但也有例外，如果这个例外存在，家长和病人可能都需要再回医院来。|||避免说“定局”这样的词的“困境”。对于一位小儿矫形外科医生，这意味着稳定或立即改正错误。对于家庭，这意味着以后的问题是长期的改正。|||也要避免说“遭受”，甚至写成“他/她遭受骨折。”应该更客观地说：“他/她经受骨折”或“经X线检查是骨折”。
Q=X线检查结果如何处理？
A=应将X线检查结果给患儿亲属看并且要说明，X线能很容易地通过别人再检查，亲属想要看和解，你最好详细说明。如果你不出示X线片，他们有时认为会有重大问题，你不想让他们看到。同样，与以前的X线作比较，能帮助证实骨折愈合的过程，亦可看到骨折后骨折端排列关系的变化等。
Q=如何鼓励患儿家长了解他们孩子的问题？
A=我认为应该鼓励他们去了解，鼓励他们回答一起问题，你也可帮助他们来说明它。必须避免含糊，特别是新的材料可能引起家长对治疗方案的怀疑。
Q=你应如何利用电话来解决这些问题？
A=一个真正与家庭有关的问题，应该面对面的处理。一些较小的问题，能够在电话中解决，用很少的时间说明观察结果，也必须显示出问题的严重程度。
Q=你保留电话记录吗？
A=所有有关病人随访的电话记录，都应保存。一副本放置病人的病历中，以免对谈话内容产生误解。
Q=如果患儿亲属需要另一种意见时，你如何回答？
A=在外科手术之前，给予患儿亲属一个机会来讨论病情，常常能减少家庭的误解，减少不必要的麻烦。|||如果说你对患儿双亲的第二种看法有暗示，应和他们展开讨论，而且提供你的记录和有用的X线检查。如果不能公开与你不同的意见和讨论，患儿亲属将不会情愿回来和参与讨论。如果你早已说明原因，他们将觉得很安慰，会回来见你的。
Q=如果患儿双亲因患儿的病情而情绪混乱，你应做什么？
A=请他们今晚或不迟于明晨来解决问题。显示出你的关心和利害关系，最好你能提供给他们一定的时间，主要的不希望吵架，因为坏情绪能导致对他孩子的治疗不利。
SEC1=伦理学
Q=什么是伦理学？
A=伦理学（道德）是以回答质疑为目标的系统解释问题的学问。“在这种情境中怎样做好人？”这涉及到什么问题是良好的，如何才能达到这种良好。伦理学是一种哲学体系，而不是一种宗教信仰。
Q=为什么没有同一的伦理答案？
A=关于伦理的真实性，不同的民族有不同的设想，而且解答问题有不同的理论体系。
Q=伦理学体系实体有多少？
A=至少有半打伦理学体系，因为有的民族趋于“分裂”，大概是这个数字的两倍。我们平时常用的有3：以规则或义务为基本的伦理学；相应而生的或功利为基本的伦理学；以原则为基本的伦理学。
Q=什么是规则或义务伦理学？
A=这种伦理学体系是期待我们遵循一种义务的法则。法则和社会法律提供给我们好的裁决根据。这些完全可能有超越时限的戏剧性的变化。早在1970年，社会的因素，对高位脊膜膨出的婴儿，只能进行安慰治疗，然而近10年来，规则发生戏剧性的变化和经过社会判定，对此病的治疗就成为一种义务。不随着社会变化的医生，对于个人和职业将会是一种危险。|||以规则为基本的伦理学，含蓄地说，对于多数（立法者）创造道德和规定道德行为，是一种法律道德的概念。最高法院法则（一种法律）制定后，批准可以堕胎的民族的比率确实有很大的变化。在诸多精神道德中至少一部分思想归于堕胎是以法律为论据的。|||对于一种法律，义务的概念是完全自主的。对信仰上帝的人可能感觉是一种服从的责任，这是他们对法则和上帝的法律的领悟。这是许多伦理体系中的一种，不管是否他们像伦理学一样承认它。
Q=什么是相应而生的或以功利为基本的伦理学？
A=这种伦理学体系的中心思想是指行为的结果而不是行为的本身。用这种方法思考的人，必须考虑其价值，完成某种成果的可能性。有道德的人将使这些行为，对多数人产生最大的“善良”。|||对一位患短股骨的儿童的治疗，应选择肢体延长术或对侧肢体骨骺阻止术。达到正常长度的价值是非常高的。但在特殊的儿童，不产生较大的并发症，而且仅用一个延长治疗周期，要达到这样的结果可能性比较小。当然这应该与股骨短缩较少、可能产生小的并发症和治疗过程较短相比较。相应而生的思想将会对这些结果进行比较，并选择预期效果最好的方法。相应而生的思想对很多病例是同等的，也是医疗上的决定要素。|||强调行为的后果而不是行为的本身可能导致严重的争论。例如：一婴儿患有多发性先天畸形，危及生命。允许这位儿童自然死亡与帮助这样的婴儿死亡相同吗？毕竟其终点是相同的，死亡。
Q=什么是以原则为基本的伦理学（生命伦理学）？
A=以原则为基本的伦理学认为，在你还没有获得人们对法则或结果价值的同意，那么人们就应当设法同意某些基本的理性概念，使人都能拥护。自1960年以来，这种伦理学体系在医学上占有一定优势。此体系有4个原则可影响正常的行为。|||自主性（Autonomy）  自主性是个人正确行使合理的选择能力。管理个人本身，不受其他人的约束，也不受内在或外在因素的控制。这个理论要有集中认识的能力和为达到个人选择决定信息的过程。儿科医生的实践，自主性是通过双亲代表儿童行使这种能力和过程的。|||偶然，医生发现关心和伦理学规则相混淆。只有双亲和家庭的自主性，而没有医生的自主性。|||慈善（Beneficence）  一位医生，一位护士或其他卫生保健人员，总是设法防止危害的发生或当出现时及时地去排除。|||无不法行为（Nonmalefieence）  一个人决不应当对任何一个人加以危害或损伤。对这一原则，特别是对这种行为的疏忽将会产生损害，确实，另一方面将会创造出仁爱。|||公正（Justice） 公正的原则是相同的治疗应当是平等的。因此，两位患有同样疾病的儿童，在公正的基础上接受治疗，预期应当得到相同的结果。这种原则要求技术性的复杂程序，应由最有经验的外科医生来做而不顾及报酬。|||公正与一个团体成员基本利益的分配有关。小儿矫形外科医生长期的困扰是昂贵的外科手术费，病儿需要担负昂贵的费用影响了治疗，或为了成千上万个儿童牙齿的护理，该费用应该免除。总之，尽管有烦恼，外科手术还是应当施行，因为外科医生知道不做手术将不保证可选择利益的。如果在治疗中有些不公正，还有大的综合性儿科机构能够进行理论的选择和确定给予更多的预防性治疗。
Q=一种体系好于其他吗？
A=不。“不同的人们不同的成功”包含着很多的真理。有个性的人根据法律选择一种伦理学体系，与相应而生思想的人不同。许多病例，即使开始的过程不同，而最后的结果是相同的，主要原因是对体系认识的不同，内科医生在这一配合中必须感受病人的家庭和工作的伦理学体系。
Q=有变化机会时能从一个体系转换到另一个体系吗？
A=是的，只要你知道在做什么。例如，内科医生通常是十分愉快地工作，超出一种相应而生的体系，而且发现识别善良是什么常常是有益的。然而，这种体系的弱点是它不能帮助在垂死边缘的人去死亡（安乐死），尽管最终的结果相同，都是死亡。
Q=如果公正是“相同的治疗相等”，就会意味着所有的病人有相同的治疗计划吗？
A=不！不是所有病人必须接受一种治疗计划，预期达到相同的效果，可用很多方法达到这一目的。一位14岁的女孩，胸部向右侧凸60度，中度脊柱后凸，腰部向左侧弯曲30度。可用Harrington-Krum-mond器械、Cotrel-Kubeusset或Isola装置矫治，虽增加了植入的复杂性，但不显示有功能的不同，虽有美观的不同，但相差无几。治疗病人必须公正，要求外科医生有精湛的技术，但不强求应用相同的移植物。|||医院也应当得到公正，承担外科手术某种形式的固定报酬资金合同。Harrington-Drummond器械，大约750美元。同样的弯曲可用Cotrel-Kubeusset器械，大约花费3500美元；Isola系统半花费近5500美元。一些特殊病例，矫正的角度不同致使结果不同。医院要用更高价格的设备，花费可能更大。医院不可能买得起。“相同地治疗相等”，不是一种托辞。除非对一些特殊病例，矫正的程度不同，结果就不能相等。相反，也意味着一个人不选用廉价设备，手术的结果就不能比较。
Q=所有的医生用相同的伦理学体系将达到相同的结果吗？
A=不能，医生许多的臆测和他或她察觉最高的本性的伦理学体系一样重要。这正是宗教与伦理学相交所在。宗教信仰创造臆测，包括一个人和他的善良或邪恶的天性是什么。哲学体系，如男女平等主义或环境主义和政治系列思想，也规定多种臆测，可进入伦理学思想范畴。|||其他臆测，包括医生关心疾病、费用和治疗中的危险等情况。也包括生活的质量问题，治疗期间家庭的支持，家庭对手术的支持，和医生以前类似问题的经验。无疑其他没有认识到的个人因素，也强烈地影响最终的伦理学决议。|||比如有一个儿童，10岁，患有50度的脊柱侧凸，严重发痛迟缓。对此有各种的推测。一位医生可能不优先考虑脊柱进行性的弯曲，而是事事关心该儿童的生命。又一位医生可能臆测弯曲的加重，将影响生活质量的问题，因此认为必须加以防治。还有另一位医生臆测，脊柱进行性的弯曲必须进行融合，再增加其他损害是不恰当的。为了该儿童情况的改善，这些不同的臆测可能导致不同的结果。|||所有医生依据一种义务和责任的伦理学体系，对该病儿进行臆测。有两种探索，一种责任是介入其自然过程，积极治疗。另一种责任是不介入，任其自然，即使病人因呼吸道并发症而可能较早死亡。|||这不是伦理学的差异而是臆测的不同。|||三位医生依据相应而生的伦理学体系，有两种估计，一种高度认为脊柱弯曲进行性加重，另一种认为脊柱弯曲由其他因素增加很小，而医生对病人生活质量的臆测更为重要。
Q=伦理学超过公证的个人意见吗？
A=是的，超过许多。某此人认为伦理和感觉、情绪相同，但这种考虑不包含善或恶的客观因素，也无系统的行为结果的评价。这是一种概括的观点：“如果感觉好，就去做”。|||某些人试图将偏爱或选择与伦理等同，但这种思想是专横的。正如一位影片生产者所概括的：“心想什么就是什么”。
SEC1=残疾儿童进入社会后的调查
Q=为什么要进行调查？
A=不进行调查，许多有功能障碍的儿童在参与社会后不能发挥他的最大潜力。
Q=有明显身体障碍的每天所要面对的最大困难是什么？
A=交流、活动、自我照顾（如日常活动：起床、穿衣、卫生、吃饭等），进入建筑物、到公共或私人交通站、上学或旅行、娱乐，以上所涉及到的活动和相关的任何问题对患者和他的家庭都是很重要的。
Q=谁能帮助交流？
A=通过演讲和语言专家的帮助，改善一些相应的设备，康复工程师和职业治疗者（通常是医疗机构和康复中心的部分人员）大多能提供服务，如果你的患者有些问题需要帮助，应从最密切的语言病理学方面开始。
Q=谁能提供运动方面的帮助？
A=拐和轮椅是最容易从矫形外科医生或医疗设备提供商处得到的，治疗者能调整和训练使用这些设备。|||支架对许多处轻人的残疾人也是必需的。大多数人的皮肤反应需要逐步适应，治疗者应教授支架的功能，包括使用步行和绳圈从地上和椅子上起来、坐下。|||轮椅和护垫要适合个别患者的尺寸，能挤压并有足够的高度等。记住：治疗者和DME提供者能帮助你和患者选择相应的设备。|||对特殊需要，在医院和康复中心通常有相应的专家。这些专家能改善轮椅的力量和坐位，助力轮椅现在比从前更轻、更快、更易操纵，并且是程序化的控制。
Q=谁能帮助日常生活？
A=职业治疗者和康复护士，儿童在不同的年龄阶段需要不同的帮助。许多有明显残疾的儿童需要为门诊病人进行持续治疗，以锻炼日常生活和行动能力，这些治疗在社会中通常可行，治疗者也通过学校监视和受教育相关的功能（行走、交流、洗澡等），但在学校中很难完成实际的训练，因为大多在学校治疗者有限。
Q=谁能帮助教育？
A=特殊教育和心理学者能在IQ测试中，为残疾儿童担任合适的行为方式，并决定其合适的学校。早期的治疗，多通过儿科医生，在所有公共学校要求身体合格。如果这些儿童能胜任特殊教育，家长有权利参加和执行个人教育计划（IEPs）。|||在1975年实行的公共法律94~142，在1977年变得更有效了。它是美国第一部联邦法律，强制为所有的残疾儿童在“最小限制的环境中”提供相应的教育。1986年，公共法律99~457强制为婴儿和3岁以下儿童提供早期的医疗服务，公共法律101~476更一步现代化和特殊化了94~142，并授予个人权利，通过残疾教育法规（IDEA）。|||这些法律仍是必要和重要的：许多学校存在不同的障碍，存在不同的形式，通常和校长的态度有直接关系。
Q=和特殊学校相关的问题
A=不合适的地点：在一定环境中的儿童，他（她）的智力和身体受到太多的限制，在这个环境的儿童交流超越他们的能力。|||不合适的“解决方法”：如足球运动员搬运一个学生上下楼，不是用电梯或安排在底层。|||不合适的恐惧：不允许儿童出去和他们的同学接触，禁止进行体操和秋千活动，不允许进行运动等。|||不合适的奖励：“因为他工作很努力”或“这对他太难了”就给A，这不能帮助他们了解真实的世界。
Q=谁能帮助进行语言康复？
A=所有的都在语言康复办公室分支机构（OVR），能帮助和改善16岁和年龄更大的患者，也有许多独立的生活单位和组织，能提供比某些OVR更多的帮助，因为OVR过度繁忙和人员不足。
Q=谁能帮助提供社会娱乐机会？
A=治疗性娱乐专家，或“娱乐治疗者”和合适的体育教育者，社会娱乐活动从轮椅篮球到滑冰都是可行的，这包括一系列国家组织的活动，信息也可通过互联网发布。
Q=什么是美国的残疾人法案（ADA）？
A=ADA是1990年起实施的完整的法律，它有5个题目或部分：第一章涉及雇佣、禁止歧视雇佣的能胜任的残疾人；第二章涉及公共设施，要求公共设施提供的公共项目（包括公文）能有用并能使每个人接受；第三章涉及公共旅馆“物质、服务、特许的利益有旅馆等提供给大众”，任何1993年1月26日以后对公众开放的新建筑必须是无障碍；第四五章涉及到远程交通和混杂的其他方面。|||将ADA提供给个人商业主，地方政府官员、学校等，鼓励那些在任何地点给需要帮助的人提供帮助。
Q=怎样界定损伤、残疾和障碍？
A=1980年WHO出现了国际区别损伤、残疾和障碍一书。损伤指心理、生理、解剖或功能的部分丧失或不正常。残疾指在进行某些活动或进行正常人的活动时有某些限制或缺少这种能力（某些损伤的结果）。美国联邦法律规定，如果某人“有一个损伤、一个或更多生命活动的限制”就认为有障碍，1993年AMA在改善损伤的手册中宣称：“一个有损伤的个人是指能完成某项特殊任务的人，他对这项任务而言既无障碍也非无能。”
Q=如何能避免某事体侵犯哪些有障碍的人？
A=有身体差别的人要注意使用“障碍”、“残疾”和“损伤”这些词，他们中的有些人认为某些或全部这些词带有歧视和侮辱，故应用某些中性词，如“有差别”等。WHO和AMA书册对交流是非常有用的，但他们对口语帮助不大。|||第一条原则是先把他们作为一个完善的人，然后，如果有必要和自愿才提他的状况，他们是处于某种状态的人——一个脑瘫的年轻女性，或一个使用轮椅的年轻男性（不要说“受轮椅的束缚”，实际上，使用轮椅进出的人，他们用轮椅和我们用汽车一样）不要用损伤来界定他们。美国脑瘫协会提出：有脑瘫和其他残疾的人和别的人一样有同样的权利——有权利恋爱、结婚、能从事有竞争力的工作和获得足够和相适应的教育。总之，他们有自尊的权利，请确保这些权利，认识到残疾人的能力、信念和尊严。
SEC1=麻醉
Q=在儿童外科手术前为什么麻醉者特别注意有无上感？
A=上呼吸道感染（URIs）是5岁以下儿童最常见的疾病（报道URIs的发生率在这一年龄组中点24%），不到1岁的儿童平均每年6.1次呼吸道疾病，1~5岁儿童平均每年患4.7~5.7次，有URIs的儿童手术后和手术中以下问题需要特别注意。|||（1）麻醉诱导和出现时有喉痉挛。|||（2）支气管痉挛。儿童病毒性URI比成人更可能诱发哮喘，不管是否有哮喘病史，5岁以下儿童有哮喘或有呼吸道含胞病毒者更易于发展到支气管痉挛。|||（3）气管分泌物过多和过敏引起咳嗽，咳嗽常能引起返流和吸入。|||（4）术中和术后氧饱和度降低，因为上面提到的原因，也因为肺不张和功能性残余量（FRC）降低。
Q=如果有鼻翼煽动，常规外科手术都应取消吗？
A=不。并非每个鼻翼煽动者（Runny Nose）都有上呼吸道感染（URI），也可由过敏性鼻炎引起，应询问是否有过敏或家庭过敏史。
Q=如果诊断URI？
A=在以下各项中通常必须具备两个条件：|||（1）喉部疼痛或发痒；|||（2）打喷嚏；|||（3）发热；|||（4）充血；|||（5）不适；|||（6）喉炎；|||（7）干咳。|||打喷嚏和鼻翼煽动（Runny Nose）不是URI的必须特征，如患儿有上感，应询问其母亲。
Q=在有上感的儿童中，应取消外科手术的指征是什么？
A=（1）年龄小于1岁；|||（2）有下呼吸道感染；|||（3）有病毒血症和菌血症现象；|||（4）长时间手术的患者需气管内插管（因为术中能增加支气管痉挛和插管后喘鸣）。
Q=呼吸道感染患儿等待手术，要等多长时间？
A=上呼吸道感染：症状消失后1~2周；|||下呼吸道感染：症状消失后4~6周。
Q=儿童围手术期液体如何应用？
A=身体需要的两种液体：维持和替换。平衡盐溶液（BSS）如乳酸林格氏液和胶体液用于液体维持。
Q=液体量如何计算？
A=第一个10kg体重给4ml/kg/h；|||第二个10kg体重给2ml/kg/h；|||20kg以上的体重给1ml/kg/h（如30kg孩子给70ml/kg/h）。
Q=如果估计儿童的血容量？
A=年龄：新生儿（不足月），EVB（ml/kg）：100；|||年龄：新生儿（足月），EVB（ml/kg）：90；|||年龄：1岁以下，EVB（ml/kg）：80；|||年龄：1岁以上，EVB（ml/kg）：70。
Q=用什么标准来估计儿童所需的输血量？
A=健康儿童在血压变化前能补偿失血量的25%~30%，儿童最可靠的低血容量性休克的体征是心动过速，微循环再灌注时间变长（大于2秒），脉压差减小。|||术中，通常允许红细胞比容下降21%~25%才开妈输血，如患儿血液动力不稳定，尽管好象有足够的水量，也要进行早期输血。|||上胸椎损伤的患儿，如脊髓脊膜膨出比别的患者应更早输血。在这组患儿中，必须努力避免危及心血管系统，因为神经系统减弱，使威胁生命的血动力学不稳定危险性增加。|||如患儿手术后无贫血的临床体征（如低血压和头昏），血容积比允许下降18%~20%。
Q=禁食（NDO）期应持续多久？
A=6个月以内的婴儿在术前6小时可喂奶，然后在术前3小时喂一些清液（如水，果汁）。|||大的婴儿和儿童术前8小时不能进食，但可在术前3小时进清液。
Q=肌病有哪些不同的类型？
A=肌病（肌纤维原发性疾病）根据肌内纤维分为3组：|||（1）肌纤维节段性坏死（特别肌营养不良如Duhenne's肌营养不良或Bccher's肌营养不良）；|||（2）肌纤维结构缺损（特别是强直性营养不良或充血性肌炎）；|||（3）肌纤维中或神经肌肉接触处传导功能失调（特别是重症肌无力）。
Q=在这此患儿中共存的器官系统功能失调是什么？
A=心功能失常|||（1）90%的病人EKG不正常，显示R波波幅进行性减小；|||（2）二尖瓣脱垂和返流在20%的病人中得到证实，是因为乳头肌功能失调；|||心肌病|||（3）通常限制在心室壁中，心肌病引起较高的心律失常发生率；|||（4）最终，右室功能失调也可能出现，引起充血性心力衰竭；|||（5）心肌病在DMD中更常见；|||心脏传导系统失常|||（6）多在强直性肌营养不浪中看到，产生心律失常和动脉阻塞；|||（7）心脏损伤的严重度可能和骨骼肌肉系统疾病的严重程度及时间无关，限制活动也可以减少心功能的应激强度；|||限制性呼吸性疾病|||（8）这是因为吸气肌、呼气肌和膈肌的肌纤维退变引起；|||（9）因为无力和无效的咳嗽，患儿更容易吸入一些分泌物，因此更易于感染。
Q=对有肌病的患儿术后应调查些什么？
A=EKG。|||超声心动图和放射性核素排除在解剖性不正常方面不可代替（如左心室的厚度和二尖瓣的脱落）。|||胸部X线能发现心脏肥大、膈肌升高和肺部疾病（如渗出和脊椎测凸引起的纵膈移位）。|||肺功能监测，如肺活量减少到正常水平的30%~40%，表明需进行术后勇气支持。
Q=这组病人与麻醉有关的危险性是什么？
A=恶性低温综合征（MH），这是一种先天性肌病，在某些触发机制下表现为新陈代谢低，如不治疗，能导致死亡。有肌病的患者（如DMD）应怀疑是MH，主要是因为骨骼肌肉疾病或基因的缺失，触发机制包括所有潜在的吸入成分和琥珀胆酰碱。|||心律失调。|||术后呼吸衰竭。
Q=为什么麻醉者很关注颈椎疾病？
A=颈椎异常可能造成神经功能失调，能明显影响麻醉管理。|||因为活动范围受限，气道管理可以更困难。|||如出现椎体不稳，合适的气道管理和患者的体位选择都较困难，其重要性更加突出。
Q=麻醉师在术前评价颈椎异常时应注意什么？
A=颈椎稳定性，如颈椎不稳，活动（如面罩呼吸和插管）能引起椎体的正常排列丧失，压迫脊髓，并可能造成永久性神经损伤。
Q=哪些是重要的放射检查？
A=依疾病的过程而定。|||有先天性疾病和慢性获得性疾病的患者（如风湿性节炎）要求中立位、过伸位、过屈位的测位脊柱片。|||急性损伤和患者应在中立位有正、侧和张口位片，如仍不明确，应通过CT和MRI检查。|||学龄前儿童，因椎体未完全骨化，椎体的平片很难解释，因此CT在这组病人应是第一线的。
Q=在颈椎不稳的患者中最好的气道管理方法是什么？
A=有不同的气管插管的方法，所有的方法都有显著的优缺点，无论哪种插管技术被应用，目的都是在插管和相应的体位中限制头和颈部的活动。
Q=在插管中采用什么方法控制颈部？
A=由神经外科和骨科医师操作，维持颈椎的排列。|||牵引或背心保持。|||颈领，效果不佳（在插管中不能防止颈部活动），插管过程中亦不可靠。
Q=颈椎不稳与什么情况有关？
A=先天性。|||唐氏综合征（20%发生环枕关节不稳）。|||GOldenhar's综合征（颅骨异常，限制头部伸张）。|||Klippel-Feil综合征（颈椎融合、压迫脊髓）。|||软骨发育不全（因环枕关节和上颈椎异常，如脊椎侧凸，神经纤维瘤和椎体骨骼发育不全，减少头的伸展）。|||粘多糖病（Morpuil，Hurler，Hunrer's，Scheie's综合证）。|||类风湿性关节炎。|||强直性脊椎炎。|||Skill's病。|||青年类风湿关节炎。|||Reiter's综合征。|||Psoriact关节炎。|||外伤。
Q=什么是急性疼痛？
A=急性疼痛指短期疼痛（3~7天）和外伤手术或急性病或急性病有关的疼痛。
Q=为什么作为一个内科医生应努力对急性疼痛做出处理？
A=有效的处理疼痛能改善致死率和致死率及免疫功能，疼痛是种应激形式，引起应激性激素释放，产生分解代谢和影响组织修复。|||在某些情况下止痛的价值为人所知。如，在区域阻滞下行截肢，能减少患肢痛的发病率。
Q=为什么不对儿童急性疼痛进行治疗？
A=不能说话的儿童缺乏估计疼痛的能力。|||害怕呼吸窘迫及使用麻醉止痛。|||错误地认为婴儿疼痛传导通路没有发痛，他们不会感到疼痛。
Q=如何评估儿童的急性痛？
A=和年龄相适宜的疼痛评估是需要的。主观和客观的评估工具应靠患儿的年龄和临床表现来完成，疼痛的评估工具必须在手术前或疼痛发生前被介绍。|||在我们研究所（Texas Scottish Rite 儿童医院），大于7岁的儿童我们使用可视疼痛评分（VAS），更小的儿童及较大的无法交流的儿童（如脑瘫患儿）采取客观疼痛评分。|||表1 可视疼痛评分|||难察指标血压，标准±10%术前，得分0；|||难察指标血压，标准》20%术前，得分1；|||难察指标血压，标准》30%术前，得分2；|||难察指标哭，标准不哭，得分0；|||难察指标哭，标准哭：对TLC有反应，得分1；|||难察指标哭，标准哭：对TLC无反应，得分2；|||难察指标活动，标准不动，得分0；|||难察指标活动，标准不停的动，得分1；|||难察指标活动，标准躁动，得分2；|||难察指标激怒，标准安静或睡觉，得分0；|||难察指标激怒，标准中度，得分1；|||难察指标激怒，标准歇斯底里，得分2；|||难察指标语言评估，标准睡觉或不痛，得分0；|||难察指标语言评估，标准轻痛（不能指出部位），得分1；|||难察指标语言评估，标准中痛（指出部位），得分2。
C=答案包含图片，第80页，第24问题
Q=在儿童急性痛处理中常使用什么方法？
A=控制性止痛（PCA），对5~6岁或更大儿童的术后急性疼痛，PCA是最常使用的技术，在PCA使用前，我们常用负荷量吗啡，负荷量为0.1~0.2mg/kg然后给予PCA；|||剂量：0.02~0.03mg/kg|||封闭：5~10分钟（通常8分钟）|||每小时最大量：0.75~0.1mg/kg|||持续静脉输液，当PCA或局麻没有适应证时应用，常用负荷量吗啡0.1~0.2mg/kg，然后持续静脉输吗啡0.01~0.03mg/kg/h,输液速度应很慢，滴速以保证疼痛缓解为限。如患者舒服，然后输液速度每12~24小时减慢10%.|||口服 当患者不禁食时可用以下医嘱。|||硬膜外止痛法，在大多数术后患者中为很有效的止痛法，与静脉用药相比，用更小麻醉剂和局麻或更少的静脉剂也可满意地缓解疼痛。|||硬膜外止痛最常见的穿刺位置是尾部（新生儿到6岁）腰部（6岁以上患者）、胸部（对有特殊指征的患者，如脊柱前融合）。|||在我们研究所里，对所有年龄群均用持续硬膜外浸润止痛，三种最常见的浸润液是：|||盐酸二氢吗啡酮20mg/ml+0.1%丁哌卡因，用于前路或后路椎体融合病人的术后止痛。|||芬太尼2mg/ml+0.1%丁哌卡因用于6个月以上所有下肢手术的患者。|||芬太尼1mg/ml+0.05%丁哌卡因用于6个月以内的患者。
C=答案包含表格，第81页，第25问题
Q=局麻能掩盖骨筋膜室综合征吗？
A=胫骨近端截骨术的一个并发症是骨筋膜室综合征，它表现疼痛、神经功能障碍、感觉减弱、活动功能减弱和肿胀。|||当在局部应用麻醉式局麻时，阻断了疼痛传导通路，也阻断了局部运动和感觉通路，因此，骨筋膜室综合征的前两个体征能被局麻所掩盖。对止痛的要求不断增大可以表明出现了骨筋膜室综合征。
Q=对急性疼痛进行非药物处理有什么好处？
A=非药物处理如放松、生物反馈、娱乐治疗（如注意力分散）、催眠和针灸，能改善疼痛控制的程序，如应用得当也能达到止痛的目的。
Q=急性疼痛处理成功的关键是什么？
A=必须有多学科的队伍，包括麻醉科医生、小儿科医生、护士、心理学家、理疗专家和娱乐治疗家。|||必须采用适当的评估技术。|||每2~4小时密切监视生理体征和疼痛的变化。|||必须能认识治疗中每种药物的副作用，如恶心、呕吐、瘙痒、尿潴留，最重要的是呼吸抑制。
Q=什么是橡胶过敏？
A=橡胶过每由Natter在1979年首先描述的在使用橡胶手套后出现的“接触性皮炎”，从此，许多橡胶过敏的病例被报道，如荨麻疹、鼻炎、结肠炎、气喘、血管水肿、过敏和术中心血管衰竭。
Q=橡胶过敏的病理生理是什么？
A=橡胶过敏属于Ⅰ型变态反应（过敏或高敏反应），首先接触抗原致敏（特别是橡胶），再次接触抗原引起肥大细胞和嗜碱性细胞表面的IgE抗体相结合，造成介质中组胺、前列腺素、过敏性嗜酸性细胞赵化性因子（ECF-A）、白细胞三烯、激肽和血小板激活因子（PAF）的释放，临床上的过敏体征是荨麻疹、支气管水肿、喉头水肿、低血压和心血管衰竭。
Q=谁是橡胶过敏的高危患者？
A=有脊柱裂（18%~40%）和先天性尿道异常的患者，他们因反复的尿道插管及在灌肠和反复手术时接触橡胶手套。|||内科医生、护士、牙医都长期接触橡胶制品。|||有特异反应性病史的人（35%~85%有橡胶过敏的人有特异性反应的病史）。|||有气球、橡皮手套和橡胶过敏的患者。
Q=什么实验有助于鉴别橡胶过敏？
A=皮试。|||放射变应原吸附实验（RAST），通过患者的血清检查，该实验能查出量化IgE抗体。
Q=橡胶过敏高危患者如何处理？
A=术前|||引起高度的怀疑；|||获得详细的病史（家庭过敏史，食物和药物过敏）；|||对高危患者（特别是脊椎裂）做一个过敏的评估。|||术中|||外科手术中避免使用橡胶手套和其他含橡胶的物品。|||大多橡胶过敏反应发生在麻醉诱导后30分钟左右（10~290分钟），过敏反应和严重程度从轻度有限的支气管痉挛，到严重的有生命危险的支气管痉挛性水肿和心血管衰竭。
Q=过敏反应如何处理？
A=（1）间歇给予麻醉药物、血液和输入抗生素；|||（2）通过正压气管勇气给予100%纯O2；|||（3）静脉输液（常用盐水）以保持正常血压；|||（4）一次给予肾上腺素3~5mg/kg，然后静注1~4mg/kg/min；|||（5）给予抗组胺药物（盐酸苯海拉明，0.5~1.0mg/kg Ⅳ）；|||（6）用β-主动吸入器p.r.n；|||（7）用激素（强的松1g或地塞米松4~20mg Ⅳ）；|||（8）严重的酸中毒给予碳酸氢钠；|||（9）不能拔管，因为有严重的喉头水肿，应给予水肿消退的时间；|||（10）抽血做PAST实验检查。
SEC1=外科手术
Q=在考虑儿童外科手术时有哪5个先决条件？
A=（1）父母和内科医生都同意外科手术；|||（2）患者对手术默认；|||（3）有外科手术的好的预期指征；|||（4）仔细制定术前、围手术期和术后计划；|||（5）医生和家庭能执行这些计划。
Q=考虑外科治疗的指征是哪些？
A=（1）非手术治疗失败；|||（2）非手术治疗造成患儿和家长的过度的经济负担；|||（3）预防病情恶化。
Q=怎样做儿童的手术计划？与成人有何不同？
A=儿童的父母对儿童的健康负责并希望能奉献他们的爱给孩子 。父母互相之间和家庭别的成员（如祖父母）之间及孩子之间在手术的考虑上都不一致。外科医生必须处理好这些家庭矛盾。
Q=在决定家庭和儿童花费方面应考虑哪些因素？
A=表现为不适、焦虑和痛苦；|||暂时和长期残疾的程度；|||和家庭的隔离；|||经济上的花费；|||时间上的付出；|||同胞（兄弟姐妹之间的）疏远。
Q=在小儿矫形外科患者中哪些时间的付出应考虑？
A=因为在许多矫形外科手术后有一个治疗期，患儿可能失去了理想的上学时间，学习的安排必须是治疗计划的一部分，患儿在他们准备重返学校期间可能需要保证呆在家里，这可能给家长造成一个负担。
Q=在任何外科手术时应为儿童做哪些考虑？
A=决不要牺牲一个快乐的儿童时期为了一个模糊和不能确立的成人期。儿童时期是一个人生命中最快乐的时期。它不仅为生命的其他阶段设立舞台——它是这幕剧的一部分。最理想的是，外科手术应使患儿获得一个快乐的童年并维持至成年。
Q=儿童矫形手术有时间选择吗？
A=有。时间对大多矫形手术很重要并且经常受医疗环境的支配。然而，许多外科手术被推迟到这些家庭最方便的时候。下一的不适合手术的时间：|||患儿小于6个月，气管细小和静脉寻找困难使麻醉困难。|||在重要的假期，虽然家长希望手术在学校放假期间进行，但儿童在医院过生日是非常不高兴的。|||在高校的第一年和第三年，第一年对大学的安排很重要。第三年是过渡期，如可能，手术应推迟到毕业后。|||暑假学习很重要，但大多数医院有政府提供的家庭式家教，如果计划好，功课不会受外科手术明显影响。一些有慢性疾病的儿童每个暑假生活都被手术石膏固定所破坏，这应避免。
Q=在考虑手术治疗时，其他的意见是否重要？
A=他们可能对病例从前未考虑到的较轻的方面有一定的帮助，然而，在一些医疗计划中，试图通过避免一些可能对患者有利的“不必要”的外科手术，以节约钱而受到鼓舞，它常由仅看过父母和孩子一次，并没有机会了解这个家庭的内科医生所提供，因为许多城市缺少小儿矫形外科医生，第二种意见可能由一个比第一个外科医生经验少的人提出，这个第二种意见值得怀疑。|||在小儿矫形外科中，问题经常是复杂而独特，因此，在两个外科医生之间常不能达到完全一致。当选择矛盾观点的两个外科医生时，家长经常面临一个很困难的决定，很可能会做出不恰当的选择。
Q=如果家长对外科治疗和外科医生所推荐的方案持相反意见时，医生应怎样做？
A=如果医生不同意，他必须对家长解释他的观点。如家长坚持另一观点，外科医生必须考虑自己是否能很好地执行那个方案，如果不能，他必须对家长说明为什么他必须拒绝这个方案。
Q=如果减轻患者和其家家庭对外科手术的恐惧？
A=在考虑危险和不适方面应真诚的进行交流。|||和患者家庭建立友好和信任的关系。|||术前对手术室设备和人员进行介绍。
Q=的术前交流中常犯什么错误？
A=（1）仅和家长交谈，把患者排除在计划之外，这样会增加患者的恐惧和敌意。特别是青春期的患者，必须和他们讲清医疗计划，回答他们的问题；|||（2）使用医学术语描述手术。如果没考虑到家庭成员对医学术语不懂，即使最简单的概念也可能被误解；|||（3）没有对父母和家庭进行充分的资料咨询；|||（4）没有重复咨询，仅有30%的咨询信息在第一次会面时被吸收；|||（5）没有很好地交待危险的程度，家长不仅要知道危险存在，还要知道危险性有多大；|||（6）对患儿撒谎。当可能引起不信任和恐惧时，告诉孩子他不会被伤害。
Q=儿童围手术期疼痛处理的原则是什么？
A=（1）反复地保证减轻焦虑；|||（2）避免反复肌注。大多数孩子害怕打针，甚至术前静注也被看成一种威胁，应避免打针，可换用别的方法；|||（3）向患儿家长保证所做的每件事都是为了减轻患儿的病痛；|||（4）应认识到医生和护士经常低估疼痛，特别是安静的、不喊疼的儿童；|||（5）儿童对短时间疼痛能很好耐受，但对长期的疼痛不能耐受，持续疼痛，即使强度很低也必须避免。
Q=父母会妨碍外科治疗的完成吗？
A=与父母的协调偶尔变成问题的一部分而无法解决。交流能解决这些问题。有困难的父母不可避免，原则是常和有困难的父母见面，次数应比无困难的父母多1倍，外科医生必须认为和克服自己的倾向以避免尴尬的关系，妥善处理好与这些家长的关系。
Q=遇到对外科医生有敌意的家长应怎么办？
A=在敌意未消除前，患者不应行手术治疗。如出现个人矛盾，应考虑将患儿介绍给别的外科医生。
Q=外科医生如何获得患儿父母的信任和合作？
A=通过实际行动表示他很关心他们的孩子。
Q=外科医生在手术后应立即做什么？
A=找到患儿的父母并说明患儿的情况，这个常被忽略的简单的会谈对良好的家庭关切是至关重要的。如果手术时间比预期的长，某个手术成员应设法告诉患儿父母，手术进行得很顺利，并让他们知道预期的完成时间。
Q=如手术没有按计划进行，外科医生应怎么做？
A=患儿父母应立即被告之外科计划的任何变更情况和变更的原因，预期手术结果的变化也应告知，这个交谈也应记录在病例中。
Q=如果外科手术有相反的结果怎么办？
A=外科大夫必须改变其术后计划，和家长进行合作。在这种情况下，交流特别重要，医生必须确保继续友好的合作关系。
Q=小儿矫形手术患者，麻醉的危险性会提高吗？
A=会。尽力衰竭在麻醉时儿童的发病率为4.7/10000。而成人为1.4/10000，和麻醉有关的死亡据报道为1/40000。
Q=儿童有哪些附加的危险因素？
A=因为下列机制，麻醉的危险性被增加：|||（1）许多矫形患者有恶性高温的危险性，除了有先天性疾病如畸形足以外。特别是有肌肉病变的患者，也存在危险性。|||（2）先天性肢体异常可能与心、肺、肾等其他重要组织异常有联系，分别桡骨发育不全可能和血小板减少症有关，轴前手变形可能和室间隔缺损有关，先天性脊柱侧弯可能和肾或心脏异常有关。|||（3）许多家长要求在患儿1岁以内行手术治疗，这时患儿气管很细小，并且容易堵塞，气管内插管和术后气道维护可能很困难。|||（4）如果患儿在进行麻醉的2~3周内有上呼吸道感染，在麻醉时反应性气道勇气困难和严重性发生率都大大提高。上呼吸道感染后7周，气道仍有反应性。不幸的是平均每个儿童每年有9次以上呼吸道感染，制定手术时间非常困难。|||（5）脊髓脊膜膨出的患者有橡胶过敏并造成麻醉过敏，但很少能导致灾难性的脑疝。。
Q=哪些患者要求在术前去除颈椎的不稳定因素？
A=关节炎，特别是风湿性关节炎的青少年。|||骨发育不良，大多数病例能导致齿状突变形。|||先天性脊柱侧凸，常和颈椎异常相联系。Down's综合症和其他染色体异常。
Q=什么是橡胶过敏，如何处理？
A=许多人对外科手套的橡胶过敏，接触很少量的橡胶能引起过敏反应，在许多外科设备中都包含橡胶，提供一个无橡胶的环境是很困难的，如果有在吹气球后出现嘴肿或对有交叉反应的食物如香蕉、土豆、西红柿过敏的病史应怀疑有橡胶过敏。
Q=矫形手术患儿有哪些独特的术后关怀？
A=小儿明显地乐于去除术后敷料和石膏。例如，一体化的长臂石膏能最好的保护整个手。在足部手术后，应提醒家长注意足趾是否缩入石膏内。|||小孩子也喜欢把小东西（吸管、小玩具）放于石膏中。|||小孩子可能对理疗和限制活动表现不合作。哭是正常的，发脾气也是正常的。|||婴儿和不能说话的患儿可能无法表达石膏压迫性疼痛、筋膜室综合征或局部压力造成的疼痛。
SEC1=术后处理
Q=一个8岁闭合性股骨骨折的男孩伤后立即进行髋人字石膏治疗，术后X线显示以位好，他的随访时间如何安排？
A=随访的标准时间依据是否有预料的问题、是否有并发症及家长和患儿是否提出特殊的问题而定。一个8岁儿童用髋人字石膏治疗股骨骨折，有骨折部位缩短和成角的危险。如早期注意，这些潜在的问题很容易纠正。7~10天后进行复诊做X线检查，以使复位保持满意。伤后7~10天，石膏固定应该相对比较舒服。再到诊室不应有疼痛。
Q=13岁有脑瘫和痉挛性四肢痛的女孩，做了后路脊柱异体骨移植加节段性固定融合术，你如何决定该患者何时出院？
A=我认为只要医疗上允许就可出院，住院对任何人而言是一个紧张的事，对一个和医护人员有交流困难的患者更是一个紧张的事。后路脊柱融合是一有并发症危险的手术，这些并发症在脑瘫儿童有很高的发病率，资料显示让患儿回到家庭这个舒服的环境中能减少紧张。在出院以前，患者应能用嘴喝水，营养和血动力学应稳定，这是很重要的。在这些条件下，一旦患者和家庭相信术后疼痛能用口服药控制，我建议让患者出院回家，时间常在术后4~6天，家助于减少并发症的发病率如胃肠炎和应激性溃疡。
Q=13岁青春特发性脊柱侧弯的女孩，用自体髂骨移植后路脊柱融合加部分脊柱固定，术后无并发症，术后X线显示畸形矫正满意，应什么时间随访？
A=用自体髂骨移植和节段性脊椎固定做后路脊柱融合是一个很痛的手术，患者很不舒服，不要求早期复查，除非有不正常的情况，如从伤口需要持续引流，这让我们相信该患者有并发症出现的可能。在正常情况下，让其在3~4周后复查，拍前后位和侧位的X片。以证明内固定物未改变并且没有角度的丧失，术后3~4周患者通常有轻微疼痛，故到医疗室就诊不应对患者和其家庭提任何特殊的问题。
Q=一个脑瘫和四肢痉挛性瘫痪的13岁女孩，在用自体髂骨移植和节段性脊柱固定做后路脊柱融合手术过程复杂，术后3天，仍住在ICU，其家长认为她有胃痛，你有何建议？
A=后路脊柱融合术是一痛苦的手术，可能使患者特别紧张，对不能正常交流的患者就更紧张，因为他们不理解为什么会经历痛苦而又不能询问。长时间呆在ICU是一个刺激，患者通常定向力消失和慌乱，刺激使胃炎和胃十二指肠溃疡的发病率增加，上消化道出血能导致生命危险，建议预防性用H2受体阻滞剂治疗，以防止这种潜在灾难性并发症的发生，当患者回到较熟悉的刺激性小的环境中时，这种情况会因出院而消失。
Q=儿童术后静脉输液的速率是怎样的？
A=日需要量根据患儿的体重计算：|||体重低于10kg，100ml/kg；10~20kg前10kg用1000ml，然后50ml/kg；体重超过20kg，前20kg补1500ml，然后20ml/kg，如25kg的儿童，24h的维持量为1600ml/d，或67ml/h。
Q=如儿童需静脉补液，应如何补？
A=补20ml/kg的林格氏液或生理盐水，如无反应可重复，应避免用低渗液代替（如5%葡萄糖水），因为能引起低钠血症和低渗状态，特别对孩子有造成癫痫发作。
Q=儿童低血容量有什么表现？
A=低血容量在儿童可仅有一些很轻微的表现，因为他们能通过增加心率和全身血管张力保持血压，心率加快、脉搏减弱、尿量减少是脱水的体征，轻度低血容量（低于25%的容量丢失）表现为口渴、烦躁或嗜睡、低血压正常，皮肤粘膜干燥，前囟凹陷。重度的低血容量引起意识模糊、皮肤干冷、弹性降低、低血压和休克。
Q=如果一个孩子需输血，应给多少？
A=一个健康的因手术而失血的儿童，比成人能更好的耐受，低血细胞症的发生比成人低，因此分析临床特点以决定是否值得输入红细胞是很重要的。如需要，输入量为10ml/kg，最大为15ml/kg，以免循环超负荷，输入100ml/kg能升高红细胞红10%。
Q=输入红细胞有什么危险？
A=急性或迟发的输液反应、肺水肿、细胞或病毒感染是输血的潜在危险因素，输血过敏性反应立即发生，输血反应的体征包括高烧（可达40摄氏度），贫血，荨麻诊，较少的有支气管痉挛，1%~2%的输血患者有过敏反应，治疗包括停止输血，如需要，给予非那根、吸氧、糖皮质激素治疗。输血反应或者是急性或者是迟发的，很罕见，常继发于血型不合，症状和体征包括烦躁、心前区、背部和腹部疼痛，高热，寒战，黑尿，黄疸，DIC。必须的治疗包括停止输血，静脉输液，尿的渗透压测定，输血的实验室检查。|||幸运的是感染很少见，但如果发生，能引起严重的菌血症，死亡率很高。|||病毒也能通过输血传染，包括巨细胞病毒（CMV），HIV。人类T淋巴细胞病毒（HTLV）、HBV和HCV，CMV在80%的健康人中检验为阳性，急性CMV感染能引起肝炎和与单核细胞增多症相似的症状，在免疫功能低下的患者，CMV能引起严重的问题和间质性肺炎，所以应使用无CMV的血液，以血液感染发生率的估计，其中HIV为1/493000。HTLV为1/641000；总的感染率为1/34000，88%由HBV和HCV引起。
Q=术后恶心、呕吐怎样处理？
A=术后恶心、呕吐很常见，儿童发生率在40%以上，它是出诊的最常见的原罪，Ondansetron、5-羟色胺抑制剂，能有效地防止术后恶心、呕吐和控制以前就有的呕吐，以2岁以上的儿童术前静注0.1mg/kg（最大剂量4mg），Ondansetron在术后最初的4小时内能有效的防止恶心和呕吐。一个单一的术后剂量也能有效地治疗已有的呕吐，而且镇静的作用更小，口服Ondansetron和别的口服药相比，在控制术后恶心、呕吐方面没有显示出优越性，Ondansetron优于Promethazine，因为它能静脉用药，另外Promethazine常肌注以避免可能发生的严重的副作用，如皮肤坏死和坏疽。
Q=术后发热有什么意义？
A=术后发热很常见，这有许多原因，包括肺不张、感染、过敏反应、栓塞、创伤、麻醉、输血、血肿、药物反应性便秘。最近的研究发现，73%经开放性矫形外科手术的儿科患者术后体温超过38摄氏度（100.4华氏度），发热的可能性和预测的价值很低，敏感度为76%。特殊性为26%，阳性的预言价值仅2%。如果发热的限定改变，仅包括温度超过39摄氏度（102.2华氏度），可说10%的患者有术后发热，术后并发症的预测增加到91%，但阳性的预测价值仅6%。用发热预测并发症的准确率很低，临床检测和判断应用于确定是否需要检查败血症。
SEC1=并发症的防治
Q=什么是并发症？
A=许多内科医生认为并发症是一个“非计划的负性事件”，在患者的治疗和康复过程中出现。患者希望他们的疾病能被准确的诊断，他们的康复计划快速而费用合理，治疗的目标能达到。患者经常考虑无论如何也不希望有并发症。
Q=医生的哪些行为可造成并发症？
A=（1）查体和病史询问马虎；|||（2）对儿童剂量计算估计不准确（特别是麻醉和补液）；|||（3）在一个较差医院工作，常丢失病例和X线片，缺乏良好训练，工作态度不好；|||（4）试图通过破坏X线片隐瞒并发症；|||（5）和一个有敌意的同事工作，他好胜、严格、嫉妒；|||（6）工作量大而报酬比同事低；|||（7）不尊重病人，语言粗鲁，开粗鲁玩笑和有下流行为；|||（8）有很少和周末病人的；|||（9）不花时间和患者交流，不回电话或者夸耀你的财富，使你和患者关系不融洽；|||（10）漫不经心地写病历、查体和治疗；|||（11）医生不称职，从不参加继续教育和训练计划，酗酒和吸毒，对医疗丧失兴趣；|||（12）病史不能反应重要的信息；|||（13）不完成指标的程序。
Q=并发症的原因有哪些？
A=并发症是疾病的结果或医疗的结果。许多疾病和并发症有关，通常，疾病越严重，损伤越重，并发症越多。通过改变疾病的自然病程和疾病有关的并发症的发生率和严重程度减少并发症。|||并发症也常为健康治疗的结果（康复和治疗），Merer Rang称这些并发症为“反事件”，他认为“事件是一个非计划的负事件。发生于患者的康复和治疗过程中”，如脊柱侧弯行脊柱融合的并发症是偏瘫，骨切除的并发症是感染。
Q=并发症是怎样分类的？
A=作者喜欢Mercer Rang's的并发症分类。在患者的康复和治疗期间成为“反事件”是一个非计划中的负性事件，其分类为三级。|||（1）偶然事件 一个事件的发生没有造成伤害，如：患者被给错药，但没有发生伤害，事件应该记录并采取行动以减少发生。|||（2）无失误的反事件 事件发生后，患者受到伤害，但没有一个人有明显的失误。如患者从过道上摔倒或偶然拔出了静脉针等。|||（3）反事件 由于失误或低标准的治疗造成。事件的发生是因为一个并非理所当然的治疗所引起的，如手术在臀部造成失误引起僵直，输错了血等。|||Wagher相信问题和并发症应完全分开，问题是可以预测的反事件，如果治疗，不会影响到结果。例如，在下肢延长中的针道感染，如用抗生素治疗则没有后遗症。并发症是不能预测的反事件，引起严重的损伤，影响结果，例如在下肢延长时股动脉栓塞就要求截肢。
Q=并发症的何共同点？
A=不能简单地回答这个问题，并发症的发生率随病程、医生、患者和医院而变化，总的并发症的发病率意义不大，除非每种并发症都在比较组中考虑，我个人的经验，儿童肢体延长，100%有来自针道的皮肤感染，但我记不得哪一例感染是因为分析胶原而做皮肤活检所引起的，有一些资料是关于特殊并发症的发病率的，然而，在接受和把并发症比率做“信条”以前，我建议要仔细评估原始资料，以确定采集资料的技术和分析资料的方法。作者谨慎地认为并发症应作为医疗质量的决定因素，高并发症的发病率不应被忽略，如教学医院因忽视而引起“反事件”并发症率更高，医院的治疗侧重于少数人群。|||普通并发症的发病率用于估计流行趋势，如手术感染率、死亡率、住院时间和输血等。近来，用疾病严重程度评分来评估治疗的结果，以并发症的发病率来计算医疗质量。
Q=并发症的过程是怎样的？
A=并发症分两个过程。|||（1）出现进行性有警告意义的体征会造成反事件式并发症。大多数并发症发病前有警示体征。这些体征可能很小或表现很不重要，常被忽视或不做处理。反事件在这些“警示的线索”后发生，在给了我们许多改正小错误的机会后，大的并发症出现了。|||（2）并发症和反事件突发期，较少一些的并发症发生，事先无警示，如患者摔倒和骨折，这些突发的反事件很难预料和防止。
Q=医院如何防止并发症？
A=一所医院不能防止所有的并发症，然而，并发症的发生能被减少，医院能通过提供训练良好的工作人员、好的工作场所、好的医疗设备和一系列的医疗规章制度减少并发症，改善患者的医疗条件。许多因素应被考虑，包括继续教育、辞退不合格人员、鼓励热情服务态度、提供常规医疗设备、提供好的管理支持、特别集中在持续提高质量，有一个基本的必须的设备，保持良好的患者记录，准确处理放射片和实验结果，维持医院的信誉。
Q=一个矫形外科医生如何防止并发症？
A=一个矫形外科医生通过良好的教育和训练，以及对患者良好的有助于提高医疗质量的态度，减少并发症的发生。在防止并发症的其他方面包括不要过度工作或过度劳累，建立终身持续教育计划，建立一个对你的职业热爱的态度，总是寻找机会改善患者的医疗条件并能和患者很好的沟通。|||导致并发症的常见的错误可通过3个阶段表现。|||治疗前阶段  错误在于：|||诊断（应有详细的病史和查体）。|||严重度的评估。|||治疗的选择（应了解指征）。|||患者的选择（不合作的患者）。|||术前谈话（应确保患者理解会出现一些合理的并发症，并且治疗后不可能恢复到正常状态）。|||手术技巧的判断（对手术应有足够的训练）。|||治疗阶段（手术阶段）  错误在于：|||弄错手术部位。|||弄错手术患者。|||数量的判断（矫枉过正或矫枉不足，太长或太短）。|||设备的使用（监控、X线）。|||相关的内科医生（麻醉师、内科医生）的判断能力。|||术后阶段  错误在于：|||未制定一个好的术后治疗计划。|||未把术后计划解释给患者及其家长和护士听。
Q=患者及其家长如何防止并发症？
A=患者能减少许多并发症的严重性，但对于那些对治疗建议不在手，不能定期复诊和由于贫穷不能享受到足够的医疗服务的人不管用，儿童特别敏感，因为他们依赖成人，当家长不称职时，应警告他们，特别是酗酒和吸毒的人，家长不能正确地孩子，并发病率会大大提高。如石膏不允许打湿、衣架不能划石膏、石膏垫子可以拔出。另外，儿童因没有监护而不能经常活动，造成关节僵直。家长不同意治疗的选择时，和家庭协商是必要的，当家长因宗教原因和儿童的治疗需要相矛盾时，能造成儿童并发症的增加。
Q=如何处理并发症？
A=人人均可能发生并发症，多数病人非常恐惧发生在自己身上，当讨论并发症时，病人应相信医生，医生应平易近人，全面考虑问题谦逊对待病人。并发症的处理可以分为3个阶段。|||并发症前期|||向病人及家属讲明可能发生的并发症。|||讲明治疗的预期结果，这是每位病人和家属都想了解的。征得他们的同意，采取措施，尽量减少并发症的发生。|||并发症期|||及早发现并发症。注意护士和病人的诉说，向病人解释并发症。在图表上记录并发症。制定合理的治疗计划。“扩大基地”（spread the base），指进行会诊和得到协助诊治；“不要逃避并发症”，指病人和并发症和处理是你的责任。即使在这一过程中受到威胁，你仍应给予高水平的医疗。|||并发症后期|||遵守职业道德，留意你的行为，坚持诚实。
Q=怎样减少并发症？
A=为了减少并发症的发生率，有许多对策。希波克拉底提出建议，医疗中有错误的医生所得到的应该与病人后果相同。我认为，无危害的事故或我差错有害事件的发生数并没有降低。但是，那些反复进行不标准的治疗或玩忽职守的不称职的医生应让其脱离医疗岗位。|||Codman发表了一项年度“报告卡”，包括每一病人的诊断、手术、并发症、效果，并建议他的同事也这样做。用这种方法来判断医疗质量似乎不合适，因为这样的判断无法区分并发症的多种因素。|||目前，为减少并发症、改进医疗、保证质量，有许多可应用的对策。例如，质量控制方案，发病和死亡的讨论，治疗效果分析，综述报告，进行认定过程，总结鉴定，风险控制，职称资格认定，执照的发放，必要的继续教育和参加会议，常规设备的评估和病人治疗方案。我对“零差错/持续提高质量”对策很感兴趣。其目标是不断提高，直到消除差错。利用这一对策，医疗的每一阶段由一小组评价，并进一步努力纠正差错，提高治疗水平。
Q=并发症有什么影响？
A=并发症有许多影响。病人和家属常经历疼痛和无正常功能后恐惧压抑、失去信心。医生则变得举棋不定，甚至施展某种治疗方法，产生保守的态度，选择预防性药物。社会则因并发症医药费用增加，治疗失当的诉讼案增加。
Q=因为并发症被控告应如何应付？
A=记住，即使是最好的医疗，并发症也会有时发生，效果不好民不一定是治疗上的疏忽。一旦你被起诉，建议你办公室和医院的人员确保各项记录，放射线检查和其他资料均有价值。千万不要以任何形式修改病历。要求清点页数，你自己复印一份。通知你的保险委托人并立即请一位好的律师。除了律师，不要和任何人讨论病例。我遇到几个医生，试图向病人家属解释问题，从而想争取处理诉讼，这是一莫大的错误，许多真诚的医生反处于不利的境地。但是，记住一位律师朋友的话“诉讼只是为了钱”。选择高水平的医生作为专家观察员，而避免选择滥用法律的医生。讲实话，在作证和审判时，用“是，否，不知道”或确实的回答。激烈或讽刺的回答常是不利的。遵守职业道德，保证诚实。
SEC1=石膏绷带
Q=石膏绷带有哪些用途？
A=制动石膏绷带用于骨折的制动和手术后防止后期的活动，以利于愈合。|||维持体位，麻痹时常用石膏绷带固定，保持肢体位置，以增强其功能。同样的，如有炎症时，石膏绷带对于关节休息。|||矫形模具，儿童最常用的石膏是矫形石膏，如马蹄内翻足的治疗。石膏绷带在这里不是矫正器械，而是被用于保持手术复位后所达到的位置。这种矫形石膏是在每次手术治疗后更换使用，直到畸形矫正为止。|||在儿童中石膏绷带的另一用法是降低脑性瘫痪的肌张力。短腿石膏绷带使足保持于背伸位，其治疗作用虽有争议，亦无有产的科学依据，但在有些治疗机构中仍很流行。
Q=怎样使用石膏绷带？
A=石膏绷带既可做环绕肢体的管型，也可作夹板应用。管型石膏较固定，易于成形，不易改变形状，保持性能好，可持久应用。将石膏绷带分层置于肢体的一侧或两侧，制动夹板应用。夹板保护性有差，且缺乏持久性。夹板常用于肢体短时肿胀时，如严重创伤或手术后肢体肿胀期望制动时使用，和仅用于夜间夹板制动时。|||石膏管型和夹板很少直接接触皮肤使用。皮肤上可放置各种类型衬垫。条状衬垫呈裹轴样直接缠于皮肤或皮肤表面置一种袜套样衬垫。常用的衬垫有“棉纱布”和非编织的网状衬垫。两者之间有分解潮湿的特点，所以不吸水的材料如玻璃丝，不要使用。在这样情况下，潮湿时稳定且易干燥的合成材料多被推荐使用。近来，有一种不吸收水分但允许皮肤“呼吸”能蒸发水分的材料——Gortex，虽然使用困难，但有一优点，当儿童的石膏型被水或尿浸湿时是有益的。
Q=石膏绷带是由什么合成的？
A=最常用的材料是煅石膏，干燥硫酸钙，置于各种宽度的绷带卷中。玻璃丝石膏材料的作用比较普及，氨基甲酸乙酯被置于编织的玻璃丝卷中，这些材料浸入水中可激活变硬。
Q=各种石膏绷带是否之间有何不同？
A=煅石膏，干燥硫酸钙制作容易，成型稳定，但比玻璃丝强度弱，此种石膏是最优良的绷带材料，干结后，纵形劈开，展开容易。一旦展开，因其无“记忆性”仍保持展开状态。石膏是最容易获得，且价格低廉，性能稳定的有效材料。儿童常用的一种材料是“Gypsona”石膏，这是一种快速凝固，结构良好的物质。能有效的达到上述目的。|||玻璃丝石膏绷带临床使用较困难，因为其质地坚硬，使用时要求戴手套和使用润滑剂（凡士林）。常见类型有：Delta-lite和Scotch-cast两种。某种粘度可通过向玻璃丝编织材料中加入硅酮来降低。玻璃丝塑型困难，但比较坚硬，经便且有防水性能。玻璃丝可透射X线，如果玻璃丝管型被纵向劈开并展开，因有“记忆性”而有走向恢复到原样的能力。因此，为了展开玻璃丝管型，必须将其劈成两半，两侧均行展开。|||其他材料，如Hexalite，为热塑料材料。和其他材料相比更难使用，强度弱，效果差。理论上，成型和夹板可加热，塑成不同的形状，但很少应用。
Q=石膏绷带变硬时发生什么变化 ？
A=材料改变了其化学成分，反应放出热量，所以石膏绷带应用时变热。强度的变化依赖于水温和石膏绷带的厚度。在石膏绷带干燥以前，不应覆盖。凝固的时间由材料性质决定。石膏绷带可持续72小时才能完全干燥。玻璃丝一般4~5分钟即可负重。
Q=怎样拆除石膏绷带模具？
A=拆除石膏模具，可用特殊的模具切开器。这种切开器与圆锯形状相似，前者是摆动、活动而不是转动。切开模具时，采用切进或退出，即提动前进，而不是一方向拉动。所以这种切开器仅切开坚硬的模具而不会切开其下的衬垫和皮肤。塑料条或舌头板模具放入石膏内，以进一步保护皮肤。
Q=石膏绷带治疗骨折时，有哪些原则要求？
A=（1）石膏绷带用于骨折或骨折的部分制动；|||（2）为了使肢体的一段或一部分制动，石膏绷带就包括骨折上、下关节；|||（3）石膏绷带不是用来骨折复位，而是维持位置，也维持无移位的骨折或手术复位的骨折；|||（4）上、下关节制动失败，可发生骨折移位；|||（5）不稳定的骨折，在石膏绷带中可再移位。原罪有：|||（a）肌肉力量的结果；（b）骨折无内在稳定性（如粉碎性骨折）；（c）随着水肿的减轻，石膏绷带内有更大可发生移位的空间；|||（6）石膏绷带的外形和塑性增加了骨折的稳定；|||（7）对于新鲜的骨折立即使用管型石膏是危险的。使用时管型必须劈开，或直接采用夹板制动为好；|||（8）在应用石膏绷带前、后应拍X光片，以保证和记录治疗位置的正确；|||（9）在应用石膏绷带前、后，肢体和神经状况均应检查和记录下来；|||（10）用管型或夹板石膏治疗骨折，无法取得满意效果者，常常是不稳定型骨折。这些骨折可通过相邻的骨组织穿针并进入管型石膏来达到骨折的稳定。另外，也可采用手术治疗。
Q=石膏绷带能用于损伤的皮肤、创面和手术切口吗？
A=可以使用石膏，可用移动的夹板或通过在需要观察部位的管型石膏上形容完成。如果开窗，则应在观察和/或皮肤治疗之后闭合，以防水肿或窗口处肿胀。
Q=使用管型石膏时可发生哪些问题？
A=石膏管型过紧可引起严重的神经血管损伤。
Q=石膏管型过紧的体征是什么？
A=（1）疼痛——当移动手指或足趾时加重；|||（2）苍白——肢体远端因血液供应缺乏而皮肤苍白或变白；|||（3）感觉异常——可能因神经受压或缺血而麻木；|||（4）麻痹——由于神经功能丧失所致。
Q=怎样预防石膏管型过紧？
A=（1）用足够的衬垫；|||（2）管型两侧劈开并展开以适应肿胀；|||（3）劈开衬垫直到皮肤；|||（4）抬高患肢以预防水肿和炎性肿胀。
Q=使用石膏管型还有其他问题吗？
A=石膏管型过松可发生骨折移位。可发生于治疗早期创伤肿胀减轻之后。管型应当更换，并调整至能预防这种情况的发生。|||管型对骨突处的压迫可引起局部溃烂和溃疡。可通过骨突处加厚衬垫预防。常见部位有腓骨头，髂前上棘和内、外踝。|||经腹部管型过紧（如髋人字型石膏管型）可压迫十二指肠水平段肠系膜上动脉。腹部受压引起急腹症：肠管坏死。急腹症的任何提示均应认真考虑。|||邻近的关节未被固定时，这种不恰当的制动可发生骨折的移位，但比较少见。对骨折的位置必须反复进行检查。例如：在治疗腹部或臂部损伤时，并不制动髋关节和肩关节。很明显，如髋关节和肩关节被制动时，则要求石膏管型经过部分躯干，如果不这样做，必须仔细观察骨折的情况。
Q=在石膏绷带治疗过程中应注意什么？
A=注意病人的陈述。|||正确的石膏管型治疗的肢体很舒适、温暖，近远端关节制动好，色泽正常。保护关节和保持位置的夹板也很舒适。
SEC1=矫治器、支架和夹板
Q=夹板和支架的发展史是怎样的？
A=在史前时期，一或两种夹板被用于治疗骨折。希波克拉底详细描述了骨折的闭合复位和夹板治疗。2世纪的盖伦建议采用支架治疗脊柱侧弯和驼背畸形。中世纪时，治疗者创造了各种类型的支架。当时因外科手术常引起病人死亡，支架成为许多畸形的主要治疗方法。脊髓灰质炎的研究进展，对支架产生了巨大的使用要求，这些支架用于支持软弱或不稳定的肢体。这些支架常由皮革和铁制成。随着新型塑料的发展，支架更轻便，功能更多和更美观。
Q=什么是矫治器？
A=矫治器是对软弱肌肉或无效肌肉的一种支持或支架。一个矫治器就是作用于人体部位的力学系统。所采用力量的大小受抵抗这种力量的组织的耐受程度的限制。这些组织为皮肤和皮下组织。|||矫治器可以和鞋内软支持一样简单，也可以和往复式步态矫治器一样复杂。步态矫治器是一种支架，它包绕骨盆、双髋、双膝、双踝和双足。
Q=在名称上，支架、夹板和矫治器有什么不同？
A=在许多情况下，这些名词使用时可相互替换。矫治器范围可能广一些。它包括腿支架、臂支架、脊柱支架、鞋内插入物、鞋抬高物，及其他用于骨科疾病的治疗器械。这些器械多使用较长的时间。夹板是用于外伤或手术后较短时间支持的器械。
Q=矫治器的用途是什么？
A=矫治器常用于有神经肌肉疾病的儿童。在这些情况下，它们常被有于替代部分软弱或麻痹的肌肉的功能。例如，用于治疗下垂足畸形的仅能使足背屈而不能跖屈超过中立位的矫治器。为在某一层面上稳定而在另一层面上活动的不稳定的关节，可以使用铰链。直立式支持可使高位脊柱纵裂和脊髓损伤病人站立。|||一段时间，一种被称为往复式步态矫治器的特殊支架，可帮助高位脊柱纵裂和脊髓损伤的病人行走。对脑性瘫痪者，支持器可对抗痉挛的肌肉的力量。踝足矫治器可用于对抗由腓肠肌痉挛导致的马蹄足。|||对脆弱骨的潜在的保护也常由矫治器来完成。踝足矫治器或膝踝足矫治器可用于预防骨折和先天性胫骨假关节的发展。矫治器也可用于防止畸形的进行性加重，有可能满足手术治疗的需求。|||支架也防止畸形的复发。许多医生为了这一目的，采用踝足矫治器或膝踝足矫治器治疗外科手术后的马蹄足。|||支架还用于替代受伤部分或解剖结构缺陷部位的功能。如交叉韧带解剖结构异常时。|||正常解剖关系的恢复也可由矫治器来完成。|||支架是否用于矫治畸形，现在仍无明确的一致意见。有人认为夜间使用Denis-Browne夹板矫治胫内翻问题。膝踝足矫治器可用于矫治Blount病引起的膝内翻畸形。另有人设计支架或鞋子。他们认为这此器械能逐渐矫正顽固性足内收畸形。区别僵硬性畸形，如手法治疗和管型石膏固定无效的马蹄足畸形，单独使用矫治器是不能矫正的。对这样的病例应采用手术治疗。相似的，矫治器也不能矫治由韧带松弛引起的持久性畸形，如可屈性平足畸形。
Q=如何描述支架？
A=矫治器一般根据其作用身体的部位来定义。有些则由其功能来描述，如垂足夹板。有些支架则根据发明者或首次使用地区来命名，如加利福尼亚大学生物力学实验室矫形器，这是一种足矫治器。
Q=下肢支持装置是怎样描述的？
A=弓形的或相似于足的支持器械被称为足矫形器（FO），支持和稳定足踝的支架被称为踝足矫形器（AFO），KAFO指支持器扩展至膝。HKAFO则已扩展到髋。这些支持器可进一步描述为固定型、关节型和动力型。一个固定型AFO使踝关节无任何活动。而关节型AFO则允许在矢状面上活动踝关节，还可进一步限定为跖屈阻碍型（只允许背屈，不允许跖屈），KAFO可用在膝关节有充分松弛的连接者，这可通过增加铰链定使之为完全伸直的膝关节。动力性AFO可允许主动跖屈以抵抗材料的弹性阻力，当材料恢复为休息时，踝关节被拉冋中立位。
Q=上肢支持器是怎样描述的？
A=WHO为手矫形器，这一命名常常根据其提供的特殊功能而进一步定义。例如，翘起WHO被用于稳定腕关节且保持于背屈位。在前臂以上，无公认的矫形器名称，最好根据其功能来描述，如臂外展支架。
Q=脊柱支持器是怎样描述的？
A=稳定腰骶椎的支撑物叫腰骶矫形器（LSO）。有些名称对描述进行补充，如用于治疗有症状的椎体前移的硬性、双片塑料腰骶矫形器。向上包绕部分胸椎的脊柱支撑物被称为胸腰骶矫形器（TCSO），再向上包括颈椎者称为颈胸腰骶矫形器（TLSO）。有的TLSO有别名，如波士顿支架或查理森支架。|||颈部支架常有与之相关的正确名称，如LERMAN颈椎支架或GUIORD颈椎矫形器，面有此更合乎解剖的名称，如胸枕颌固定器。
Q=怎样给病人处方使用矫治器？
A=最理想的状态是有矫形医师在诊所或办公室里帮助你。有些病人可采用现成的矫治器，稍加修改或不修改即可使用。在许多病例中，传统设计的矫形器必须适合特定的儿童。如果矫形医师不能提供有效的帮助，则应尽可能地描述你期望该器械能取得的有关功能。|||下一个最重要的步骤是当矫形器使用后，应看望病人。你应立即弄清矫形器结构能否完成处方要求的目标。这要求早期调整，这样，其成功的潜力就大。最常见的错误是调整以适应畸形，而不是矫正它。
Q=矫治器的原理是什么？
A=矫形器是最普通的力学系统。在何处施加外力和如何施加外力是由装置的结构决定的。最常见的被采用的力学原理为三点固定原理。在足内收畸形时，有一曲线畸形，伴有表面凹凸不平。为了矫正畸形，必须在畸形凸侧顶点放置一个支点。在对侧，对足跟和凹侧跖骨头处施加外力。外力的大小应根据局部皮肤和软组织的耐受程度来决定。
Q=怎样制定矫形器？
A=制造传统塑料的矫形器时，先要对上支架的躯体部分制成一个石膏型。对足内收畸形来说，在应用石膏塑模开始时，足应置于已矫治的位置。管型作为模型并向里倒入较多的石膏，用聚丙烯制成足的外形，接着按石膏模型真空塑型。干燥后，制成模型。采用同样的理论，对股四头肌肌力弱的膝关节支架治疗时，应在膝前、膝上和膝下后方施加压力。包裹的范围越长，则保持矫正或保持位置所用的力就越小。如果髋关节和膝关节均要求伸直位稳定，则要求对4点加压：腓骨后方，膝前方，大腿后上方和股前方。施加外力时，外力分布应尽可能在大面积中使用，以减少单位面积的压力。应细心照顾以免踝部分和第五跖骨基底部分等骨突部位的摩擦。被支架作用部位的感觉减弱或消失很重要，而且对有脊柱纵裂或脊髓损伤的儿童同样重要。|||如果矫治器经过关节，将采用一种或另一类型的铰链。这引起铰链根据需要，可自由活动、限制活动或者是锁定。|||每想法都为了使支架按要求的一样坚固，同时也尽可能轻便和美观，使之易于接受。如有必要，设备制造时应配合条带和衬垫来完成。
Q=配戴矫形器有哪此并发症？
A=如果矫形器不合适，早期可出现局部受压。如果没有随小儿的生长而加以调整，则后期出现局部受压。如已提及的，最常见的受压部位为踝关节周围和第五跖骨基底部。另一常见部位为使用硬性支架治疗的明显足畸形儿童或青春期病人的足内侧纵弓。肌肉萎缩和某种程度的骨质减少也常发生于长期支架治疗者，如果矫形器不是终生使用，但已延长使用了一段时间，应逐渐增加不戴矫形器的时间，使肌肉和骨骼逐渐恢复强度。
Q=配戴矫形支架有什么心理影响？
A=儿童和青少年不喜欢那些提示他们和朋友们有不同的东西。由钢和皮革制成的支架是很明显的，钢条直接缚于毫无吸引力的鞋子上，这意味着只有这鞋是此儿童穿的。我们从来不知道不得不穿这种器械的儿童承受的心理创伤的程度。|||随着新型塑性材料的探索研究，获得刯功能、美观宜人的矫形器是可能的。聚丙烯AFOS现在能造出适合各种类型的鞋子，脊柱矫形器一般较低且不明显。
Q=间歇使用支架的原则是什么？
A=事实上，没有一种支架100%的时间一直戴着。查理木支架，仅使青春期病人在家中按要求配戴，而不在学校里配戴，它与其他脊柱矫治器不同，它被设计成完全矫正或矫枉过正。文献报告，这种矫形器和24小时配戴的支架一样成功。许多骨科医生推荐臂下脊柱支架，如果无进行性加重的危险，建议每日用16小时。使用此计划，病人陈述良好。最终以矫形的少量损失换来病人较好的心理是值得的。|||有些AFOS仅在夜间配戴，以尽力阻止畸形的发展和复发。当闭合或开放性髋关节复位后取下“髋人字”管型之后，一种弹性屈曲——外展畸形器夜间用来促进髋臼的发育。
SEC1=物理疗法和职业疗法
Q=什么物理疗法？
A=物理疗法是从第一次世界大战伤员的康复需要中发展起来的，并在第二次世界大战中和战后迅速壮大。与儿童有关的物理疗法，自第二次世界大战后脊髓灰质炎流行以后，对其需求开始增加。|||美国物理疗法协会将其定义为：通过采用治疗性锻炼和运动，对人们进行评估和治疗；康复过程，包括采用和不采用辅助设施的功能活动的训练；采用物理措施，如冷、热、光、电和水等，以限制或阻止功能不良和减轻或矫正任何身体或精神创伤。它还包括有助于诊断或功能评价的实验中测量过程。
Q=什么是职业疗法？
A=职业疗法是在战争中伤员康复需求中发展起来的，被美国职业疗法协会规定为：自我保健，工作和游戏活动的治疗性应用，以增强独立功能，增强发育和预防功能不良。它还包括适合的工作和环境，以获得最大的独立性并提高生活质量。
Q=儿童的物理疗法或职业疗法有特殊性吗？
A=我们时常被告知“儿童不是成人的缩影”吗？这一真理对物理疗法或职业疗法来说是确切的，虽然习惯于治疗成人的治疗人员并非不能胜任对儿童的治疗，但一直从事儿科治疗的人员，更能理解某一特定的发育阶段的儿童的所作所为，以及儿童在家中或学校中的需求。
Q=职业疗法和物理疗法之间的差别是什么？
A=有时两个疗法之间的差别是模糊的，这种模糊的差别在儿童中比成人更普遍。数十年来，职业疗法集中于辅助病人提高能力方面、学校和工作中的成功、良好行为的培养、上肢损伤的康复和上肢修复的完成。物理疗法趋向于行走和运动方面，这此可通过采用合适的器械如支架和轮椅来完成。也趋向于躯干和下肢损伤的康复和下肢修复方面。
Q=物理疗法对小儿骨科能做些什么？
A=物理疗法人员在评价小儿运动功能疾病方面有丰富的知识。这不仅包括肌肉强度的测量和关节运动范围的评价，还包括对小儿能否完成与年龄相当的日常活动能力的评价。物理疗法人员也参与运动系统疾病（如脑瘫）儿童的护理，并对儿童与社会融合感兴趣。
Q=职业疗法对小儿骨科能做些什么？
A=职业疗法人员对儿童发育性疾病的评价有较强的能力。他们常采用标准化来完成这项工作。另外，职业疗法人员对发育功能障碍儿童能否完成与其年龄相当的日常活动感兴趣。很明显，上肢损伤或畸形的儿童适合职业疗法。
Q=职业疗法和物理疗法的工作人员仅有一种登记类别吗？
A=不。职业疗法人员有注册职业疗法人员和获证助理人员两种。助理人员在注册职业疗法人员的监督下提供职业疗法服务。|||物理疗法人员与之相似，有认可物理疗法人员和助理人员。助理人员在认可人员的监督下提供服务。|||两种疗法人员及其助理人员均在有信誉的学院或大学受过教育。|||两种疗法的辅助人员仅接受工作培训，并未受到治疗方面的正规教育。
Q=哪些小儿最好进行物理治疗？
A=受伤后或近期手术后的小儿可在物理疗法人员的大力帮助下，学习怎样使用拐杖或步行器。他们不但被教授怎样从一处走到另一处，而且被教授怎样上下楼梯，从椅子移动床上、卫生间或汽车内。脑性瘫痪和其他发育障碍的小儿也常自物理疗法中受益。
Q=儿童都很机灵，他们真的需要学习使用拐杖吗？
A=是的。如果提供正确合理的拐杖和正确的协调，他们就很容易的使得拐杖了。
Q=儿童需使用轮椅时，应向谁咨询？
A=物理疗法人员是合适的人选。对于父母想方便地带他购物时，一架折叠婴儿车就够了。在其他时间，合适的轮椅也可。对有些儿童，则需要动力型轮椅，但家庭中必须有足够的有效使用空间。
Q=哪些儿童最好行职业疗法？
A=外伤或近期手术后的儿童在职业疗法人员的帮助下，学习吃饭和穿衣，他（或她）将被都会怎样咀嚼和吞咽，如何使用器皿以及当大人不在时，采用何种方法穿衣。脑性瘫痪和有其他发育障碍的儿童也可在与职业疗法人员的接触中受益。
Q=使用夹板和支架时治疗人员按哪种原则办事？
A=职业疗法人员专于制造夹板以提高功能和预防畸形；物理疗法人员在使用支架、增加功能方面，有丰富的知识。
Q=照顾一个新行肢体修复的儿童，谁能帮助训练？
A=一般来说，职业疗法人员处理儿童上肢修复，而物理疗法人员则针对下肢。两种疗法有时有交错现象，特别是有多发肢体受累时。
Q=只有儿童本人从职业疗法或物理疗法中受益吗？
A=不。整个家庭均从治疗人员处获益。家庭成员可以了解对儿童的期望，怎样安置家具以简化对儿童的护理，以及哪些设施是合适的。
Q=儿童的运动练习有几种？
A=被动锻炼：治疗人员或患儿家长活动患肢的关节，而患儿自己不主动活动。|||主动锻炼：是患儿在治疗人员或家长的鼓励下，主动的锻炼方式。|||主动辅助锻炼：指患儿在治疗人员或家长的帮助和支持下，在一定范围内活动关节，儿童本人和辅助者对运动量均有控制作用。|||主动抗阻锻炼：很明显指患儿克服治疗人员或家长的阻力而主动锻炼。|||因儿童年龄较小，肌肉易被压迫，所以必须警惕，防止儿童受伤，儿童无运动能力故很少做被动锻炼。
Q=儿童还有哪些锻炼方法？
A=有很多指导儿童运动和工作的治疗方法。如：Swill Ball疗法，神经发育疗法，感觉融合疗法等。最重要的一点是没有一种方法能解决所有的问题。随着知识的演进，疗法也在改变。
Q=让儿童做锻炼和让他们打扫自己的房间一样困难，如何避免喧闹？
A=针对儿童的锻炼方法应改良成玩游戏的方式。例如，踢球能增强股四头肌的肌力，而不是鼓励儿童伸屈膝关节锻炼。后者是一种让他丧气的活动。|||但这些游戏式的锻炼方法必须适合儿童的发育阶段。另外，治疗人员必须清楚，在特定的年龄阶段，哪种活动能使儿童保持注意力。
Q=做这类锻炼时，治疗人员一定在场吗？
A=完全没必要。因为没有足够多的治疗人员，也没有足够多的时间，使锻炼限制在直接指导下进行。治疗人员的主要原则是教会孩子的父母怎样做合适的练习，这些常在管理下完成。再由孩子的父母带回家中教孩子完成。治疗人员可随时强化指导，但没必要帮助儿童完成。
Q=对脑性瘫痪儿童，物理疗法人员或职业疗法人员能做些什么？
A=脑性瘫痪的儿童因保持肢体的活动范围，可以获得受益。通过学习特殊的操作技能，增强肌力，以达到完成日常活动。
Q=哪种类型的脑性瘫痪不可能从物理疗法或职业疗法中受益？
A=挛缩固定的关节不能通过锻炼得到矫治。物理疗法人员有时被迫采用石膏型治疗。在这种情况下，系列管型固定可用于克服固定性的挛缩。
Q=职业疗法人员和物理疗法人员在教育系统中做些什么？
A=在学校中，当儿童被发现有中枢神经系统疾病的症状，治疗人员被教师请来对这样的儿童进行评价，在治疗人员的帮助下，教师帮助其日常活动，使教师确信活动是可能的，辅助儿童的器械是有用的。
Q=职业疗法对在校学生的治疗适应证有哪些？
A=由加利福尼亚教育部发生的指导材料这一活动的最好材料。他们建议有以下情况的学生应接受职业疗法：|||（1）学习新的运动任务困难；|||（2）工作的组织能力和结果均差；|||（3）手工操作（书写和使用工具）困难；|||（4）无合适的设备、环境调节和辅助系统，任务完成困难；|||（5）玩耍方式单调；|||（6）在校自助和进餐技巧缺陷；|||（7）注意力不集中；|||（8）对形体、触觉和运动反应明显低下。
Q=物理疗法的适应证是什么？
A=同样的指导材料建议，当学生有以下情况时最好接受物理疗法：|||（1）粗糙运动技巧延迟；|||（2）学习新的运动内容困难；|||（3）不常见的行走或运动方式；|||（4）在校运动困难或不能安全地运动；（5）难于保持合适的坐姿；|||（6）平衡差或易跌倒；|||（7）无合适的设备、环境调节或辅助技术完成任务困难；|||（8）姿势性或矫形性异常；|||（9）耐受力差或过度疲劳。
Q=功能障碍的个体有什么教育方案？
A=这一方案确定了哪些个体为学校教育的特殊服务对象。教育方案将功能障碍个体分成两部分。A部分为从出生到3岁的功能障碍个体，B部分为3岁~21岁的功能障碍个体。在B部分中，联邦政府确定的功能障碍对象有：精神障碍，听觉障碍（包括耳聋），讲话或语言障碍，视觉受损障碍（包括盲视），系列情感障碍，矫形性障碍，孤独证，创伤性脑病，其他健康损伤和特殊的学习功能障碍。
Q=治疗人员能对患骨科疾病的儿童做些什么？
A=患骨科疾病的儿童常伴有其他系统的疾病。有的需要治疗人员给予特别的服务。
Q=IEP是什么？
A=IEP指个体化教育项目。这是IDEA为3~21岁的特殊教育学生而要求制定的工作性文件。这一文件载有特殊服务对象，当前功能水平，合适的目标、目的、服务内容和服务提供人员以及其他特殊内容。IEP队伍指所有人员，包括患儿的父母。这些人员作为自由和合适教育项目的一部分对特殊教育学生提供服务。
Q=在治疗人员的报告中，你可能见到的部分名词是什么？
A=当你自治疗人员处得到报告时，他们很自然地使用他们的专业词汇。例如ADL，意思是日常生活活动。这些都是个人在一般规律下遇到的任务，因此他们能够工作且维持其工作的环境。|||精细运动技巧指要求精确控制手部活动，以完成某项活动的技巧类型。这和粗糙运动技巧相对。粗糙运动技巧的一个例子为行走。运动方案是人脑设想、组织、制定陌生动作的能力。视觉的感知和整合是利用视觉信息，认识回忆和说明儿童所见的意义的能力。
Q=物理疗法的意思是什么？
A=指应用外部的物理因素，如热袋、冰、透热法和超声波。
Q=这些物理疗法在儿童中应用的原则是什么？
A=当你给儿童使用其中某些外用疗法时，你不得不有所警惕。如实验证明开放性骺板可被超声波损伤。因此，超声波一般不用于儿童。|||小龄儿童和发育落后的儿童有可能不能充分交流信息。在这种情况下，通过外用疗法，如透热疗法可能产生过热损伤。|||手法治疗技术，包括手法活动和按摩，也同样应该警惕。这些疗法一般不用于儿童。
Q=建筑障碍物代表什么意思？
A=这些都是轮椅的潜在障碍。每天拿出部分时间坐轮椅运动是一项好的锻炼，你将会发现不止是台阶、斜坡和缺乏电梯，即使地板上的小地毯也能成为障碍物。虽然法律已强制减少公共场的建筑障碍物，但私人住宅和公寓仍存在许多问题。例如，大多数卧室的门太窄，以致不能推进轮椅。
Q=电刺激在儿童中的使用原理是什么？
A=电刺激指许多不同的方法。表面电刺激被有效地用于增强肌力，而且在治疗脊柱侧弯方面也被尝试过，并发现有一定作用。神经损伤后，恢复期间，可用于保持肌肉的体积。|||效果受刺激变量的影响，这此刺激变量有持续时间、强度和频率，甚至每天的刺激时间。观察这此特定的量是很重要的。
Q=生物反馈的儿童中的原理是什么？
A=生物反馈产生一个最终的物理反应，一个工作效果的信号。例如，EMG导联可植入儿童截肢残端，并连到手动无线电控汽车上，这一儿童即可通过肌肉收缩来学会驾驶汽车。这种训练能用于儿童安装肌电假肢之前。其他生物反馈系统的使用无明显的效果。
Q=物理变戏法的注意事项是什么？
A=最重要的原则可能是教导父母怎样正确的搬起自己的儿童。这样在小儿长大后不致于损伤其父母的背部。
Q=在运动分析实验室，物理治疗人员的作用是什么？
A=运动分析实验室的作用（即步态实验）是作为儿童术前或术后的状态的资料，作为记录的一种方式。这在继发于脑性瘫痪的运动系统障碍的儿童中特别明显。他们也被用于评价其他运动系统疾病的儿童，如脊髓发育不良和截瘫。这类研究可包括能量消耗评价。|||许多这种实验室由经过特殊专业训练的物理疗法人员管理。这些实验室测试的结果应和儿童体格检查结果结合起来。
Q=在儿童中有氧练习的作用是什么？
A=过去，这种活动已确定用于成人的治疗，主要是针对成人肥胖问题。我们了解到以儿童特别是10多岁的儿童的模式可一直持续到成年时代。|||因此，选择受累儿童合适的项目，如由美国物理疗法协会设计的“适合儿童”的项目，人们均产生了很大的兴趣。
SEC1=童鞋
Q=婴幼儿和儿童不穿鞋好吗？
A=在任何年龄阶段，裸足都是自然和健康的状态。裸足人比穿鞋人有更强健的双足，且畸形少。
Q=穿鞋有什么好处？
A=鞋子和衣服一样，穿戴时具有外表装饰和保护作用。鞋子保护足，免于受冷，免接触尖锐的物体，以及避开不喜欢裸足的人们的目光。
Q=穿鞋的害处是什么？
A=穿鞋的害处与鞋有关。硬鞋使足软弱，增加了平足的发生率。鞋子过紧可引起足趾的畸形。
Q=生长中的足需要支持器吗？
A=不需要。有支持器的鞋子限制了足的运动，使足软弱、纵弓降低。足应当活动自如，这有助于足的活动和力量增强。我们可以想象置入硬手套中的手的乏味感。
Q=鞋子是“矫形工具”吗？
A=鞋子不能矫形，尚未看到对任何畸形的矫正。
Q=婴儿在多大年龄穿鞋适合？
A=孩子的父母常在孩子1岁左右给小孩穿鞋。婴儿穿长筒袜在房子周围会玩得很好。户外活动时，软鞋对小儿外表和足的保护是合适的。
Q=学步期儿童最好穿什么样的鞋子？
A=柔软，可屈曲的鞋子是是好的。婴儿的足较肥胖，有时，高帮鞋较合适。
Q=十几岁的小儿穿什么样的鞋子最好？
A=吸收震荡的鞋子能降低过度活动引起的损伤。有厚鞋垫的鞋子走路时比较舒服。
Q=应避免穿什么样的鞋子？
A=多数鞋比过去制造得都好。现在最主要的问题是高跟鞋对孩的足趾和牛仔靴对男孩足趾的影响。高跟鞋迫使足前移，挤压足趾。这可引起足部不适、胼胝、足趾畸形，并加重囊炎。
Q=好鞋有哪些特点？
A=最好的鞋是与裸足状态相似的鞋。鞋子应具有以下特点：（1）可屈曲性、鞋应尽可能地允许自由活动。根据鞋子在父母手上能否很容易地屈曲可作出判断；|||（2）平跟，避免高跟鞋使足前移，挤轧足趾；|||（3）和足形一致，避免尖头和其他与常足不同的形状；|||（4）基本合脚。最好比足大一些，但不能过小；|||（5）摩擦和皮肤相同。足底应有和皮肤相同的摩擦力。过滑和过涩的鞋均使小儿易跌倒。在平面上滑动鞋子并和手的滑动相比较滑动阻力应大致相同。
C=答案包含图片，第123页，第10问题
Q=我们怎样知道新鞋是否合适？
A=合适的新鞋较舒适且能有大约一横指宽的空间以适合足的生长。最好选稍大一点的，但不能选太小的鞋子。有时买的鞋子没有足够的空间不利于足的生长，导致鞋子的有效使用时间减少。
Q=多长时间应换一次鞋子？
A=在成长中的小儿，常常在鞋子未破之前，即已穿不上了。这是因为足的生长比身体其他部分发生较早，且在青春期前即已完成。
Q=年龄小的孩子穿年龄大的已穿不下的鞋子安全吗？
A=这种做法很好。鞋子形状的轻微变化不会损伤其年龄小的同胞的足。但皮肤霉菌感染可通过鞋子传播。
Q=价格昂贵的鞋子对儿童的脚是最好的鞋吗？
A=鞋子的好坏看其是否达到好鞋的标准，价格并不重要。对父母强调这样的观点常是有益的，即抚养子女的质量等同于鞋子的质量。
Q=鞋子的不对称磨损暗示有中部疾患吗？
A=不一定。如果磨损不对称，应检查孩子的双足。正常足的小儿也常显示鞋子的磨损不对称。
Q=硬鞋，矫治器或者插入物能阻止或矫正平足畸形吗？
A=不能。认为足需要支持物，如果不插和支持物足弓就会塌陷的观点曾经很普遍。我们现在明白，这个观点是错误的。硬鞋实际上增加了平足畸形的发生率。正如有人预料的那样，硬鞋，限制了足的活动，导致了足较弱，这种较强的结果导致保持足弓动力成分的减少。
Q=楔形鞋或鞋插入特对足趾内外翻有帮助吗？
A=没有帮助。以前，无数的儿童穿各种有楔的鞋子以矫治旋转问题。我们做鞋的各种楔子并测量以足部角度进行变化的影响，发现加楔状对足趾内外翻的程度影响无差异性。
Q=楔形鞋对治疗弓形腿和碰膝畸形有效吗？
A=无效。以前，鞋底加楔常用于对这些疾病的治疗。现在知道，这些疾病的改变是由其病程决定的。
Q=矫形器在治疗儿童囊炎时有作用吗？
A=无作用。这一问题已被研究过，且无任何作用。
Q=对儿童给予改良鞋治疗有害处吗？
A=是的。改良鞋常有不舒适，并限制活动，易引起尴尬。另外，这种鞋子使小儿产生似有缺陷的感觉。我们发现，曾在儿童期穿改良鞋的成人比对照组自尊心明显差。他似乎仍记得这种器械的不适经历。
Q=插入物对降低足不正常磨损有效吗？
A=有时有效。足跟杯状插入物可能减少鞋子的损坏率。但费用、不适和不方便以儿童自我形象的影响，大大超过了鞋子磨损的问题。因此对孩子的父母来说，最好买软的坚固的鞋子。
Q=什么时候鞋垫入物有用？
A=鞋垫和矫治器在足底负重的再分布时有用。矫治器对有硬性畸形足的儿童可能有益。这些矫治器均隐匿于明显突起之下。这对马蹄内翻足的儿童最有用。因马蹄内翻足常有第五跖骨基底部过度负重。
Q=弓形支持器或矫治器对生长痛有治疗作用吗？
A=这个问题是有争论的。生长痛常见，且随时间不治而愈。改变病程的价值尚没有人研究过。我从不用矫治器来治疗生长痛，因为可能对小儿的长期发育有影响，造成家庭的经济担，其作用也尚可疑。
Q=如果家人坚持某种治疗时怎么办？
A=指导儿童保持健康的生活方式（体育锻炼，限制看电视时间，健康食品等），避免机械性干预。因为这些能引起孩子的不满，以及有长期不良心理影响的危险。
SEC1=关节穿刺抽吸术
Q=什么是关节穿刺抽吸术？
A=关节穿刺抽吸术是将注射器针头插入关节腔内并抽吸出关节腔内容物，用于关节疾病的诊断和治疗的过程。
Q=运用关节穿刺抽吸术时需要哪些器械？
A=（1）注射器：注射器的大小应根据被穿刺抽吸的关节的大小决定；|||（2）穿刺针：18~22号1.5吋的短斜面直穿刺针。对髋部较大的人需采用3.5吋的腰椎穿刺针。穿刺针的型号，部分原因是由关节内液体的粘度确定；|||（3）4×4纱布数块；|||（4）表面消毒剂：碘酊或betadin棒，或70%酒精涂擦；|||（5）无菌巾和无菌手套；|||（6）局麻用药，如1%利多卡因，和配22号穿刺针的3ml注射器；|||（7）清洁的抗凝无菌液收集瓶或试管；|||（8）必要时备培养管。
Q=关节穿刺抽吸术的适应证是什么？
A=（1）排除某些疾病如化脓性关节炎，不同类型的炎性疾病和关节炎，或某些代谢性疾病；|||（2）用于对急性创伤性关节积血，化脓性关节炎和炎性疾病引发的大量渗液，关节内减压；|||（3）用于某些疾病的治疗，如关节腔内注入治疗性药物。
Q=关节穿刺抽吸术的绝对禁忌证是什么？
A=（1）关节穿刺路径上有软组织蜂窝织炎或软组织内脓肿。因其可能将病原微生物带入关节腔内；|||（2）病理性不能控制的出血倾向，如血友病病人的关节积血或接受主动抗凝治疗的病人的关节积血；|||（3）穿刺路径通过肿瘤组织。
Q=关节穿刺抽吸术的最佳穿刺点位是什么？
A=一般情况下，应在关节液最易于看到或感受到的部位施行穿刺抽吸术。每一关节穿刺点的不同，是特殊的解剖结构决定的。
C=答案包含图片，第127页，第5问题
Q=关节穿刺抽吸时的注意事项有哪些？
A=（1）避免穿刺针经过血管区；|||（2）避开明显的神经干结构；|||（3）在关节腔内不准摆动针尖，因其可损伤关节内结构，如关节软骨。同时也会引起不必要的出血；|||（4）严格执行无菌操作技术。
Q=肩关节穿刺抽吸术的入路是怎样的？
A=肩关节穿刺可采用肩峰下前侧或外侧入路，穿刺针直接进入关节，但应避免将穿刺针刺入肱骨头内。
Q=肘关节穿刺抽吸术的入路是怎样的？
A=肘关节可采用后外侧方穿刺入路。可避免损伤内侧的神经血管。刺针应在肱骨外髁和桡骨头之间进入关节腔。这引起结构在前臂旋后位时很容易触摸清楚。穿刺时，肘关节应置于屈曲位，同时前臂旋前位。
Q=腕关节穿刺抽吸术的入路是怎样的？
A=最简单的入路为桡骨背侧法。穿刺针在腕关节线lister's结节远方插入。关节应处于旋前轻度尺偏位。其他入路有桡骨茎突尖部桡侧入路和尺骨茎突尖部尺侧入路。
Q=指间关节穿刺抽吸术的入路是怎样的？
A=在手指或拇指轻度屈曲和牵引下，穿刺针可自尺背侧角或桡背侧角处进入关节腔。
Q=髋关节穿刺抽吸术的入路是怎样的？
A=髋关节是穿刺抽吸术最有难度的关节。病人在全麻或局麻加强力镇静下进行。除非病人很瘦或在有经验的医师操作下完成，否则必须在X线透视引导下进行穿刺。穿刺入路为前侧入路，内侧入路和外侧入路。|||内侧入路  在腹股沟区长收肌的下方，向头侧方向进针，穿刺针尖自关节囊的前下方进入关节腔内。|||前侧入路  自股动脉搏动外侧大约一横指，腹股沟韧带远侧处进针。穿刺针向后前进，自关节囊前方进入关节腔内。|||外侧入路  进入大转子尖以近区域。穿刺针继续向内并轻度头侧偏方向进针。穿刺针自外侧关节囊进入关节腔，这一路行程最长，不易在较重病人中实施。
Q=怎样确保穿刺针在髋关节内？
A=（1）轻柔旋动髋关节，可以感觉到穿刺针摩擦股骨头。如果固定，穿刺针已穿透髋臼或股骨头的关节软骨；|||（2）X线透视下观察穿刺针尖位于股骨头和髋臼之间；|||（3）穿刺时植入针芯，以防软组织阻塞针孔；|||（4）如无液体抽吸出，向内注入0.5~1ml生理盐水，拔下注射器，如果针尖在关节内，则所注盐水快速流出；|||（5）通过关节腔内注入关节造影药物以确定关节穿刺抽吸术为阴性。
Q=膝关节穿刺抽吸术的入路是怎样的？
A=一般地，膝关节有两种穿刺入路，即外上方和前内侧方。对于前者，穿刺在髋骨外上角处进针，且要求膝关节完全伸直位。穿刺针向内进入髋上囊或向远处轻偏，进入髌骨连接处。对于后者，屈膝90度，穿刺针自髌韧带，股骨内髁和胫骨内侧平台构成的三角中进针。穿刺针垂直进入膝关节内侧。
Q=踝关节穿刺入路是怎样的？
A=踝关节可以很容易并安全地自足背动脉搏动的前外侧进入。穿刺针自距骨近端垂直向后进入踝关节腔内。对较小的儿童，不要刺入胫骨远端骺板。胫骨远端骺板距关节线较近。
Q=趾关节穿刺抽吸术的入路是怎样的？
A=当足趾轻度屈曲并向远端牵引下，采用细穿刺针自趾背内侧或趾背外侧进入关节腔内。
Q=一旦抽吸出关节液，应观察测试些什么？
A=应描述关节穿刺的肉眼外观的一般特点。观察穿刺液的清晰度、颜色和有无血性表现，通过“拉丝试验”检查其粘度。根据不同的诊断要求，穿刺液被置入不同的容器中送实验室检查。一般性实验常包括细胞计数及分类，关节炎免疫实验，葡萄糖和蛋白质分析。当可疑感染时，应做涂片革兰染色检查和细菌培养检查。


