SEC1=骨质疏松症
Q=什么是骨质疏松症？
A=骨质疏松症是一种全身性骨骼疾病，以骨密度降低，骨组织细微结构变性，使骨碎性增加而易于骨折为特点的疾病。

Q=骨质疏松症最常见的骨折是什么？
A=最常见是椎骨、髋骨及桡骨远端骨折（Colles骨折），但任何骨折都可能发生。

Q=骨质疏松性骨折的并发症是什么？
A=任何骨折都可引起疼痛和暂时性残废。椎骨骨折可引起身高缩短和脊柱后凸，即众所周知的“dowager”驼背。大约50%的髋骨骨折患者长期残废，死亡率明显升高。

Q=引起骨质疏松性骨折的两个最危险因素是什么？
A=（1）骨密度低；|||（2）从直立位跌倒倾向性增加。

Q=患者骨密度为什么会降低？
A=女性骨密度通常从出生到18~20岁一直增加，直到停经前保持相对稳定。停经后最初5~10年迅速下降，然后在以后的生活中一直缓慢下降。男性与女性不同的是，他们骨密度峰值比女性高，通常没有骨密度迅速下降期。骨密度低可能由于在生长期不能获得足够骨密度峰，或在以后生活中骨密度过度下降或高龄引起。

Q=产生低骨密度的主要危险因素是什么？
A=不可变的：年龄，人种（高加索人、亚洲人），女性，过早停经，身体瘦俏，阳性家族史。可变的：低钙摄入，久坐生活方式，吸烟，过量饮酒（>2次/d），过量咖啡（>2杯/d），药物（肾上腺皮质激素、甲状腺素）。
C=答案包含表格：第94页，第6题

Q=怎样从临床角度评价患者钙摄入量？
A=虽然钙存在于各种食物中，但主要的含钙生物制品是牛奶和高钙饮料。询问患者每天消费多少牛奶、奶酪、酸乳和高钙果汁，然后根据下列数据估计他们所摄入钙的大致含量：|||牛奶  300mg/杯（8英两）|||奶酪  300mg/英两|||酸乳  300mg/杯（8英两）|||含钙果汁  300mg/杯（8英两）|||估计出的钙量加上任何补充钙量，你就能合理估计所摄入钙的总量。

Q=现行骨密度测定的方法是什么？
A=标准放射照片并不能精确测定骨密度。单光子吸收法（SPA）、双光子吸收法（DPA）、超声波和计算机X线断层扫描（CT）更为精确。双能X线吸收法（DEXA）是最近才发展起来，能在大多数情况下提供最精确、且放射线辐射量最少的一种检测技术。

Q=现行骨密度测定的适应证是什么？
A=（1）决定是否进行药物治疗；|||（2）评价放射照片发现的骨质稀疏或椎骨畸形；|||（3）出现无症状的原发甲状旁腺机能亢进；|||（4）应用肾上腺皮质激素治疗时。

Q=最有用的骨密度测定指标是什么？
A=T-值：患者骨密度与年轻正常受试者比较值。T-值是低于或高于正常年轻受试者骨密度均值（峰骨密）的标准差（SD）。T-值为-2说明患者骨密度低于正常峰骨密两个标准差。T-值能显示患者是否存在有骨质疏松。|||Z-值：患者骨密度与相应年龄的正常受试者比较值。Z-值是低于或高于相应年龄正常受试者骨密度均值的标准差。T-值表明患者骨密度与年龄是否相称或是否有其他原因引起骨密度降低。

Q=怎样诊断骨质疏松症？
A=患者表现骨质疏松症特点时就可诊断为骨质疏松症。在没有发现骨折的情况下，可通过测定骨密度T-值来估计。T-值解释如下：|||T-值大于-1，正常；|||T-值在-1~-2.5之间，骨质稀少；|||T-值小于-2.5，骨质疏松症。|||因此，既使不存在现骨折，只要T-值低于-2.5，就可诊断骨质疏松症。在作出骨密度下降或骨折是由骨质疏松症引起的结论前，首先必须排除引起骨密度下降的其他原因。

Q=必须考虑引起骨密度下降的其他哪些原因？
A=骨软化，Cushing综合征；成骨不全，多发性骨髓瘤；甲状旁腺机能亢进，风湿性关节炎；甲状腺机能亢进，肾衰；性腺机能减退，特发性高钙尿。

Q=排除这些原因经济的有效的方法是什么？
A=首先应了解完整病史及进行体格检查，随后进行下面的检查对大部分患者就足够了。|||全血细胞计数及血沉；|||血清钙、磷酸盐、磷酸钾、肌酐和促甲状腺激素；|||血清睾酮；|||24h尿钙和肌酐。

Q=引起直立位跌倒的最危险因素是什么？
A=（1）使用镇静剂；|||（2）视力损害；|||（3）认知力损害；|||（4）下肢残疾；|||（5）在家中行走障碍。

Q=什么是骨重建？
A=骨重建是一个旧骨质除去，新骨质形成的过程。破骨细胞是一种附在骨表面的多核巨大细胞，在骨表面分泌溶解骨质的酸性和蛋白水解酶，产生骨吸收凹。然后成骨细胞移入，分泌随后被钙和磷酸盐结晶（羟磷灰石）矿化的类骨质，新骨重新填满骨吸收凹。在机体的整个骨部都有骨重建的发生，并作为骨机械压力变化的适应性调节方式。
C=答案包含图片：第97页，第15题

Q=判断骨重建的标记指标是什么？
A=骨形成：血清磷酸钾，血清骨钙。骨吸收：尿N-端肽；尿交联吡啶啉。

Q=骨重建评价能提供什么有用情况？
A=骨重建评价可将患者分为两大普通类型，这对设计治疗方案很有用：|||（1）高转换型骨质疏松症（大约占33%的患者）；|||高骨吸收|||正常或高骨形成|||（2）低转换型骨质疏松症（大约占67%的患者）；|||正常偏低或低骨吸收|||低骨形成

Q=预防骨质疏松症的非药物治疗措施是什么？
A=（1）摄入足够量的钙；|||绝经前女性和男性，1000mg/d|||绝经后女性，1500mg/d|||（2）摄入足够量的维生素D：400单位/d|||（3）足够锻炼：有氧和无氧锻炼；|||（4）戒烟；|||（5）限制酒精消耗，每天2次或更少；|||（6）限制咖啡的消耗，每天2杯或更少；|||（7）预防跌倒。

Q=已患骨质疏松症的非药物治疗措施是什么？
A=对所有已患骨质疏松症患者，除使用与预防措施相同的措施外，还应每日补充1500mg钙。

Q=你怎样保证已经摄入足够的钙和维生索D？
A=鼓励消费低脂牛奶制品。这是一种既可提高钙摄入量，也不会增加肾结石危险的安全方法。建议患者参照本节第7问中食物已知钙含量表。任何钙摄入缺乏都应采用已知钙含量表中的食物或酏剂来补充。每片复合维生素含400单位维生素D；对大部分患者来说每日一片就足够了。

Q=怎样预防跌倒？
A=（1）镇静剂用量减少到最小或停止使用；|||（2）矫正视力损害；|||（3）在适当时使用助走装置；|||（4）家中采取防跌倒措施：足够光线，地毯，扶手，浴室的防滑地面，去除杂物和其他行走障碍物。

Q=预防和治疗骨质疏松症的药有哪些？
A=预防和治疗骨质疏松症药物主要分为抑制骨吸收药物和促进骨形成药物两类：|||抑制骨吸收：雌激素，二磷酸盐，降钙素。促进骨形成：氟化钠，雄激素，甲状旁腺激素，生长激素和生长因子。

Q=骨吸收抑制剂与骨形成促进剂对密度影响是否不同？
A=是的。骨吸收抑制剂特点是引起低转换型骨质疏松症患者骨密度增加0%~4%，高转换型骨质疏松症患者骨密度增加5%~20%。骨密度的增加在最初治疗的6~18个月内发生，然后稳定在一个常数水平。相比较，骨形成促进剂使大部分患者发生典型的线性和持续性骨密度升高（见下图）。
C=答案包含图片：第99页，第23题

Q=骨吸收抑制剂怎样提高骨密度？
A=这类药物能显着降低骨吸收，且初期并不影响骨形成。结果导致骨形成暂时性超过骨吸收，引起骨密度增加。对高转换型骨质疏松症患者，这种增加程度更大。因为他们基本成骨速度正常或轻微升高。但是治疗超过6~18个月后，骨形成逐渐下降到与吸收水平相当，形成稳定骨密度。这种现象称为瞬时性骨重建。

Q=药物预防骨质疏松症有效吗？
A=在绝经期或接近绝经期开始雌激素替代治疗能明显减少骨质疏松症发生的危险。长期以来，人们一直发现雌激素能提高绝经后妇女骨密度的4%和显着降低骨质疏松性骨折发生率。对未采用雌激素治疗的绝经后妇女，每日5mg Alendronate同样表现出显着增加骨密度作用。因此，这种二磷酸盐对禁用雌激素或不想使用雌激素治疗的患者来说，是一种极好的选择药物。

Q=治疗已形成的骨质疏松症的雌激素类药使用方法是什么？
A=一些研究已经显示雌激素对已形成骨质疏松症绝经妇女，包括停经超过15年的妇女是一种很有效的选择制剂。雌激素能明显增加这类患者的骨密度，平均提高4%；降低新生骨折危险。子宫功能完好妇女也必须服用孕激素，以预防雌激素诱导的子宫内膜癌。|||普通雌激素替代方案|||雌激素替代治疗：结合雌激素（Premarin），0.625~1.25，1~25d，每天1次。乙炔雌二醇，50，1~25d每天1次。雌激素贴（Estraderm），0.05~0.1，1~25d每3d一贴每3d一贴。孕激素替代治疗。安宫黄体酮（Provera），10，13~25d，2.5，每d一次。
C=答案包含表格：第100页，第26题

Q=二磷酸盐对已形成的骨质疏松症治疗是否有效？
A=Alendronate是目前唯一被同意治疗骨质疏松症的二磷酸盐。在大型多中心研究中，采用每日10mg的推荐剂量治疗3年以上，能平均提高患者骨密度8%，并显着降低新生骨折发生率，主要副作用是食管刺激征。当与食物一起服下时，特别是含钙药片，在肠道内吸收率大大下降。为避免食管刺激，使吸收最大化，可在早上用一满杯水冲服Alendronate，且随后患者应保持直立位，并空腹30~60min。

Q=降钙素疗效怎样？
A=据报道，用降钙素治疗骨质疏松症能降低患者骨密度2%~4%。降钙素也有明显止痛作用，使80%接受治疗患者背部疼痛降低，且活动性提高。因为鲑鱼降钙素比人降钙素效价高，所以它是更好的治疗剂。鲑鱼降钙素可作为注射液或鼻喷雾剂使用。

Q=氟化钠在骨质疏松症治疗中的作用怎样？
A=氟化钠刺激成骨细胞的成骨作用。当骨质疏松症患者每日口服50~75mg氟化钠时，可使骨密度逐步提高。但是，成骨并不按正常组织学结构进行，骨折发生率没有下降，新骨表现出结构和机械性异常。最近，出现缓释氟化钠制剂，据报告使用4年以上能使骨密度提高16%~20%，椎骨骨折发生率明显降低，并没有显着副作用。在14个月疗程中（用药12月，停药2月），每天两次，每次25mg。

Q=其他刺激骨形成药有效吗？
A=雄激素是一种能促进成骨细胞成骨作用的合成代谢剂。联合应用安宫黄体酮（2.5mg/d）与雌激素，对绝经后妇女骨密度增加作用显着高于单纯雌激素。其他各种类型雄激素也同样发现能提高骨质疏松患者骨密度。这类药物常见副作用有多毛、粉刺和暂时性脱发。甲状旁腺激素、生长激素和生长因子也促进骨形成及提高骨密度，但目前正在研究中，还没准备广泛用于临床。

Q=如何决定使用骨吸收抑制剂或骨形成促进剂？
A=抗骨吸收药物对高转换骨质疏松症患者效果良好，使骨密度增加5%~20%；而对低转换骨质疏松症患者，抗骨吸收药物提高骨密度作用降低，大约使骨密度增加0%~4%。但是，该类药物对两类患者都表现骨折保护作用。骨形成促进剂，从理论上说是低转换骨质疏松症患者优先选择的药物，但大型临床试验清楚表明该类药物对预防骨折、经济有效及安全性方面并不令人满意。因此，目前对大部分患者采用抗骨吸收药，但希望骨形成促进剂不久成为骨质疏松症强有力的补充药物。

Q=什么叫联合治疗？
A=联合治疗，也叫ADFR（activate，depress，free，repeat）是骨吸收抑制剂与骨形成促进剂联合或交替使用方案。但是，这样的联合治疗还仍然没有显示出明显优于单一药物治疗的效果。因此，尽管ADFR是一个有吸引力的概念，但它在获得广泛接受前仍需进一步努力。

Q=怎样治疗男性骨质疏松症？
A=性腺机能减退的男性应采用肌注或透皮雄激素替代治疗。此外，除了雌激素外，其他药物和非药物治疗同样适用。

Q=肾上腺皮质激素治疗为什么会引起骨质疏松症？
A=超过生理剂量的肾上腺皮质激素（强的松大于7mg/d）直接抑制骨形成、拮抗肠道钙吸收、促进尿钙分泌。由于这多方面影响，在肾上腺皮质激素治疗的最初6个月内就可能发生骨质疏松症。

Q=怎样预防和治疗肾上腺皮质激素引起的骨质疏松症？
A=使用肾上腺皮质激素治疗的患者应每天脤用钙（1500mg）和维生素D（400单位）。如果尿钙分泌超过300mg/d，可增加噻嗪类利尿剂。据报道降钙素和二磷酸盐都能预防和降低这类患者骨质丢失。作为一种可选择方法，无骨损伤性肾上腺皮质激素正在研究之中。

SEC1=骨软化症和佝偻病
Q=什么叫骨软化症和佝偻病？
A=骨软化症和佝偻病是描述与50种以上疾病和情况有关的临床、组织学及放射学上的骨异常性疾病术语。骨软化症是新生类骨质（骨蛋白基质）的矿化不充分或延迟性骨成熟障碍疾病。佝偻病是一种儿科疾病，主要是骨及骨骼生长盘软骨骨化缺陷性疾病。因此，佝偻病与骨软化症患者不典型的生长迟缓和各种骨畸形有关。骨软化是佝倭病骨主要的组织学损伤。虽然佝偻病和骨软化症最初被看作实质不同的临床疾病，但根据涉及生长或非生长骨，相同发病过程可以引起任何一种疾病。

Q=掌握骨软化症和佝偻病知识有什么重要性？
A=在20世纪初，美国城市中普遍存在维生素D缺乏性佝偻病。20世纪20年代，认识到日照的抗佝偻病特性和使用鱼肝油（含维生素D），从而使佝偻病得到有效控制。但是，随着以前致命性疾病（如慢性肾衰）的有效治疗，对维生素D和矿物质代谢认识有所改善，开始认识到许多伴有骨软化症或佝偻病的其他综合征。此外，许多患骨质疏松症的成年女性，骨软化症可能是她们骨性疾病中不容置疑的一部分。

Q=骨软化症和佝偻病病因是什么？
A=骨软化症和佝偻病的原发异常是骨基质矿化障碍。主要骨矿化物质是羟磷灰石[Ca10（PO4）6(OH)2]。任何限制钙（Ca）或磷（P）利用的疾病都可引起骨软化症和佝倭病。骨软化症和佝偻病的发病原因可分为三类：|||（1）与维生素D代谢和功能异常有关的疾病；|||（2）与磷代谢异常有关的疾病；|||（3）小部分正常维生素D和矿物质代谢性疾病。|||与骨软化症和佝偻病有关的疾病：疾病机理：维生素D代谢和功能异常：营养缺乏，维生素D缺乏；吸收障碍，考维生素D缺乏；原发胆汁性肝硬变，维生素D吸收障碍；慢性肾脏疾病，1-羟化受损；慢性肝脏疾病，25-羟化受损；I型VDDR，I-羟基酶缺失；II型VDDR，维生素D受体异常；药物（苯妥英，巴比妥酸盐，消胆胺），加强分解代谢和/或排泄。磷酸盐缺乏或肾性磷酸丢失：摄入磷酸盐降低，磷酸盐缺失；摄入氢氧化铝过多，增加磷酸盐肠道吸附；X伴性低血磷性佝偻病，肾性磷酸盐转输障碍；肿瘤诱发性骨软化症，肾性磷酸盐转输障碍；多种肾小管缺陷（RTA，FS），肾性磷酸盐转输障碍；正常维生素D和磷酸盐代谢：磷酸酶降低，磷酸钾缺乏；药物（二瞵酸盐，氟化物，铝），矿化抑制或基质刺激综合征；成骨不全，骨胶原异常；骨纤维化不全，骨基质缺陷。VDDR：维生素D依赖性佝偻病，RTA=肾小管酸中毒，FS=范可尼综合征（Fanconi syndrome）|||*尽管每种疾病只给出一种骨软化症和佝偻病发生机理，但其他机理同样也可能对该疾病的形成起作用
C=答案包含表格：第105页，第3题

Q=哪些疾病影响维生素D代谢？
A=用正常维生素D代谢知识最容易理解与维生素D代谢和功能异常有关的疾病。因为维生素D在皮肤中产生，所以除阳光照射或含维生素D的牛奶或奶制品摄入受限外，营养性维生素D缺乏在美国很少发现。年龄偏大人群维生素D缺乏危险性特别高，因为：|||（1）随年龄增大皮肤合成维生素D降低；|||（2）维生素D肝和肾羟化功能受损；|||（3）肠道对1,25-二羟化维生素D反应性降低。|||因小肠、肝胆系和胰腺疾病引起的肠道吸收障碍患者，也有发生维生素D缺乏的危险。骨软化症的发生与腹腔病或卡他性痢疾、局限性肠炎、肠道旁路术、部分胃切除术、慢性肝脏疾病、原发胆汁性肝硬化和胰腺功能不足有关。|||有两种特别少取的生殖综合征也与佝倭病发生有关。I型维生素D依赖性佝倭病（VDDR）与肾25-羟化维生素D-1α羟化酶活性几乎完全缺失有关。II型VDDR是由维生素D受体缺陷引起，可能引起终末器官对1,25-羟化维生素D的抵抗。抗痉挛药（如苯妥英钠、苯巴比妥）可能干扰周围组织中1,25-羟化维生素D的作用，并增加这种类固醇激素的肝脏代谢。
C=答案包含图片：第106页，第4题

Q=与磷酸盐异常代谢有关的哪些疾病导致骨软化症或佝偻病？
A=营养性磷酸盐缺乏，由于摄入磷酸盐粘合剂如氢氧化铝引起肠道磷酸盐吸收降低，或由肾小管酸中毒引起肾性磷酸盐丢失，都可能导致骨软化症或佝偻病。低血磷性佝偻病（也叫维生素D-抵抗性佝偻病）是人类最常见的X染色体显性遗传性佝倭病，这种疾病的异常基因被发现位于X染色体的短臂上。主要异常表现是肾性磷酸盐丢失和肾合成1,25-羟化维生素D降低。|||肿瘤引起的骨软化症是一种少见综合征，通常发生于良性肿瘤（常发生于间质器官的）的发病过程中，与非家族获得性骨软化症有关。这些肿瘤疾病过程发现一种仍未认识的，与肾磷酸盐丢失和肾合成1,25-羟化维生素D下降有关的体液因子。引起骨软化症或佝偻病的肿瘤通常包括肉瘤、血管瘤、骨巨细胞瘤和罕见的乳腺和前列腺癌。

Q=慢性肾衰怎样导致骨软化症和佝偻病？
A=与慢性肾衰有关的骨性疾病有三种：骨软化症和佝偻病、纤维囊性骨炎（由长期继发性甲状旁腺激素增多症引起）和以上两种联合性疾病，叫复合肾性骨营养不良。在肾脏疾病过程，佝偻病和骨软化症发现通常较晚，很少在患者透析前发现。佝偻病和骨软化症由以下原因引起：|||（1）循环1,25-羟化维生素D浓度降低；|||（2）用于磷酸盐粘合剂的含铝抗酸药所致的铝中毒或使用铝污染的透析液；|||（3）可能伴随肾衰的慢性代谢性酸中毒。

Q=骨软化症和佝倭病有关的临床表现是什么？
A=在成人，骨软化症可能无症状。当出现症状时，骨软化症可能表现出弥散性骨痛、近端肌肉无力，有时甚至出现肌肉废用。肌肉无力常影响下肢近端肌肉，并可能引起鸭步。骨性疼痛被描述为钝性和痒痛，通常发生于后背、髋部、膝部、腿部和骨折位置。体力运动和触诊能加重疼痛。仅轻微的外伤就可能引起骨折。|||佝偻病儿童，由于生长盘骨骺钙化受损，常常能发现其他临床表现。特别明显的是干骺端加宽（骨干和骨骺之间的生长带）、生长缓慢和各种骨畸形。骨生长最快部位受佝偻病影响最大。由于骨生长速度随年龄变化而变化，所以佝偻病表现也随年龄变化而变化。婴儿佝倭病最早体征表现为颅骨软化（头颅骨异常软）。年龄较大的婴儿和儿童，佝偻病也可能表现为前臂和腕关节，以及肋骨软骨关节增厚（有名的佝偻病串珠肋）。也可能表现膈肌附着位的胸壁外侧凹陷，即亨利沟（Harrison’s groove）。年龄偏大的儿童，可能出现腔、腓骨弯曲。在任何年龄的患者发生低血钙时，可能表现感觉异常、手足抽搐、癫痫发作。

Q=骨软化症和佝偻病相关的生化检测结果是怎样的？
A=与骨软化症和佝偻病相关的实验室异常依靠骨性疾病发生的原因或过程而定。例如，理解了机体对低血钙反应和维生素D代谢过程的有关知识，就能预知疾病过程中所观察到的与维生素D异常代谢有关的生化异常。因此，营养性维生素D缺乏或吸收障碍患者，由于维生素D浓度降低使正常血清钙浓度越来越低，从而刺激甲状旁腺激素的分泌增加（继发性高甲状旁腺激素血症）。这种甲状旁腺激素高状态反过来引起肾性磷酸盐排泄增加、血淸磷酸盐降低、碱性磷酸酶升高、尿钙排泄降低。|||按照维生素D代谢异常特征，可以观察到不同维生素D代谢方式。在营养性维生素D缺乏时，25-羟化维生素D浓度降低。在肾25-羟化维生素D-1α-羟化酶缺乏的I型VDDR中，观察到血清25-羟化维生素D正常或增加，血清1,25-双羟维生素D浓度低或不能被检测到。另一方面，由维生素D受体改变引起的靶器官对1,25-双羟维生素D抵抗的II型VDDR中，25一羟化维生素D和1,25-双羟化维生素D都升高。|||低血磷性骨软化综合征特点是空腹血磷酸盐水平降低和肾性磷酸盐丢失（用肾小管最大重吸收率/肾小球滤过率[TmP/GFR]降低程度来评价）。血清钙和甲状旁腺激素浓度通常正常。令人费解的是，血清1,25-双羟化维生素D浓度的降低与通常促进肾25-羟化维生素D-1α-羟化的低磷酸盐血症的严重程度不相称。|||第三组引起骨软化症和佝倭病的疾病（维生素D和磷酸盐代谢正常的疾病）很少发生生化指标异常。先天性磷酸酶降低的患者中，通常观察到血清碱性磷酸酶浓度异常降低。这类疾病患者血清钙、25-羟化维生素D、1,25-双羟化维生素D和甲状旁腺激素浓度通常正常。大约一半患者由于TmP/GFR增加而出现高磷酸盐血症。骨纤维生长不全患者血清钙和磷酸盐浓度正常，但血清碱性磷酸酶活性通常增加。

Q=与骨软化症和佝倭病相关的放射表现有哪些？
A=骨软化症和佝偻病组织学和生化异常通常出现在放射异常前。骨软化症患者最常见的放射改变是骨密度降低（全身性骨质稀疏），有时也能发现假性骨折（也叫松弛带或米尔克曼骨折）或完全性骨折。假性骨折是骨表面垂直发生，长度为几毫米到几厘米的横截透射带，常对称出现，最常见于股骨、骨盆，及手和脚的小骨上。|||在儿童的异常表现包括长骨干骺端受损、非矿化软骨生长盘增宽、腿形弯曲。而且佝偻病患儿骨畸型可能发展进入成年时代。|||由于继发性甲状旁腺激素分泌过多，骨软化症患者可能出现其他异常放射检查结果。这些结果包括指骨膜吸收、牙釉质破坏、耻骨联合及骶髂关节间隙增宽、褐色瘤或骨囊肿。
C=答案包含图片：第110页，第9题

Q=骨软化症的组织学特征是什么？
A=骨软化症两个组织学诊断特征是骨缝变宽及矿化时间（新形成基质矿化所必须时间）延长。在临床上，矿化时间延长可采用间隔几周的，两次短期口服四环素方法来评价。因为四环素沉积在钙化前沿，可通过骨活检测定两条荧光四环素带之间的距离来测定延长时间。根据骨软化症病因，甲状旁腺激素分泌过多也能引起骨改变。由于骨软化症和佝倭病体征、症状、放射表现和生化指标都是不断变化的，所以这些检查结果没有一个具有特异性。所以在佝偻病和骨软化症诊断中，骨组织活检仍是金标准。对骨组织活检的评价必须由有经验的人员进行。
Q=怎样治疗骨软化症和佝偻病？
A=治疗维生素D代谢异常性骨软化症和佝倭病的目的是纠正低血钙和维生素D代谢活性产物缺乏，主要是应用钙盐和维生素D制剂。在美国，维生素D2（麦角骨化醇）、25-羟维生素D（钙化醇）、1,25-双羟维生素D、双羟速甾醇。每一种制剂的半衰期和效价不同，维生素D的选择和剂量是由维生素D代谢特点决定的，如，维生素D缺乏患者，每日使用5000~10000IU的麦角骨化醇（再加0.1g的基础钙）治疗骨软化症就足够了。相反，治疗维生素D强烈抵抗性II型VDDR引起的骨软化症，就必须使用效价最强的维生素D代谢产物-1,25-双羟维生素D及大剂量口服钙剂，1,25-双羟维生素D剂量可达60μg/d（特别高剂量）。治疗严重II型VDDR患者要求静脉输注高剂量钙剂。在治疗低血磷性佝偻病中，需补充磷酸盐和1,25-双羟维生素D。对肿瘤切除和放疗患者，要求治疗瘤源性骨软化症。|||在治疗伴铝源性骨软化症的慢性肾衰中，通过螯合剂去铁胺除去病骨的铝，而起到治疗作用。然后用钙剂及25-羟维生素D或1,25-双羟维生素D治疗骨软化症。骨软化症合并肾小管酸中毒时，用维生素D和碳酸氢盐纠正酸中毒。
Q=维生素D2或维生素D代谢产物治疗的并发症是什么？
A=当使用大剂量维生素D2或强效维生素D代谢产物治疗时，仔细监测高血钙的发生是很重要的。轻微高血钙可能不表现任何症状。但严重高血钙患者可能发生厌食、恶心、呕吐、体重下降、头痛、便秘、多尿、烦渴或精神状态改变，最后可能引起肾脏功能受损、肾钙质沉着、肾石病，甚至导致死亡。如果发生维生素D中毒，必须立即停止使用所有钙和维生素D制剂，并治疗高血钙。
SEC1=骨Paget病
Q=什么是骨Paget病？
A=骨Paget病是以成骨细胞骨形成与破骨细胞骨吸收之间的不平衡引起的骨结构异常性疾病。Sir James Paget在1876年首先对疾病进行了描述。虽然他称这种疾病为骨炎症性畸形，但我们现在知道骨Paget病不是骨炎症性病变（骨炎），仅很少引起畸形。
Q=怎样诊断Paget病？
A=诊断Paget病通常根据临床表现、放射检查结果、特征性生化改变进行综合分析。虽然Paget病骨组织学检查具有诊断意义，但常不必作骨活检。只有Paget病诊断不清或必须排除骨源性肉瘤或转移癌时才使用。

Q=Paget病临床表现是什么？
A=骨Paget病相关的并发症：骨痛骨畸形，与Paget病骨相邻的继发性关节炎，神经异常，听力下降和其他颅神经麻痹，神经根病，阻塞性脑积水，心血管并发症，病骨组织血流增加，心肌输出量增加，血管和主动脉瓣钙化，骨折，恶性肿瘤转移，固定性高血钙。|||Paget病患者大多无临床表现。常因其他原因所作的放射检查发现异常表现，或意外发现血清磷酸钾浓度升高时，才怀疑诊断。Paget病最常见症状是骨或关节疼痛（常被描述为钝痛或痒痛），头痛、骨变形、颅骨扩大、骨折、病骨皮肤表面温度改变、高输出充血性心衰和引起听力下降或其他罕见神经缺陷性压迫病变。神经缺陷是大脑骨性侵犯、颅神经和脊神经受压及病变椎骨直接压迫脊髓索所致。长期Paget患者经常出现骨畸形，最常见的是颅骨、锁骨和长骨变形，且大小和异常轮廓都增加。猜想Ludwig van Beethoven听力下降、头痛、渐进性前额增厚都是由长期骨Paget病所致。|||Paget病患者比未受影响人群易患的几种有统计学意义的疾病包括关节炎、骨折、原发性高甲状旁腺激素血症、骨质疏松症、甲状腺疾病和肾结石。
C=答案包含表格：第113页，第3题

Q=Paget病放射异常表现有哪些？
A=骨Paget病的发展分为几个明显阶段，第一是早期溶骨阶段，主要是破骨细胞产生的骨吸收。早期溶骨阶段进一步发展，转化为破骨细胞和成骨细胞活性都显著增高的混合阶段。该阶段以后紧接着是骨重建功能降低、骨硬化明显阶段。每个阶段Paget病放射表现不同。大约1%~2%患者表现为纯粹溶骨阶段，特征为长骨两端前沿出现进行性楔形骨吸收。颅骨溶骨阶段表现为大的外缘性溶骨性损伤（叫外缘骨质疏松带）。Paget病的混合阶段，相应骨的骨吸收与骨形成放射特征都可表现出来。由溶骨损伤发展到成骨阶段可能需要几年甚至几十年，在这期间，相应骨组织可能发生硬化、扩大、弓状畸形，或不完全横向骨折（假性骨折）和完全骨折。当颅骨处于成骨阶段时，颅骨增厚、骨密度杂乱增加可使颅骨出现棉絮样表现。有时骨硬化表现特别明显，以致很可能与转移癌相混淆。老年患者转移癌（如前列腺癌）和Paget病都很常见，有时可能出现在同一患者身上。|||成骨细胞损伤性Paget病代谢活性最容易由放射核素扫描判断。活动性Paget骨损伤与锝-标记的二磷酸盐亲合力很强。CT或MRT扫描对无Paget病患者的诊断帮助很小。

Q=Paget病影响哪些骨？
A=Paget病可能是单骨性的，只涉及一个骨部（大约20%患者）；或多骨性的，涉及几个不同骨部。Paget病影响的常见部位包括骨盆、髋骨、脊柱、颅骨、胫骨和肱骨。不常见部位（小于20%病例）包括前臂骨、锁骨、肩钾骨和肋骨。

Q=Paget病相关的异常实验室表现是什么？
A=Paget病异常实验结果反映骨形成，或骨吸收增加。除因泛发性Paget病而被固定患者外，其他患者血清钙和磷酸盐浓度正常。反映成骨功能增强的指标是总体或特异性骨血淸磷酸钾浓度。血淸骨钙浓度是另一个骨形成指标，在血清磷酸钾水平增加基础上，起辅助诊断作用。血淸特异性骨磷酸钾水平的敏感性比血淸总磷酸钾水平更强，因此是单骨性疾病监控的有用指标。尿吡啶交联胶原（Pyridinoline，吡啶啉）排泄增加是比尿羟脯氨排泄增加更好的骨吸收指标，因为吡啶啉分子和N-和-C-端肽联接胶原是比羟脯氨酸更特异性的骨基质组成部分。|||当疾病处于早期溶骨阶段时，磷酸钾浓度可能正常。其他情况下，血清磷酸钾活性一般与骨吸收发展相一致。由于这些原因，通常最简便、费用最少的实验室检查是血淸总磷酸钾浓度测定，该指标与Paget病发展过程相一致，并能反映大部分Paget病患者的治疗情况。值得注意是，磷酸钾浓度显著升高（如超出正常值上限10倍）通常与颅骨Paget病有关，而未涉及颅骨的其他广泛性骨性疾病的血清磷酸钾水平升高程度可能较低。血淸总磷酸钾浓度升高患者，应排除肝脏疾病，因为磷酸酶在肝和骨上都有附着。如果特异性肝功检查，如5'-核苷酸酶、丙种谷氨酸转移酶、肝磷酸钾等位酶水平正常，则磷酸钾升高很可能由骨性原因引起。

Q=Paget病骨组织学检查异常有％些？
A=Paget病早期损伤以大多核破骨细胞数目增加为特征，有的大多核细胞有100个核，在成骨和溶骨混合阶段，发现大量活化成骨细胞在骨吸收部位前起成骨作用。该阶段强烈的成骨反应是以骨杂乱沉积（即所谓镶嵌或交叉方式）为特征，而不是正常骨所表现的有序层状沉积方式。Paget病表现的无序骨组织比正常层状骨组织结构脆弱，可说明为什么Paget病患者易发生骨折或变形。

Q=哪些患者易发生Paget病？
A=Paget病发病率随年龄、性别、生长地区的不同而不同。虽然年青人也可能发生Paget病，但大多发生于50岁以上的患者。男性比女性更易患Paget病（男女比率大约是3：2）。尽管没有明显遗传因素，但有报告指出受家庭成员影响Paget患病人数明显增高（在一个大型研究中达12%）。Paget病大家族分析显示该疾病同时存在家族和散在性分布。东欧、北欧，以及欧洲人移民地区（如美国、澳大利亚、新西兰和南非）人群中Paget病常见，而斯堪的纳那维亚、亚洲、非洲及美洲黑人中少见。

Q=目前认为Paget病发病原因是什么？
A=虽然Paget病的发病原因尚不清楚，但原发性缺陷表现为破骨细胞异常。有报告显示活动性Paget病骨的破骨细胞核中发现病毒粒子样结构，提示病毒感染可能是发病原因。这些核性侵入物类似副粘液病毒粒子。麻疹病毒、呼吸道合胞病毒和犬温热病毒已表现具有致病性。因此，Paget病最可能的发病原因似乎是病毒感染的迟发效应。

Q=治疗Paget病的药物有哪些？
A=目前还没有能治愈Paget病的药物，但已经有几种药物可降低破骨细胞骨吸收速度。目前在美国，治疗Paget病的药物包括降钙素、二磷酸盐和Plicamycin。鲑鱼降韩素（Calcimar，Miacalcin注射剂）是非肠道制剂，要求肌肉或皮下注射。鲑鱼降钙素鼻喷雾剂（Miacalcin）可用于治疗骨质疏松症，但它生物利用率低。鼻喷雾剂不适于Paget病治疗。在etidronate（Didronel）、alendronate（Fosamax）、tiludronate（Skelid）和pamidronate（Aredia）等磷酸盐中除pamidronate外，所有的都是口服剂，可有效降低Paget病骨吸收速度。Pamidronate是一种静脉输入剂，也成功地用于治疗Paget病。|||虽然还没批准plicamydn（Mithracin）用于治疗Paget，但也偶有使用。硝酸镓（Ganite）是治疗高血钙的药物，严密观察下也用于治疗Paget病。|||用二磷酸盐治疗后，通常可长期抑制疾病活动，有时可持续几年；而降钙素或plicanmycin治疗效果通常在治疗中断后短时间内消失。因此，治疗具有并发症的Paget病，通常选择二磷酸盐口服制剂。降钙素用于早期溶骨性疾病或对二磷酸盐抵抗，以及需要快速起效患者（如高输出性心衰或有症状的脊椎疾病患者），或对Paget病骨实施选择性手术前。其他用于有症状患者的治疗方法包括止痛剂、非留体类抗炎药、拐杖、护鞋、助听器和外科手术等。

Q=指出Paget病治疗的指征？
A=基本指征是出现症状。但是，并不是所有症状都对治疗起反应。骨痛通常对治疗起反应，一些神经压迫症状也对治疗起反应。但是，听力下降、骨畸形和关节活动性障碍很可能不会因治疗而获得改善。其他需要治疗Paget病指征是预防局部病变的发展、将来可能的并发症（见下表）及已计划在Paget病骨部位的手术和长期固定的广泛性骨破坏患者（固定增加了发生高血钙危险）。|||对无症状性Paget病进行治疗是有争议的。但是，未经治疗的Paget病患者病情随时间而发展，当然不是所有无症状性患者都是如此。因此，许多内科医生对早期溶骨性疾病，或伴有影响重力承受骨、椎骨、颅骨、大关节相邻骨的无症状活动性疾病患者进行治疗。|||骨Paget病治疗指征：症状（骨痛、头痛，及某些神经异常），椎骨，溶骨性疾病，颅骨，在下列骨的活动性无症状性疾病，年轻患者，重力承受骨，矫形外科手术前，大关节相邻骨，固定性高血钙。
C=答案包含表格：第117页，第11题

Q=无症状性Paget病患者，磷酸钾浓度在什么水平应开始治疗？
A=对此问题的回答是有争议的。应将磷酸钾水平与放射检查结果联系起来看待。对多骨性Paget病患孝，磷酸钾浓度超过正常上限值2~3倍可能只能简单反映该疾病晚期“溶骨”阶段。此时治疗作用不大。但是，负重骨或大关节相邻骨单骨受损性Paget病患者中，发现同样检查结果时，大部分医生将考虑治疗。大部分医生也对溶骨性paget骨损伤患者进行治疗，因为他们常与正常或接近正常的磷酸钾水平有关。

Q=什么时候应怀疑恶性变化？
A=Paget病最严重并发症之一是在Paget病骨发生恶性肉瘤。这类肿瘤通常是单发的，但也有20%可能是多发的。幸运的是，Paget病发生恶变情况很少。在临床表现明显患者身上发病率不到1%。但这类肿瘤攻击性特别强，通常患者在诊断出疾病后3年内死亡。恶性转移常见部位是骨盆和长骨（肱骨、股骨和胫骨）。如新出现疼痛或疼痛加重和/或软组织隆肿，通常预示恶性肿瘤转移。在放射摄片上通常可发现病骨的侵润性破坏。在很少情况下，硬化增加或不规则致密的骨性沉着也提示恶性转移。除了以前病情稳定患者，血清磷酸钾浓度可能迅速升高。Paget病骨肿瘤通常是骨源性肉瘤，但纤维肉瘤和软骨肉瘤也有报道。还不清楚治疗Paget病是否能降低这类并发症的发生率。病骨活检通常具有诊断意义。|||其他骨性肿瘤也与Paget病有关，如良性巨大细胞瘤。这些肿瘤不具有恶性病变的严重预后。

SEC1=高钙血症
Q=什么是高钙血症？结合蛋白如何影响钙水平？
A=高钙血症是指血清蛋白水平正常情况下，血清中总钙含量高于正常值范围（8.5~10.5mg/dl）。血清中50%的钙是游离钙（离子形式），40%为蛋白结合钙，另外，10%与磷酸盐、柠檬酸盐、碳酸氢盐、乳酸盐结合形成复合物。只有血清中的游离钙水平的升高才与症状和体征有关。蛋白结合钙中，80%与白蛋白结合，20%与球蛋白结合。当血清白蛋白浓度为4mg/dl时，白蛋白浓度每增加（或降低）lmg/d1，血清钙浓度就增加或降低0.8mg/dl。球蛋白浓度每增加或降低1mg/dl就使血清钙增加或降低0.16mg/dl。这些结合蛋白的变化并不影响血清游离钙水平，因而不引起钙相关性症状。

Q=高钙血症的流行情况及主要相关疾病有哪些？
A=高钙血症发病率占总人群的0.5%~1%，绝经妇女中将升高到3%。70%的门诊患者及20%的住院患者的高钙血症是由原发性甲状旁腺功能亢进引起；50%的住院患者的高钙血症是与癌有关，10%的恶性疾病患者形成高钙血症。大约5%~10%的甲状旁腺功能亢进患者发生肾结石。磷酸钙结石是甲状旁腺功能亢进的特点。

Q=如何区分轻度、中度及重度高钙血症？
A=首先，要考虑患者的总体健康状况及高血钙的临床症状。例如：一个血磷值为8.5mg/dl，血钙值为10.5mg/dl，伴有肾衰的患者就可能发生转移性钙化。可通过白蛋白浓度修正血清钙值：|||钙（修正值）=钙（观察值）+[（4.0-血蛋白浓度）×0.8]|||记住，中度高钙血症的定义是指血清钙值超过正常上限1.5~3.5mg/dl；低于此范围为轻度高钙血症；高于此范围为重度高钙血症。所以如血清钙值正常上限为10.5mg/dl，则血清钙在12~14mg/dl为中度高钙血症；小于12mg/dl为轻度；大于14mg/dl为重度高钙血症。

Q=高钙血症有哪些症状和体征？
A=轻度高钙血症通常无症状，而中、重度及快速发生的轻度高钙血症则经常伴有明显的症状和体征。常见的症状和体征包括：|||（1）中枢神经系统（昏睡、迟钝、昏迷、情绪变化及精神病）；|||（2）胃肠道系统（厌食、恶心、便秘、泛酸等消化道疾病）；|||（3）肾脏（多尿、肾石病）；|||（4）骨骼肌肉系统（关节痛、肌痛、无力）；|||（5）血管系统（高血压）。|||高钙血症的典型心电图改变是Q-T间期缩短。严重的高钙血症经常也导致心律不齐、ST段下降、窦性停搏及房室传导阻滞。

Q=血清钙来源有哪些？
A=骨骼含有人体钙的99%，剩余的1%大多是在细胞内，少量是在细胞外。年轻人中的骨骼钙大约为1kg；老年人中大约为0.5kg。1%的骨钙可以和细胞外液进行自由交换。钙吸收、破坏与重吸收调节系统共同维持正常血清钙水平，这些调节过程分别在肠、骨和肾脏中发生。约30%的钙由肠道吸收从食物获得，吸收食物中15%~70%的钙，这种吸收依赖于食物中钙含量及年龄。钙吸收随着年龄的增长而减少。肾脏重吸收98%所滤过的钙。正常中饮食钙摄入量是1000mg/d，肠道吸收300mg，其余700mg被排出，又额外分泌出100mg，所以肠道每天排出800mg。骨与血清每天交换钙约为500mg。肾脏为维持正常的钙平衡每天须排出200mg钙。
C=答案包含图片=第121页，第5题

Q=决定血清钙的解剖和生理因素有哪些？
A=骨、肠道、肾脏、肝脏、皮肤、甲状旁腺和甲状腺是影响血清钙浓度的主要器官。它们通过调节甲状旁腺激素、1,25-双羟维生素D[1,25(OH)2D]、降钙素、血磷和钙的血清浓度水平来调节血清钙。甲状旁腺分泌甲状旁腺激素（PTH），甲状腺分泌降钙素。食物、皮肤、肝脏和肾脏调节1,25(OH)2D的合成和分泌。维生素D2由食物中摄取，而维生素D3在皮肤中合成。在肝脏中，25-羟化酶羟化两种维生素形成25-羟维生素D2和D3（25-OHD）。这两种形式的维生素（激素）都参与循环，且其生物学活性相同。在近曲小管的线粒体中，1-α-羟化酶将25-OHD转化成1,25(OH)2D。维生素D的这三种形态都影响钙的代谢。但只有1,25(OH)2D能在生理学水平上对钙的代谢产生重要影响。在肾小管的线粒体中，同时24-羟化酶将25-OHD转化为循环中含量第二位的维生素D代谢产物-双羟维生素D（24,25-(OH)2D）。当PTH和PO4值正常时，肾脏产生24,25(OH)2D较多；而当PTH较高而PO4值较低时，1,25-(OH)2D生成增多。24-羟化酶使24,25(OH)2D易被氧化和降解。24,25(OH)2D的抗重吸收作用与骨骼中1,25(OH)2D的钙动员的作用是类似的。当它们被羟化为1,24,25(OH)3D的时，就增加肠内钙的吸收。24,25(OH)2D的有限研究从总体上表明，它与钙平衡有关，并能减少骨的重吸收。然而，由于研究太有限，所以迄今为止我们尚不能得知24,25(OH)2D的真正作用。因而对其总体功能不清楚。
C=答案包含图片：第123页，第6页

Q=激素怎样影响血清钙水平？
A=血清钙主要通过PTH和1,25(OH)2D调节。降钙素可能发挥一定作用，但它的重要性在人类身上并没有得到很好的证明。甲状旁腺激素（PTH）和降钙素影响骨骼和肾脏，但对肠道没有直接的作用。但1,25(OH)2D对骨骼、肾脏和肠道都有作用。1,25(OH)2D的主要作用之一是增加肠道对钙的吸收。PTH和1,25(OH)2D都是通过增加破骨细胞的活动来增加骨的破坏，由于破骨细胞对这两种激素没有相应的受体，所以它们是间接刺激破骨细胞的活动：PTH是通过促进成骨细胞的活动，使成骨细胞分泌一些因子来刺激破骨细胞对骨的重吸收，而1,25(OH)2D则是通过促进破骨细胞分化（前单核细胞→单核细胞→巨噬细胞→破骨细胞）来完成的。另外，1,25(OH)2D可增加钙从骨到血液的运输。这两种激素都通过对成骨细胞的作用而促进正常的骨形成。而且1,25(OH)2D还能维持合理的钙-磷比例，这对正常骨代谢是必需的。降钙素抑制破骨细胞骨的再吸收，减少肾小管对钙的重吸收，也可能会促进成骨细胞的活动。下面介绍这类激素的部分其他作用及其相互作用。在成骨细胞和破骨细胞上已分离出雌激素受体。雌激素抑制骨破坏，促进骨的生长，并可轻度降低血清钙水平。

Q=钙调节激素与钙、磷的相互关系？
A=血清钙调节因素之间的相互关系： |||PTH，－，+↑，+，+↑，+↓↑；1,25(OH)2D：－↓，－↓，+，↑，↑；降钙素：+，+，↑，↓，↓；钙：↓，↓，↑，－，↓；PO4：+↑，↓，－，↓。|||上表概括了控制血清钙的主要因素。箭头表示左栏所列因素对顶栏所列的因素的直接作用，而加号（+）及减号（－）表示非直接作用。原则上直接影响起主要作用。我们已知肠道、骨骼和肾脏的作用分别是吸收、破坏和重吸收钙。PTH直接影响肾1,25(OH)2D的生成，并通过磷酸盐尿和低磷血症的作用来间接促进肾的1,25(OH)2D合成。PTH通过刺激骨破坏和增加远曲小管重吸收来增加钙水平。过高的血清钙刺激降钙素的分泌。骨破坏的增加也提高血磷水平。1,25(OH)2D直接抑制PTH分泌和肾脏的1,25(OH)2D合成。但却刺激钙和磷的吸收，破坏（释放）及重吸收，导致血钙，血磷的净增加。过高的血钙抑制PTH及1,25(OH)2D的合成，刺激降钙素分泌。血磷增高也抑制1,25(OH)2D的合成.降钙素抑制Ca、P的释放和重吸收，从而血钙、血磷降低，反过来又使1,25(OH)2D增加；钙的减少也使PTH分泌增加，降钙素分泌降低。高血钙抑制PTH分泌及肾1,25(OH)2D的生成，刺激甲状腺分泌降钙素。由于与磷形成复合物，钙也可降低血磷。磷抑制肾合成1,25(OH)2D并与钙结合形成复合物，导致血钙下降，从而刺激PTH分泌，抑制降钙、素释放。血磷也能直接促进甲状旁腺PTH生成。需注意的是1,25(OH)2D是唯一可对自身分泌直接进行负反馈调节的物质。下表对这些变化进行了总结。|||钙、磷调节的概括表：PTH：增加骨对钙磷的释放；增加远曲小管对钙的重吸收；减少肾小管对磷的重吸收；增加肾合成1,25(OH)2D；最终作用：堆高血钙，降低血磷。1,25(OH)2D：增加骨对钙磷的释放；增加肾对钙磷的重吸收；增加肠道对钙磷的吸收；减少甲状旁腺PTH的生成；减少肾合成1,25(OH)2D；最终作用：升高血钙及血磷。降钙素：减少骨对钙磷的释放；减少肾对钙磷的重吸收；减少肠道对磷的吸收；最终作用：降低血钙和血磷。钙：降低PTH；降低1,25(OH)2D；降低血磷；升高降钙素。磷：升高PTH；降低1,25(OH)2D；降低血钙。
C=答案包含表格：第124、125页，第8题

Q=高钙血症的各种原因怎样增高血钙？
A=由于骨吸收、肾小管重吸收及肠道对钙吸收发生改变而导致高钙血症。尽管骨包括破坏和重建，肾包括重吸收和排出，肠道包括吸收和分泌各两种主要过程，但在高钙血症中只有骨吸收、肾重吸收和肠吸收发挥重要作用。只有一种例外就是当肾功不全或肾前滤过性疾病损害钙的排出时。|||从上面的讨论，有人认为高钙血症的机理通常是多因素的。然而，大多数的高钙综合征有一个基本机制。列表如下：血钙增高的发病机理及病因：骨吸收增加：甲状旁腺功能亢进；局部转移；恶性体液高血钙病；毒性甲状腺肿；嗜铬细胞瘤维生素A的过量摄入（>50000U/d）；钙动员。肾脏重吸收增加或分泌减少：Milk-alkali综合征；横纹肌溶解；噻嗪类利尿剂；家族性低尿钙性高血钙病；肾衰。肠道吸收增加：维生素D摄入过量（通常>50000U/w）；铍中毒；念珠菌感染；球孢子菌感染；嗜酸性肉芽肿；组织胞浆菌感染；肉样瘤病；硅酮种植；结核；炎性疾病；艾滋病；淋巴痛。病因不明：血管作用的肠道多肽分泌瘤；阿狄森氏病；肠道外营养；茶碱；碳酸锂；雌激素和对抗雌激素。|||骨吸收增加。恶性肿瘤引起高钙血症主要是通过体液或局部物质来增加破骨细胞的骨吸收。目前认为，直接由肿瘤导致的骨病是高钙血症常见的原因。在毒性甲状腺肿时T3、T4的增加及白介素-6的增加引起骨吸收加强及高钙血症，从而导致PTH、1,25(OH)2D和肠道吸收的系列减少。嗜铬细胞瘤的发生伴随着多内分泌肿瘤（MEN）综合征和甲状旁腺功能亢进。但是嗜铬细胞瘤也可与甲状旁腺激素相关蛋白（PTHrP）的过度生成相关。当合并甲状旁腺功能亢进、恶性肿瘤、Paget骨病、肾衰，或年龄较小时，钙动员可引起高钙血症。体外研究表明碳酸锂可改变PTH分泌阈值，在高血钙水平下引起PTH释放。然而在体内研究中结果与其相矛盾。|||肾的重吸收增加及排出减少。高钙血症可引起多尿，多尿引起的脱水降低肾小球滤过率（GFR）。因此，肾脏对钙和二氧化碳重吸收增加。在Milk-alkali综合征中，减中毒使钙的重吸收增加，高钙血症又增加二氧化碳的重吸收。与之相关的肾小球钙化所导致的肾功不全減少了钙的排出。横纹肌溶解患者经常发生肾前性脱水，结果肾脏滤过率降低，重吸收增加，分泌减少最后引起高钙血症。特别是当受损的肌肉释放钙及肌球蛋白时，肌球蛋白引起肾衰，从而进一步增加钙潴留。横纹肌溶解的一个特别值得一提的机理，是由治疗引起的钙、磷动员的高钙血症。噻嗪类利尿剂减少血容量，引起GFR降低，增加了近曲小管对钙的重吸收，使血浆浓缩，这些因素引起血钙增加。噻嗪类利尿剂也可直接增加肾远曲小管对钙的重吸收及提高PTH对骨的作用。患有FHH的患者的一个遗传性的症状是PTH分泌增加及肾对钙的排出减少，这是由于位于甲状旁腺和肾小管细胞膜上的钙离子感受器及受体发生了突变失活所致。|||肠道吸收增加。炎性和肉芽肿性疾病，包括肉样瘤病、结核病、球孢子菌感染、组织胞浆菌感染、念球菌感染、嗜酸性肉芽肿、铍中毒、硅酮种植和某种淋巴瘤引起的高钙血症。总而言之，高钙血症与炎性或肿瘤组织产生的1,25(OH)2D产量增多，最后引起肠道对钙吸收的增加。然而1,25(OH)2D可增加骨吸收，也可能增加肾重吸收。Milk-alkali综合征也与肠道吸收钙增多有关。
C=答案包含图片、表格：第126、127页，第9题

Q=高钙血症的主要病因有哪些？
A=一种有助于记忆的方法：VITAMINS TRAP，包含了大多数病因：|||V=Vitamins维生素；|||I=Immobilization动员；|||T=Thyrotoxicosis毒性甲状腺肿；｜A=Addison’s disease阿狄森病；｜M=Milk-alkali syndrome米尔克-阿卡利综合征；｜I=Inflammatory disorders炎性疾病；|||N=Neoplastic-related disease肿瘤相关疾病；|||S=Sarcoidosis肉瘤；|||T=Thiazide diuretics and otherdrugs（lithium）噻嗪类利尿剂和其他药物（锂）；|||R=Rhabdomyolysis横纹肌溶解；|||A=AIDS艾滋病；|||P=Paget’s disease Paget病；|||Parenteral nutrition胃肠道外营养；|||Pheochromocytoma嗜铬细胞瘤；|||Parathyroid disease甲状旁腺疾病。

Q=什么是多内分泌肿瘤综合征（MEN）?
A=MEN有3种家族性综合征，其中两种由于甲状旁腺功能亢进而引起高钙血症。MEN 1或称为Wermer综合征，包括以下3种：垂体，甲状旁腺及胰腺肿瘤。由甲状旁腺功能亢进所引起的高钙血症通常是此综合征最早出现的特征。MEN 2有两型，包含甲状腺髓样癌（MCT）和嗜铬细胞瘤。患有MEN 2a（或称Sipple综合征）的患者有MCT、嗜铬细胞瘤及甲状旁腺功能亢进。MEN 2b的患者有MCT、嗜铬细胞瘤、多发性粘液性神经瘤及Marfanoid体型，他们通常没有甲状旁腺功能亢进。MEN综合征中的甲状旁腺肿瘤与散发甲状旁腺功能亢进相比通常是双侧、高分化及恶性的。而且麻醉和手术能刺激未被探查到的嗜铬细胞瘤而引起高血压危象。因此疑有MEN 2的患者在甲状旁腺手术之前需检查是否有嗜铬细胞瘤。MCT可通过分泌促肾上腺皮质激素、抗利尿激素、血管活性肠多肽（VIP）、前列腺素、生长抑素、5-羟色胺和其他激素而引起其他内分泌综合征。MEN 2b通常不表现出高血钙，但与嗜铬细胞瘤和PTHrP的生成增多有关，能引起高血钙。因此，少数MEN 2b的患者可有高钙血症，表明有甲状旁腺功能亢进。对PTH和PTHrP的测定能鉴别这种不太大的可能性。

Q=什么是家族性低尿钙性高钙血症？如何诊断？
A=家族性低尿钙性高钙血症（FHH），也称为良性家族性高钙血症，是由于常染色体发生基因突变导致甲状旁腺和肾小管细胞膜上钙感受器和受体发生异常而致的疾病。FHH的特点是肾脏对钙的清除减少，血清PTH的水平正常或高于正常，相对较轻的高镁血症，血磷正常或低于正常，钙的排泌分数（FECa）小于1%。FHH患者，与患有轻度原发性甲状旁腺功能亢进的患者相似，其PTH都有异常升高。因此FHH可能和原发性甲状旁腺功能亢进相混淆，但是FHH患者通常无症状，没有相关合并症，亦不需治疗。在一些少见的病例中，发生FHH突变的纯合子有严重的症状性高钙血症。FHH的临床特征可与原发性甲状旁腺功能亢进相鉴别，以使一些像甲状旁腺切除术这样的损伤性治疗被滥用。几乎所有FHH患者中，甲状旁腺切除术都不能纠正其高钙血症。PHH最重要的诊断要点是有良性高钙血症的家族史和FECa小于1%。患有原发性甲状旁腺功能亢进的患者通常FECa大于2%。

Q=下面的高血钙患者的可能诊断是什么？
A=一名18岁男子入学体检正常，内科医生建议他去看一位内分泌专家，因为检查发现他血清钙为11.3mg/d1，但无临床症状且体检正常。复查血钙为11.5mg/dl。家族史表明他的妈妈和哥哥也有无症状性高钙血症。查看既往记录表明他的血钙至少有两年在10.5~8mg/dl之间。其他实验室检查显示以下数值：完整的PTH=70pg/ml（正常小于60）；血肌酐=1.0mg/dl；尿钙=5mg/dl；尿肌酐=90mg/dl。FECa计算方法与钠排泄分数（FENa）相同，只是用钙替换了Na，公式如下所示。由于循环蛋白结合了40%的钙，而肾脏仅滤过60%，那么可滤过的血钙是0.6×11.5=6.9mg/dl。|||FECa=[UCa/PCa]/[UCr/PCr]=[ UCa/PCa] ×[PCr/UCr]|||FECa=[5mg/dl/6.9mg/dl] ×[1mg/dl/90mg/dl]||| ×100%=0.8%|||该患者FECa值小于1%，表明肾滤过的钙有99%以上被重吸收。在高钙血症存在的情况下，这个值是异常的。FECa小于1%支持FHH的诊断，加上良性高钙血症的家族史和缺乏症状、体征或并发症，就强烈提示FHH。然而为了确诊需计算其家庭成员的FECa，若小于1%，则无需进一步检查。与FENa—样，FECa也只需清晨空腹尿样。
C=答案包含公式：第131页，第13题

Q=哪些药物治疗高钙血症有效？
A=高钙血症的药物治疗：生理盐水：250~1000ml/h，iv，心肺功能测定CVP/PCWP和CXR。速尿：每2~4h20~80mg或40mg/h，CI，iv，血淸和尿电解质。在血淸水平及尿丢失基础上补充钾、镁、PO4。鲑鱼降钙素：每6~12h，4~8IU/kg，im，SC，变态反应，在治疗前用1IU做皮试。强的松及甲基强的松龙：20mg，2~3次/d1，PO/iv，可能与降钙素有协同作用，对于1，25-D相关性高钙血症有效。Pamidronate：30~90mg/w，iv，4~24h内注入。在严重肾衰时以最长时间给以半量。Etidronate：7.5mg/kg/d,iv，注入超过4h，连续5d，肾衰时半量。Plicamycin，25μg/kg/d,iv，注入超过4h，每2-3dl次，肝功不全及血小板减少时禁用，监测CBC、血小板、PT/PTT和肝酶。硝酸镓：200mg/m2BSA/d，iv，注入多于24h，持续5d，肾衰禁用，观测Cr、PO4、CBC。中性磷酸钠：500-1000mg,3次/d，PO，与其他治疗配合使用，若血清PO4>3.5mg/dl时禁用户。透析：低或无钙透析，HD/PD，CAVHD，用于高血钙危象或顽固性高钙血症，用于肾衰。Na或K的磷酸盐1~3mmol磷酸盐（1mmol磷酸盐/h持续12h=31mg元素磷），iv，用于高血钙危象，肾和心脏中毒性休克及猝死，肾衰及血PO4>3mg/dl禁用。EDTA：50mg/kg/d，iv，用于高血钙危象，注入持续3~4h，最大剂量每24h不超过3g，连续用5d，肾衰时禁用。CI=连续注入，BSA=体表面积，iv=静脉注射，im-肌注，SC=皮下，PO=口服，HD=血液透析，PD-腹膜透析，CAVHO=连续动静脉血液透析，CVP=中心静脉压，PCWP-肺毛细血管楔压，CXR-胸部X线，Na=钠，K=钾，Mg=镁，PO4=磷酸盐，CBC=全血计数，Cp=肌酐，PT-凝血酶原时间，PTT=部分凝血活酶时间|||上表概括了目前对于高钙血症一些药物治疗。大多数患有严重高钙血症的患者都需要多种药物联合治疗。只要能维持可接受的血钙水平，应用最小剂量。大多数高血钙患者都有脱水，所以需要用生理盐水补液作为初始治疗。通常接着应用速尿。这两种治疗都增加尿中钠钙的排出，但只有不到10%的患者血钙恢复正常。生理盐水和利尿剂治疗需要对患者血、尿进行严密观测，以免发生血容量及电解质紊乱。|||降钙素、二磷酸盐、Plicamycin和硝酸镓抑制骨吸收以降低血钙。降钙素能使20%患者在2~4h内血钙恢复正常，并持续作用2~3d。与糖皮质激素合用有争议，但能使轻度低钙血症的作用延长至一周。糖皮质激素可能抑制了1,25(OH)2D的合成和作用，单独应用Pamidronate在48h内有效率为90%，并持续2~8w，是恶性高钙血症的首选药物治疗。Etidronate使40%的患者恢复正常，需要反复注入。Plicamycin的有效率60%，24h内起效，持续作用将近一周。重复注入会引起骨髓及肝中毒而限制了其长期使用。硝酸镓有效率75%需要多次24h注射，并有肾毒性。口服磷酸盐是对血磷小于3.5mg/d1，的患者的辅助治疗。|||高血钙象可引起严重的心律不齐及神经功能紊乱。因为病情极其危急，应即静注EDTA及磷酸盐以分别通过化合及合成复合物降低血钙。但这两种药物都有危险性，EDTA可引起严重的急性肾功能衰竭；静注磷酸盐可引起转移性钙化、急性肾衰、心律不齐、心脏停搏而猝死。在其他药物发挥作用时，对抗低Ca或无Ca浴的透析能立即影响钙的降低。透析对于高钙血症肾衰的患者特别有益，能去除与EDTA结合的钙。透析是一种紧急治疗，但应在静注EDTA或磷酸盐之前使用。钙动员可减少骨吸收。减少口服和静注钙以減少钙的摄入。
C=答案包含表格：第131、132页，第14题

Q=概括高钙血症药物的作用机理
A=高钙血症药物的作用机理：生理盐水：通过扩充血容量来稀释血钙。增加尿钙排出。速尿：使Henle袢钙重吸收受阻，并增加尿流量。降钙素：与破骨细胞受体结合，抑制破骨细胞活动，主要作用是减少骨吸收，也减少肾重吸收。糖皮质激素：无明确答案，有证据说它与VD相拮抗，故能减少吸收与重吸收。在肿瘤情况下，它可能是肿瘤分泌的，并减少OAF和VD的产生。二磷酸盐：阻碍破骨细胞的分化、补充、活动性和粘连，使骨基质溶解降低，总体作用是减少骨吸收。Plicamycin：抑制RNA合成，并对破骨细胞有细胞毒性，减少骨吸收。硝酸镓：吸收并减少羟磷化石晶体的溶解，减少骨吸收。磷酸盐：阻止破骨细胞的骨吸收和肾1,25(OH)2D的合成，减少肠道吸收钙。提高钙磷乘积，使钙在胃、血管和软组织沉积。EDTA：与Ca2+整合最后被肾排出。透析：从血液中直接将钙去除。|||OAF=破骨细胞活化因子|||注：对于长期高钙血症的影响，药物治疗必须对抗高钙血症的三个主要病因（骨吸收、肾重吸收或肠道吸收）中之一。所有的高钙血症都来源这三方面的某一异常。因此，当选择药物治疗方法时考虑这几种病因是正确的。需要指出，大多数对高血钙的药物治疗都可阻碍骨的吸收
C=答案包含表格：第133、134页，第15题

Q=二磷酸盐治疗的作用机理和适合剂量是多少？
A=二磷酸盐和钙化的骨基质及羟磷灰石晶体紧密结合，使它们有毒性并不易被破骨细胞破坏。当骨与二磷酸盐结合后，可抵抗水解、矿化及破骨细胞的吸收。二磷酸盐也能阻碍破骨细胞的活性、对骨的趋化、分化及汇集。目前它的替代药——etidronate（EDHP）、pamidronate（APD）及alendronate——只在静脉给药治疗高血钙时被少量吸收。APD是目前最有效的抗骨吸收药物，对轻度或重度高钙血症常用的静注剂量分别是60mg或90mg。APD的副作用少见，但可能发生轻度一过性发热。Alendronate作为治疗高血钙不是首选。因为二磷酸盐可由肾脏排出，对于有明显肾功能衰竭（估计GFR小于20ml/min）的患者应半量静脉滴注，时间不少于24h。

Q=一位服用噻嗪类利尿剂的65岁的女患者表现出月经改变、恶心、呕吐。实验室检查血耗18mg/d1，肌肝4.5mg/dl。尿量介于临界值。她的高钙血症首先应如何处理？
A=大多数处于这种严重程度的高钙血症患者都有潜在的恶性肿瘤。他们通常出现进行性消耗衰弱且心血管功能不良。大多数有脱水。将其收入ICU病房。做心电图和胸片，立即复查多序列分析-II（SMA-II），包括钠、钾、氯、CO2、血尿素氮、肌酐、血糖、钙、磷、镁和铝各种离子。评估各种血容量状态指标（中心静脉压或肺毛细血管楔压）。根据血容量状态给予生理盐水500~1000ml/h。给鲑鱼降钙素，1IU皮内注射（皮试），15~20min查看，如无皮疹或明显的红斑，肌肉注射8IU/kg鲑鱼降钙素（在2~4h内有效），每6h重复注射1次。开始注入60mg Pamidronate，持续24h（肾衰时减少最大量）。一旦血容量过多，每2~4h静脉内给20~100mg速尿以保持尿量为4~5L/d。如果尿量不足，每超过60min静脉内给200mg速尿，然后连续静滴40mg/h。依据血容量的情况和电解质状态，静脉给生理盐水或半生理盐水以补充尿量。每6h取SMA-II，每天取尿样测钠、钾、氯离子和肌酐以估计损失量。按照需要补充钾和镁。如果高钙血症加重，中枢神经系统功能可能恶化或没有改善，或尿量减少，那么应采取透析。如果以上方法都无效，考虑使用Pli-camycin，然后是硝酸镓。做一个头部非加强CT扫描。由于碘造影剂有肾毒性，所以应避免静脉注射。当危及生命及高血钙导致的心率失常时，保留静脉给EDTA和磷酸盐，停用噻嗪类利尿剂。

SEC1=甲状旁腺功能亢进
Q=什么是甲状旁腺功能亢进？
A=甲状旁腺功能亢进（HPT）是一种由于甲状旁腺激素（PTH）升高、甲状旁腺激素诱导的骨质吸收及高钙血症引起的，具有特殊症状和体征的临床综合征。HPT的三种类型分别为原发性、继发性和三发性。

Q=HPT的发病率如何？
A=HPT的发病率为1/1000，男女比例为1：2~1：3。发病率随年龄而增加，绝经后的妇女患病率为普通人群的5倍。

Q=HPT的病因是什么？
A=病因不明。但近来资料显示基因突变引起肿瘤抑制基因的失活和/或钙感受器受体基因的损伤，从而引起腺瘤和增生。大多数的甲状旁腺功能亢进患者（85%）有单个甲状旁腺腺瘤，5%有多个腺瘤，10%有四腺体增生，远低于1%的患者有甲状旁腺痛。正常甲状旁腺每个重量小于50mg，而甲状旁腺腺瘤的平均重量为0.5~5g；但也可大于25g。据报道最大的肿瘤为120g。

Q=如何诊断HPT?
A=持续性高钙血症伴血淸PTH增高即可确诊。任何患者发生高钙血症时都应怀疑HPT。由于HPT的症状是非特异性的（见本节问题7），所以必须首先将诊断建立于实验室检查基础上。而且大多数患有轻度HPT的患者没有特殊的症状和体征。大多数病例是在常规的实验室检查时发现血钙高而被怀疑的。

Q=在进行甲状旁腺切除术之前如何明确诊断源发性甲状旁腺功能亢进？
A=至少在几周内取三个空腹血样测血钙（最好没有静脉闭塞）和测两次PTH。确保患者肾功能正常。在测量之前停用任何噻嗪类利尿剂至少一周。如果白蛋白和总蛋白正常，总钙测量就足够了。如果蛋白异常，需测量游离钙或蛋白修正测量值。当结果对于诊断HPT不是特征性时，其他典型的实验室改变可能会有帮助，包括血氯（C1）增高及磷酸盐（PO4）降低，C1/PO4大于33，尿pH值增加（大于6.0），碱性磷酸酶的浓度升高。对于完整的PTH，使用免疫放射分析法（IRMA）或免疫化学分析法（ICMA）是很特异的。在有恶性肿瘤和高钙血症的患者中应评估PTH相关蛋白（PTHrP）。如果完整PTH值为临界值或正常，而相对于血钙值来说，PTH异常升高，应考虑家族性（良性）低尿钙性高钙血症（FHH），并计算FEa，在FHH中所得的FECa应小于1%。如果FECa值较低，则检测家庭成员以确诊。如果为阳性结果，就不必做颈部探查，因其对于否定高钙血症的诊断是没有意义的。异位PTH罕见，故如果患者没有明确的证据表明存在恶性肿瘤或颈部探查为阴性的话，不必考虑鉴别诊断。

Q=肾功能衰竭如何使得HPT的诊断变得复杂？
A=肾衰增加血磷、降低1,25(OH)2D（钙三醇）水平。由于血磷能直接刺激PTH分泌，而钙三醇能直接抑制PTH分泌，故PTH水平在肾衰时增加。除此之外，血磷的增加和钙三醇的降低使血钙降低。结果是绝对或相对的低血钙进一步使PTH分泌增多。肾功能不全的症状和体征可能与HPT完全相同，包括：嗜睡、抑郁、厌食、恶心、便秘和无力。在肾衰时由于对PTH分泌的刺激性影响，PTH的水平可高于正常范围。除此以外，最近新发现了一种PTH的分子结构，它不具有完整的PTH-（1-84）的生物学活性，它在肾衰时积累，并能在完整的两位点分析中与完整的分子发生交叉作用。所以基于以上原因，肾衰患者的完整的PTH水平是血钙正常个体的1.5倍以上，以维持生理性的PTH-（1-84）的浓度。因此，除非很明显，在肾衰时诊断原发性HPT一般会很困难。在考虑原发性HPT而做甲状旁腺切除术之前，用99mTe-sestamibi扫描进行组织定位可能会更合适。

Q=原发性HPT有些什么症状和体征？
A=从轻度到重度HPT，最重要的症状和体征包括以下各方面：神经系统（嗜睡、木僵、昏迷、情绪改变、精神异常）；胃肠道系统（厌食、恶心、便秘、消化道溃疡）；肾脏（多尿、肾结石）；肌肉骨骼（关节痛、肌痛、无力）和血管系统（高血压）。这些特点可以总结为“结石、骨痛、腹痛、精神异常”。然而健康保健通常能够在常规身体检查时意外地发现高血钙。高钙血症通常是轻度的（小于12mg/dl），在约80%以上的患者不产生特殊的症状和体征。详细询问可发现轻微的症状，如消瘦、疲劳、头痛、抑郁、厌食、恶心、呕吐、便秘、多尿、烦渴和骨关节疼痛等。这些主诉是非特异的，可能并不与HPT相关，在甲状旁腺切除后可能改善，也可能不改善。无症状的HPT患者给治疗提出了更高的要求，临床医生也并不都很清楚如何治疗。相对缺乏症状却又有潜在严重的合并症使HPT的药物治疗成为医学上最有争议的话题之一。当主诉很明显时，通常与高钙血症有关。高水平的PTH本身就是HPT的一些症状的原因，然而没有明确客观的资料支持这种联系。目前，多数轻度HPT症状的病因学一直是争论的话题。|||甲状旁腺功能亢进的症状、体征和病因：肾：高尿钙、肾结石、钙化性肾病、多尿、烦渴、肾功能不全：PTH刺激骨吸收、高钙血症、碳酸氢盐尿、磷酸盐尿、肾小管对ADH反应性降低、多尿、草酸钙和磷酸钙结晶、钙化性肾病、肾功能不全。神经肌肉：消瘦、肌痛，长期的PTH增多可能导致以异常神经传导速度（NCV）、特征性肌电图（EMG）改变和肌活检时的肌纤维病变为特征的神经病。神经和精神：记忆丧失、抑郁症、精神异常、神经官能症、意识模糊、嗜睡、疲营、感觉异常：PTH和钙引起周围神经病（异常的NCV）和中枢神经系统损害（异常脑电图EEG改变）。骨骼：骨痛、纤维性骨炎、骨质疏松、骨膜下骨吸收：PTH增加骨吸收和酸中毒（导致发生骨缓冲和丢失钙磷）。胃肠道：腹痛、恶心、消化道溃疡、便秘、胰腺炎：高钙血症刺激分泌胃泌素，减少胃肠蠕动，增加钙磷沉积并阻塞胰管。高血压：高血钙使血管收缩，且甲状旁腺高血压因子（PHF）可升高血压。关节痛，滑膜炎，关节炎：HPT与以下物质的晶体沉积增多有关：磷酸钙（导致副关节钙化）、焦磷酸钙（导致假痛风）、尿酸/尿酸盐（导致痛风）。带状角化病：钙磷沉淀在角膜的中间或边缘。贫血：原因不明。
C=答案包含表格：第139、140页，第7题

Q=什么是甲状旁腺高血压因子（PHF）?
A=尽管机理未明，但高血压通常和HPT有关。PHF是在某些患有器质性高血压的患者身上发现的一种循环高血压因子，该因子在自发性高血压的大鼠中被认为是由甲状旁腺分泌的。初步资料表明患有高血压的甲状旁腺功能亢进患者在甲状旁腺切除术前PHF阳性，在术后PHF会下降，伴随血压亦下降。这个发现表明人类PHF是由甲状旁腺组织分泌的，在某些HPT患者中与高血压有关。有关数据并不能明确说明HPT中的PHF与高血压发生的相关性。它在器质性高血压中的作用尚不清楚。

Q=什么是带状角化病？
A=带状角化病是HPT的一种典型的但不常见的体征，其特点是在角膜边缘的中部和外侧缘上有不规则的磷酸钙沉积。该病变被认为是二氧化碳扩散到角膜空气暴露区，发生局部磷酸钙晶体沉积的结果。只有在高钙磷化合物产生时才会发病。诊断需借助眼科的裂隙灯进行检查。它需和老年环相鉴别，老年环是一种和年龄有关的线状斑，中心为灰色半月形，在外周有一圆形清楚的环斑与角膜缘相分开，随着年龄增大完全环绕角膜。

Q=HPT典型的X线变化是什么？
A=因为多数患者早期得到诊断，所以通常没有发现与HPT相关的影像学改变。如果HPT长期迁延，则会发生骨质减少。然而典型的影像学发现是沿着指骨的中部和远端的桡侧面及锁骨远端的骨膜下骨吸收。斑片状颅骨吸收是另一典型变化。

Q=原发性HPT的鉴别诊断？
A=由于HPT的主要异常是高钙血症，所以首先需要与之鉴别的就是高钙血症（见第二章第四节）。围绕症状和体征（见本节问题7）的病史和体格检查可能提示高钙血症的某一病因。如果高钙血症较轻，病史和体检又是非特异性的，则原发性HPT可能性较大。高钙血症的两个最常见的病因是原发性HPT和恶性肿瘤。在恶性肿瘤的体液性高钙血症中，肿瘤通常产生一种PTH样激素，称为甲状旁腺激素相关性多肽（PTHrP）。

Q=三种HPT如何鉴别？
A=HPT中的甲状旁腺激素和钙：原发性：正常↑，↑。继发性：↑，↓正常。三发性：↑↑，↑。|||原发性HPT是自发性的，源于患者过多分泌PTH。其中单一腺瘤占85%，多发性腺瘤占5%，甲状旁腺增生占10%，只有远少于1%的患者为甲状旁腺癌。其血钙高，PTH不恰当的正常或升高。|||继发性HPT是由于低钙、高磷或低钙三醇引起的PTH过度分泌。这三种原因都存在于慢性肾功衰竭之中，它是继发性HPT最常见的原因。其他原因还有诸如肾钙泄漏，食物中钙吸收不良及维生素D缺乏。低血钙引起甲状旁腺增生。为了使血钙恢复正常，增大的腺体就分泌过多的PTH。长期的低血钙可引起甲状旁腺功能自主性分泌和高钙血症。|||由低或正常的血钙水平自发转变到高钙血症，标志着从继发性HPT向三发性HPT的转变。这类HPT的PTH通常高于正常10~20倍。患有继发性HPT的患者有时会发生高血钙，这通常发生在有慢性肾衰的低血钙患者接受了肾移植时。新肾使血磷水平恢复正常，使血钙水平升高。新肾也能有效地对PTH的增高和血磷的降低产生反应而生成1,25(OH)2D。因为甲状旁腺是过度增殖的，所以尽管血钙水平正常或高于正常，其基础PTH分泌仍然持续进行。在继发性HPT的肾移植患者中，一段时间后甲状旁腺回缩，血清钙回到正常。这个过程可能需要几个月，有时几年。如果增高的血钙和PTH没能自发的纠正或用钙三醇进行了治疗，那么患者就成为了三发性HPT。三发性HPT通常需要切掉至少3.5个甲状旁腺以纠正高钙血症。
C=答案包含表格：第141页，第12题

Q=恶性肿瘤体液性高钙血症（HHM）如何与原发性HPT相鉴别？
A=高钙血症、原发性HFT和恶性肿瘤：原发性HP：↑，↓，↑，↑。PTHrP恶性肿瘤：↓，↑，↑，↓。非PTHrP恶性肿瘤：↓，↓，↓，↑。|||完整PTH、PTHrP和1,25(OH)2D的水平为主要的鉴别特点。上表已列出了典型的和最常见的激素模式。原发性HPT完整PTH水平通常升高，若测量PTHrP则处于低水平。与之相反，与恶性肿瘤相关的高钙血症，则完整PTH的水平很低，但80%的病例有高水平的PTHrP，20%的病例两者都为低水平。因此测量这两种激素就可区分这3种病。|||PTHrP是含有141个氨基酸的蛋白质，而PTH有84个氨基酸。与PTH同源的区域主要在前13个N-端氨基酸上。PTHrP与PTH刺激相同的受体，因此它们生物学效应亦相同，但这两种激素对于1,25(OH)2D的水平有着不同的效应，可能是因为它们不同的分泌方式。PTH和PTHrP都刺激受体而激活肾1-α-羟化酶。恶性肿瘤持续分泌PTHrP可能使受体下调，抑制1-α-羟化酶的活性，减少1,25(OH)2D的生成。持续注入PTH同样可减少1,25(OH)2D的生成。相反，HPT患者的PTH分泌是间断的；间断分泌可避免下调，使1,25(OH)2D增高。除此之外，HHM的血钙水平较HPT为高。血钙越高则进一步减少了1,25(OH)2D的产生。因此在HPT患者中的1,25(OH)2D比HHM患者高。以往认为原发性HPT与轻微肾小管酸中毒、低磷血症、高氯血症、氯磷比值升高有关。但这些联系是非特异性的，也不敏感，因而不能用于诊断。
C=答案包含表格：第142页，第13题

Q=在高钙血症的检查中哪种PTH分析法最有用？
A=PTH有84个氨基酸。N-端的前34个氨基酸包含了此激素的所有生物学活性。但完整的PTH-（1-84）才是体内的活性激素。首选的测定方法是针对完整PTH的免疫化学分析法（ICMA）和免疫放射分析法（IRMA）。这两种方法都是高度敏感性和特异性。由于IRMA较方便，所以它更常用。通常认为这两种方法的结果都不易被肾衰所影响。但肾衰时，这两种结果有时也会错误的升高（如本节问题6所提）。甲状旁腺分泌完整PTH及羧基末端片段。肾衰时，羧基末端片段积累，使羧基末端片段的测量值增高。因为肝脏和外周组织很快代谢掉完整PTH及N-端片段，故它们在肾衰时不会累积。

SEC2=讨论
Q=什么是甲状旁腺危象，如何处理？
A=甲状旁腺危象或由HPT引起的高血钙危象是由产重的高钙血症（通常大于16~18mg/dl）所致。患者常患有多年的HPT和高钙血症。大多数患者都很苦恼。他们一般有HPT的慢性合并症，包括肾结石和骨密度减低。PTH通常大于正常值上限的5~10倍。由于GFR的降低和钙潴留，严重高钙血症可导致消耗，并发疾病或脱水。轻度HPT病例的病因与之相同，包括腺瘤，增生和癌。然而在发生甲状旁腺危象的患者中多发性腺体增生和癌的发病率稍高。甲状旁腺腺瘤梗死时危象很少发生。大多数患者血容量不足，所以初始治疗是补充生理盐水。总之，紧急处理应针对高钙血症（见第12章问题7）。在患者稳定后，测PTHrP以排除HHM。因为高血钙危象在HHM中更常见。

Q=在HPT检查手段中哪种方法能更好的定位甲状旁腺肿瘤？
A=非损伤性定位诊断技术包括高频（7.5~10MHz）超声、99m锝~过锝酸盐或123碘和201铊双重减影扫描、99mTe-sestamibi扫描、颈部CT或MRI、静脉数字减影血管造影（IVDSA）。总之这些手段的敏感度为75%、假阳性率为10%~30%。99mTe-sestamibi扫描的敏感性、特异性、准确性均超过90%，因此是术前定位的首选方法。超声成像对于进一步定位PTH分泌性组织是一种补充手段。损伤性检查包括动脉造影和选择性静脉取样，敏感性为90%，且假阳性很低。

Q=应何时进行甲状旁腺腺瘤的术前定位？
A=尽管通常认为再次进行甲状旁腺手术需要术前定位，但1986年John Doppman说的下面的话现在认为是正确的：“对于未被治疗过的原发性HPT患者，只应由一个有经验的甲状旁腺外科医生进行定位。”在多于90%~95%的时候，一个技术熟练的外科医生能在没有术前定位的情况下自己定位并摘除腺瘤。基于这种原因，对于原发性HPT来说在第一次颈部探查之前很少做术前定位。但是有5%~10%的甲状旁腺腺瘤是处于异常位置的，如在甲状腺的一个叶上，有时医生找不到甲状旁腺肿瘤。因此，在再次手术之前，定位检查通常是必要的。|||除此以外，在某些特殊情况下手术医生在第一次手术之前需要术前定位作为手术的“地图”。其中一种情况发生在肾衰的患者，他可能患继发性HPT，但也不排除原发性和三发性的可能。前面已经提到过，肾衰患者可能有一种PTH没有生物学活性但可与完整激素发生交叉反应（见本节问题6）。在这种情况下，若用完整测量法PTH值将增高。依据PTH和血钙的水平，这种增高表示所患的是原发性HPT，尽管对于肾功水平来说此完整PTH从生物学上讲是正常的。所以这种钙-PTH的关系并不总是能清楚地区分原发性、继发性和三发性HPT。因为进行性肾功能衰竭是甲状旁腺切除术的指征，所以定位检查将决定是否存在腺瘤或四腺体增生，并对进一步的治疗有帮助。对于有高度心血管危险，手术时间不能过长的患者，以及对于颈部解剖特殊而需要调整手术程序的患者，需要进行术前甲状旁腺定位。术前定位可节省50%的手术时间。

Q=所有的HPT患者都需要手术治疗吗？
A=不是。对于HPT患者来说，最后的治疗才是甲状旁腺切除术。大多数的临床医生认为甲状旁腺切除术的适应证为有高钙血症的症状和体征（见本节问题7）或无症状但50岁以下，或血钙大于12mg/dl。有经验的甲状旁腺外科医生此手术的成功率为90%~95%，并发症发生率小于5%，发病率很小，死亡罕见，住院时间很短。有症状的患者术后症状通常会改善。然而不是所有的患者都能得到有经验的外科医生的诊治，如果医生无经验的话，其成功率下降为70%，手术发病率大于15%。大多数无症状并且持续无症状HPT患者通常都在50岁以上。许多人的手术合并症风险都在增加。特别是，没有肯定的资料表明无症状的轻度HPT患者会引起临床上明显的骨质疏松、肾衰或其他主要的合并症。相反，近来有资料表明PTH的轻度增加可增加骨形成和保护骨松质而骨皮质仅有轻度减少。因此，血钙小于11.5~12mg/dl的无症状患者不必手术治疗。他们可以从认真随访，增加运动和补液，正常钙摄入及绝经后用雌激素替代等疗法中获益。有些患者可以进行口服磷酸盐或二磷酸盐治疗。|||因为无症状的原发性HPT的自然病史尚不清楚，所以长期医疗监护和手术是两种可接受的处理方式。只有那些轻度高钙血症，无危及生命的高钙血症病史，肾功能正常，骨状态正常的患者才应进行医学随访。在没有禁忌证或拒绝手术的情况下，以下各组的患者需进行甲状旁腺切除术：所有存在HPT明显症状的患者；有慢性疾病将使以后的治疗复杂化的患者；不愿或不能接受长期随访的患者。对于有症状或无症状的患者常见手术指征列表如下：甲状旁腺切除术的指征：（1）高钙血症>12mg/dl（2）高尿钙>6mg/kg标准体重/d（3）有明确症状的高钙血症（4）肌酐清除率降低（<正常的70%）（5）骨密度降低或正在降低（6）年龄小于50岁的轻度高钙血症患者
C=答案包含表格：第146页，第18题

Q=如何监测未进行甲状旁腺切除术的无症状HPT患者？
A=使患者了解进行长期密切随防的重要性和目的，与患者达成共识。对患者的高钙血症恶化、肾功能障碍、肾结石、骨质丢失进行监测。每6个月来复查一次，持续2年直到患者病情稳定。然后每年复查一次共2年，最后按需要复查。复查时询问HPT有关的症状和体征包括：结石、骨、腹痛、精神症状。保证患者补充足够的水分和锻炼，避免使用噻嗪类利尿药和过量的钙摄入，提醒基层医生警惕各种疾病以预防脱水。对于绝经后的妇女，如无禁忌证可用雌激素进行替代治疗。对无症状的甲状旁腺功能亢进息者进行随访：病史：肾结石、尿频、关节痛、神经肌肉无力、腹痛、消化不良、抑郁、性格改变。体检检查：高血压和围绕症状的检查。实验室检查：血钙和肌酐；24h尿钙和肌酐淸除率。X线检查：肾、输尿管、膀胱、骨密度。
C=答案包含表格：第147页，第19题

Q=对于无症状的HPT患者，随访肌酐淸除率是很重要的。但患者收集24h尿很不方便，而且通常不准确。不通过收集24h尿如何估计肌酐清除率呢？
A=使用Cockroft-Gault公式计算清除率。只要体重没有大的变化，患者没有明显消耗，此公式就能提供一个准确方便重复性好的肌酐清除率（CCr）。如果有疑问，可以做24h尿肌酐清除率。在初次评价时可同时用这两种方法测量以供比较。男性CCr计算如下：|||CCr=（140－年龄）×标准体重（kg）/[72×血肌酐（mg/dl）]|||对女性乘以0.85。|||例：一个无症状HPT的60岁妇女，血肌酐为0.8mg/dl，体重60kg，中等身高|||CCr =（140-60）×60kg×0.85/（72×0.8mg/dl）=83ml/min|||因为正常的CCr是100ml/min，正常人40岁之后每年减少1ml/min。按照患者的年龄调整之后其肾功能正常。如果计算标准体重则更准确：|||男性标准体重=50.0kg+2.3kg/英寸（5英尺以上者）|||女性标准体重=45.4kg+2.3kg/英寸（5英尺以上者）

Q=不通过收集24h尿，如何估计24h尿钙排泄？
A=据估计24h尿钙排泄是随机尿样中钙-肌酐比值的1.1倍。以问题20中同一患者为例：|||UCa=20mg/dl，UCr=70mg/dl  Ca/Cr=20/70=0.286g|||1.1×286mg/d=315mg/d|||因此，估计的24h尿钙排泄为315mg/d。因为正常的24h尿钙是4mg/kg/d或在60kg的女性约为240mg/d，所以其尿钙升高，怀疑该患者有HPT。然而对于一个无症状的且肾功能正常的HPT患者来说，它并没有升高到需要手术治疗的程度。如果估计的24h尿钙值反复大于6mg/kg/d或大于360mg/d，就非常应该考虑甲状旁腺切除术了。

SEC1=恶性肿瘤引起的高钙血症
Q=恶性肿瘤引起的高钙血症的两种常见类型是什么?
A=（1）恶性肿瘤体液性高钙血症（HHM）|||（2）局部骨溶解性高钙血症（LOH）

Q=恶性肿瘤体液性高钙血症与何种癌症有关？
A=最常见的是肺癌，特别是鳞状细胞癌。其他与之相关的肿瘤包括头部、颈部和食管的鳞状细胞癌以及肾脏、膀胱、胰腺、乳腺和卵巢的腺癌。

Q=恶性肿瘤体液性高钙血症的病因是什么？
A=当孤立的或转移的实体恶性癌肿分泌一种或几种引起高钙血症的物质进入循环就导致HHM。在90%以上的病例中所发现的体液介质是一种称为甲状旁腺激素相关多肽（PTHrP）的物质。其他有时被释放入血引起高血钙的体液物质包括α-转移生长因子（TGFα）、肿瘤坏死因子（TNF）、各种白细胞介素及细胞因子。

Q=什么是PTHrP?
A=PTHrP是一种与甲状旁腺激素（PTH）的前13个氨基酸序列同源的蛋白质。这两种物质都可与一种受体（PTH/PTHrP受体）结合，从而刺激骨的吸收及抑制肾脏钙的排泄。在乳汁和羊水中存在高浓度的PTHrP，但体内几乎每种组织都能产生；在妊娠期循环中PTHrP增加。它的生理性内分泌功能是使母亲骨骼和血流中的钙转移到正在发育的胎儿中及乳汁中。作为一种广泛的旁分泌因子，它调节许多组织的生长和发育，主要是骨骼和乳腺。

Q=在癌症患者中PTHrP如何引起离韩血症？
A=当某些恶性肿瘤发生反分化时，可产生大量的异常蛋白质如PTHrP。循环中的PTHrP水平升高，可刺激全身骨吸收，故血流中有过量的钙。PTHrP也作用于肾脏，抑制因为钙负荷的增加，而出现排泄。这种双重作用使血钙浓度增加。高钙血症引起多尿，而后者又导致脱水和肾功能损害，进一步减少了钙的排泄，形成恶性循环，最后导致危及生命的高钙血症。

Q=如何对HHM进行诊断？
A=对于任何一个已知患有癌症患者的高钙血症，都应当怀疑是否有HHM。然而有时血钙升高是潜在癌症的第一条线索。常规的实验室检查通常都能够发现高钙血症，它常与低白蛋白水平有关。诊断的关键是血清完整PTH水平降低。这个发现能可靠的排除甲状旁腺功能亢进（这是引起高钙血症的另一原因，其完整PTH水平位于正常上限或明显增高）。其血清PTHrP的水平几乎总是高的，但这个试验费用太高，故在大多数患者并不必要。如果一个患者符合这些诊断标准但并没发现肿瘤，那么应仔细寻找可能隐藏着的恶性肿瘤。

Q=哪种癌与局部骨溶解性高钙血症有关？
A=和LOH有关的癌主要有已发生骨转移的乳腺癌、多发性肌瘤、淋巴瘤，有时还有白血病。

Q=引起场部骨溶解性高钙血症的原因是什么？
A=当癌细胞在全身骨骼多个部位出现时，通常就会发生LOH。发病机理与恶性细胞产生的破骨刺激因子直接作用于骨表面有关。这些因子包括PTHrP，淋巴细胞毒素、白介素，转移生长因子，前列腺素和前列环素D。

Q=怎样诊断局部骨溶解性高钙血症？
A=当患者具有以上所述的任何一项高钙血症表现时，诊断就相当直接。此外，高钙血症患者常表现血清磷水平正常，白蛋白水平降低，磷酸钾水平升高。而且，关键的表现是血清完整PTH被抑制，表明以上异常表现并不是甲状旁腺功能亢进症引起。没发现恶性疾病的患者应进行全血细胞计数，血清和尿蛋白电泳及骨扫描检查，如果这些检查无明确结果，可进行骨髓活检。

Q=淋巴组织瘤通过其他机理引起高钙血症吗？
A=在淋巴组织瘤患者中，恶性细胞表达的1-α羟化酶活性增加，引起25-羟维生素D大量转化为1，25-双羟维生素D，从而加强了肠道钙的吸收，最后可能引起高钙血症，特别是由于脱水或原有肾功能受损引起钙排泄降低时。

Q=恶性高钙血症患者的预后情况怎样？
A=因为高钙血症一般都出现在疾病晚期，因此想完全治愈高钙血症是很困难的，在一项研究发现，已形成高钙血症患者平均存活期只有30d。但是高钙血症未形成前能够得到有效治疗，故高钙血症防治愈后良好。

Q=如何治疗恶性高钙血症？
A=在可能的情况下，治疗引起恶性高钙血症的原因是最好的长期治疗手段。但是，对有症状患者，会引起血清钙的迅速下降。几乎对所有患者，最初治疗措施是静脉补充生理盐水，加或不加袢利尿剂，以加强肾钙的排泄，同时抑制肾的重吸引，最有效选择药物是Pamidronate（第一天在几小时间隔时间内静脉注射60~90mg，每2w重复一次，以维持治疗）和etidronate（在几小时间隔时间内iv 7.5mg/d，连用4~7d，然后给予20mg/kg/d维持剂量）。一种效果较差，但起效迅速的选择药物是降钙素（100~200单位，一天两次皮下注射）加强的松（30~60mg/d）。顽固性高钙血症则用Plicamycin（25μg/kg静脉注射，如有必要，在48h后重复注射），硝酸镓（200mg/m2/d，连用5d），或血液透析。

SEC1=低钙血症

Q=低钙血症的定义是什么？
A=低钙血症是指血清钙浓度处于正常值8.5~10.5mg/dl（2.1~2.5mmol）以下，而不管钙结合血清白蛋白的校正作用。对低蛋白血症患者，钙浓度纠正方法是血清蛋白浓度比4.0mg/dl每低lg/dl，则钙浓度增加0.8mg/dl。血清钙的调节水平与血清钙生理活性部分-游离钙水平有关。

Q=血清游离钙正常水平是多少？
A=约50%血清钙与白蛋白、其他血浆蛋白和相关阴离子如枸椽酸盐、乳酸盐、硫酸盐等结合。其中40%与蛋白结合，10%~13%与阴离子结合。其余50%为非结合钙，构成浓度为1.0~1.15mmol/L的正常游离钙。

Q=除白蛋白外影响血清游离钙水平的因素有哪些？
A=血pH值影响游离钙水平，即酸中毒时钙与蛋白结合降低，碱中毒钙与蛋白结合增加。例如，过度通气中出现的呼吸性碱中毒，会引起血清游离钙水平降低，pH值变化0.1单位会引起游离钙变化04~0.05mmol/L。钙螯合剂如枸椽酸浓度的提高也能降低游离钙水平，肝素同样可降低游离钙水平。

Q=钙如何进行调节？
A=维持钙平衡的激素有三种：甲状旁腺激素（PTH），维生素D（VitD）和降钙素。PTH通过三种途径提高血清钙水平：|||（1）促进破骨细胞活性；|||（2）增加25-羟维生素D向1,25-二羟维生素D（钙化三醇）转化，从而促进小肠钙吸收；|||（3）促进肾对钙的重吸收。|||钙化三醇通过一系列途径产生，包括在紫外线作用皮肤中VitD（胆钙化醇）生成；肝内胆钙化醇转变为1,25-羟VitD；最后在肾内经羟化作用生成活性最强的1,25-二羟VitD。降钙素由甲状腺C细胞产生，可通过抑制破骨活性而降低血清钙水平。正常人中，激素间相互作用使血清钙水平维持在很窄的范围内。

Q=低钙血症的主要病因是什么？
A=考虑低钙血症病因时，必须同时考虑有关的血清白蛋白水平、PTH分泌状态和是否存在高磷酸盐血症。潜在引起低钙血症的多种病因与影响钙平衡的多器官和激素调节系统功能失调有关。首先，了解单个或多个系统衰竭所致的低钙血症。最先涉及的系统是甲状旁腺、骨、肾和肝。|||甲状旁腺功能减退症，PTH生成减少。低镁血症，PTH释放减少。假性甲状旁腺功能减退症，靶器官对PTH反应缺陷。肝脏疾病，白蛋白生成减少；25-羟VitD生成减少；促进25-羟VitD代谢的药物。肾脏病：肾钙渗漏；1,25-羟VitD生成减少；PO4淸除减少引起的血淸磷酸盐（PO4）水平升高，促进钙淸除的药物。骨病：抑制骨重吸收的药物；因甲状旁腺功能亢进或甲亢恢复引起的“骨饥饿综合征”。磷负荷：内源性：肿瘤消散综合征、溶血、横纹肌溶解。其他疾患：外源性：含磷灌肠剂和缓泻剂。胰腺炎：胰腺钙沉积。毒性休克综合征。其他重要疾病：PTH生成减少。
C=答案包含表格：第154页，第5题

Q=临床鉴别低钙血症病因的实验室检查有哪些？
A=在评价不同的患者时，许多病因可通过病史和体格检查排除。下表概括了帮助诊断的实验室检查：低钙血症实验室评价的鉴别诊断：甲状旁腺功能减退症：↓，↑，↓，正常，↓。假性甲状旁腺功能减退症：↓，↑，↑，正常，↓或正常。肝脏疾病：↓，↓，↑，↓，↓或正常。肾脏疾病：↓，↑，↑，正常，↓或正常。
C=答案包含表格：第154页，第6题

Q=低钙血症的神经、精神症状是什么？
A=低钙血症可表现出麻木感、针刺感、肌肉痛性痉挛和肌纤维自发性收缩等神经性症状，以及躁动、妄想、抑郁等精神性症状，有时可能发生器质性脑病综合征，也有低钙血症引起智力低下的报道。有的患者可能由于起病缓慢，机体不会意识到这些症状，只有他们的感觉功能因治疗获得改善后，才会意识到那些异常症状。神经症状可进一步发展到抽搐、癫痫发作。癫痫发作是由于引发癫痫的阈值降低，被认为是“脑性抽搐”，而不是真的癫痫发作。|||Chvostek征和Trousseau征可帮助诊断低钙血症。Chvostek征是敲击面部颧弓所诱发的面肌抽动。Trousseau征是上臂缚血压带3min引起的前臂痉挛。了解4%~25%正常人具有阳性反应是重要的。|||基底区小血管可发生基底神经节钙化，从而引起锥体外束征，但通常不表现症状。值得注意的是，常规脑部CT扫描可发现0.7%患者显示基底神经节钙化。

Q=低钙血症中，脑性抽搐与真正癫痫发作有什么不同？
A=脑性抽搐是泛发性抽搐，没有意识丧失、舌头咬伤、二便失禁和发作时的神志模糊症状。抗惊厥药可减轻其症状，但如上所述，它们亦可能使低钙血症加重。

Q=低钙血症如何影响心脏功能？
A=钙与心肌自律性有关，肌肉收缩也需要钙。所以低钙血症会引起心律失常、心肌收缩力减弱。发生低钙血症时，加强心肌收缩力的强心药，尤其是作用机制与钙有关的强心药作用下降，β-抑制剂和钙通道阻制剂能够降低钙进入细胞的能力，从而加重心衰。低血清钙时Q-T间期延长，钙水平与Q波到T波高峰之间的间期关系最为密切，但这种关系是不恒定的。

Q=低钙血症有哪些潜在眼部表现？
A=在亚急性和慢性低钙血症时会发生视乳头水肿。但大多数情况下患者不表现症状。随着血钙水平的恢复，通常会发生乳头水肿的逆转。如果血钙已经恢复正常，而患者仍具有症状或乳头水肿，就必须排除脑肿瘤和良性颅内高压。低血钙患者偶会发生单侧视力丧失的视神经炎。长期低钙血症患者也可能发生晶体白内障，但一旦低钙血症得到纠正后白内障通常不会继续增大。

Q=低钙血症有时与哪些自身免疫性疾病有关？
A=甲状旁腺功能减退症可能由甲状旁腺自身免疫性破坏引起。甲状旁腺功能减退症与肾上腺、性腺、甲状腺功能衰竭，及斑秃、白斑、慢性粘膜念珠菌感染有关。由于特异性抗体与上述器官有关，所以肾上腺、性腺和甲状腺功能衰竭被归类为I型自身免疫性多腺体综合征。

Q=在重症监护情况下常可发生低钙血症，潜在病因是什么？
A=70%~90%的重症监护患者可发现低血清总钙水平，这是由多种因素引起的。其中低白蛋白血症是一个主要原因，此外，给予的阴离子负荷（即枸椽酸、乳酸、草酸、碳酸氢盐、磷酸盐、乙二胺四乙酸[EDTA]和造影剂）与钙结合，使游离钙水平降低。如上所述，甲状旁腺功能衰竭和VitD合成减少也起一定作用。疾病状态和营养不良也常有助于低钙血症的发生。快速输入枸椽酸盐离子剂进行保护和抗凝治疗可能使游离钙水平暂时下降14%~40%。

Q=肿瘤患者也常发生低钙血症。引起这类患者低钙血症的原因是什么？
A=伴高磷酸盐血症的肿瘤消退综合征与低钙血症有关，因血管和组织内形成钙磷复合物。|||多种化疗药物，如长春新碱/强的松龙-16（VP-16），及抗生素如二性霉素B和氨基糖甙类，都会引起低镁血症，从而引起低钙血症。因为低镁血症降低了PTH分泌，促进骨骼组织对PTH抵抗，使钙的稳态受损。|||甲状腺手术和颈部放疗引起暂时或永久性甲状旁腺功能减退症。|||甲状腺髓样癌和嗜铬细胞瘤分泌降钙素，可引起低钙血症，但很少出现。

Q=哪些药物引起低钙血症？
A=苯巴比妥、二苯羟胺、导眠能可促进肝25-羟VitD的代谢，导致低钙血症。氨基糖甙类、利尿剂（速尿）、化疗药可促进肾排镁；缓泻剂或灌肠剂可导致大量磷负荷也与低钙血症发生有关。

Q=评价体内VitD贮存总量最好的VitD代谢产物是25-羟VitD还是1,25-双羟VitD?
A=血清25-羟VitD的水平能较好反映体内总VitD贮存，因为它转化为1,25-双羟VitD的过程受到严格控制。尽管发生明显的VitD缺乏，血清1,25-双羟VitD水平也保持不变。

Q=如何治疗低耗血症？
A=无症状性低钙血症可口服钙剂和VitD衍生物补充钙，以维持血清钙水平在7.5~8.5mg/dl之间。当血清钙水平急剧下降，患者出现症状时，应给予静脉补充钙。补充的钙剂量取决于所给制剂的基本钙含量。当发生急性低钙血症时，按0.5~2.0mg/kg/h速度静脉输入约90mg基本钙。|||常用制剂含钙元素量：枸椽酸钙citracal，950mg，200mg；乙酸钙phosfo：667mg1，69mg；碳酸钙：Turns：500mg，200mg；Tums EX：750mg，300mg；Oscal：625mg，250mg；Oscal 500：1250mg，500mg；Calcium 600：1500mg，600mg；Titralac（混悬剂）：1000mg/5ml，400mg。|||氯化钙：10%溶液2.5ml，90mg；葡萄糖酸钙：10%溶液10ml，90mg；—：22%溶液5ml，90mg。
C=答案包含表格：第158页，第16题

Q=甲状旁腺功能减退症的治疗与其他原因所致的低钙血症的治疗有何不同？
A=PTH水平下降导致25-羟VitD向1,25-双羟VitD转化减少，从而使小肠钙吸收减少。为了克服这种缺陷，必须给予患者大剂量的VitD（50000~100000单位/d）或给予生理剂量的1,25-双羟VitD（钙化三醇，0.25~0.50mg/d）。

SEC1=肾结石
Q=高钙尿症、肾石、肾结石、肾石病、尿石病、肾结石病和肾钙化病的定义
A=高钙尿症是指男性尿钙排出量大于300mg/d，女性尿钙排出量大于250mg/d，更精确的定义是指两性中尿钙排出量大于4mg/kg理想体重/d。肾石，肾结石，肾石病，尿石病和肾结石病是同名术语，指的是结石在泌尿集合系统形成和运动的临床综合征。肾结石是指在肾集合系统里形成异常坚硬的不溶性物质。肾钙化病是指钙盐在肾实质的沉积。

Q=哪些人易患肾结石？
A=美国人中2%~4%有发生一个肾结石的危险，其中50%~60%的人于5~10年内反复。结石好发于18~45岁，男性更常见，为女性的2~3倍。然而，近几年男女之间的差距正在缩小，女性肾结石发病增长原因尚不清楚，可能与饮食的变化（钙和蛋白质摄入量增加）、运动（脱水）或其他原因有关。如常染色体显性遗传性多囊肾和髓质海绵肾患者一样，有家族史的患者发病危险性较高。其他如尿量小于2L/d、钠摄入大于2gm/d、高钙尿症、高草酸尿症、高尿酸尿症、低柠檬酸尿症、低镁尿症和高蛋白摄入者危险性也较高。

Q=肾结石的成分是什么？各种肾结石所占的比例如何？
A=肾结石主要有六种：草酸钙和磷酸钙混合结石（41%），草酸钙结石（27%），磷酸钙结石（7%），鸟粪石（磷酸镁铵）（15%），尿酸结石（7%）和胱氨酸结石（2%）。罕见情况下，肾结石可由黄嘌呤形成。通过外延附生作用，氨苯喋啶和尿酸可以做为草酸钙结石的成分。
C=答案包含图片：第160页，第3题

Q=肾石病的主要病因是什么？
A=肾石病最常见的病因是各种类型的特发性高尿钙症：吸收性高尿钙症I型、II型和III型（肾磷漏出过多）和肾性高尿钙症。其他病因包括原发性甲状旁腺功能亢进症、高草酸钙肾石病、高尿酸钙肾石病、低柠檬酸钙肾石病、低尿镁钙肾石病、感染性结石、痛风素质和胱氨酸尿。特发性肾石病的患者占结石患者的10%~20%，常规检查未能发现有明确病因存在。

Q=什么情况与肾结石病和高尿钙有关？
A=含钙结石占所有肾结石的70%~80%，约40%~50%的钙石形成者有高尿钙症。这类病人（40%）的大多数有特发性高尿钙；约5%有原发性甲状旁腺功能亢进症，3%有肾小管性酸中毒。高尿钙症的其他原因包括VitD摄入过多、钙和碱摄入过多、类肉瘤病、库欣综合征、甲亢、Paget病和活动减少。

Q=尿钙正常的钙性肾石病最重要病因是什么？
A=尿钙正常的钙性肾石病最重要和最常见的原因是低柠檬酸盐尿（50%）、高尿酸尿（25%）、高草酸尿（10%）和尿流不畅（5%）。

Q=肾结石的形成过程是怎样的？
A=最初，尿液中溶解性低的盐类和酸类发生结晶或沉淀。当最初的晶体和泌尿系基质离子形成稳定网架并不断生长和扩大，然后形成结石的核。晶体足够大时，将陷于泌尿系集合系统较窄的部位，这样的晶体就可以作为一个中心，进一步生长、发展为结石。结石通常发生于肾乳头，形成后可以脱落，向远端移动，引起梗阻。常见梗阻部位有输尿管盆腔连接部位、输尿管中段和输尿管膀胱连接部位。

Q=影响肾结石形成的病理生理因素有哪些？
A=若不存在结石形成前体、抑制物或促进物的质或量的失衡，结石就不会形成。遗传性或获得性缺陷会引起这类失衡。结石形成最主要的致病因素包括结石前体的过饱和、适宜的生理化学条件、结石形成抑制物的缺乏和结石形成促进物质的过量。结晶形成的驱动力为矿物质前体如草酸钙等的过饱和。最近研究表明，草酸钙结晶与肾小管上皮细胞刷状缘含唾液酸的阴性糖蛋白结合，促使他们被小管滞留，从而进一步生长。已知的结石形成抑制物包括柠檬酸、肾钙素（nephrocalcin）、氨基葡聚糖和uropontin，这些物质都能抑制上皮细胞对草酸钙结晶的粘附和内在化。这可能是抑制物抑制结石形成的原因之一。|||其他增加结石形成的因素包括尿流不畅（髓性海绵肾）、尿流减少（梗阻）、尿氨过多（感染）、脱水（尿液浓缩）和尿酸度增加（肾小管性酸中毒）。肾小管性酸中毒通过引起高尿钙、低柠檬酸盐尿和減性尿促进结石形成。

Q=肾结石主要化学前体物质是什么？
A=相对高浓度的盐和酸类溶质是结晶和结石形成的主要决定因素。草酸钙最常见，它在正常尿液中达到过饱和时，浓度可比其溶解度高4~5倍。其他前体包括磷酸钙（羟磷灰石）和一水磷酸钙（透钙磷石）。尿酸、胱氨酸、鸟粪石（磷酸镁铵）和粘蛋白为不饱和的结石前体。药物，如抗坏血酸（转化成草酸盐）和氨苯喋啶（结石形成基质）也促进肾结石的形成。

Q=列举肾结石形成的主要抑制物，并阐明其作用机理是什么？
A=抑制物包括尿柠檬酸盐、焦磷酸盐、肾钙素、镁、氨基葡聚糖、Tamm-Horsfall蛋白和uropontin。多数抑制物与晶体前体结合，从而增加其可溶性，减少析出、成核、晶体生长或发展。抑制物也与结石前体矿物质如草酸钙竞争结合上皮细胞刷状缘。因而，前体就不易做为结石新成的中心。

Q=什么是肾钙素？它在肾石形成中起什么作用？
A=肾钙素是一种带负电蛋白，由近端肾小管和Henle袢产生。它的正常功能为抑制结石形成过程中的成核、晶体生长和发展。然而，从许多结石形成者中分离出来的肾钙素有结构和功能的缺陷，在许多钙石基质中也可见到肾钙素。因而，在结石形成中肾钙素可能起着双重作用。正常时，它做为结石形成的抑制物，不正常时，可能通过与钙的结合与促进结晶中心形成，从而起促进物的作用。

Q=肾石形成促进物有哪些？
A=对肾石形成促进物的了解较少。但是，现被认为主要的促进物为泌尿系粘蛋白和氨基葡聚糖。在某些情况下，促进物能够促进肾结石的形成。

Q=血清钙的基本决定因素有哪些？
A=血清中，40%的钙与蛋白质结合，10%为形成复合物，50%是离子型。血钙的三个来源为肠吸收、骨重吸收和肾重吸收。肠钙吸收量占摄入量的15%~70%；肾重吸收钙量占肾小球滤过量的95%~99.5%。骨来源的总钙量取决于肠和肾对钙吸收功能的变化。正常生理条件下，从骨中进出的钙量相同。甲状旁腺素（PTH）和VitD控制着正常情况下骨、胃肠道和肾对钙的处理。下图总结了正常的钙平衡。
C=答案包含图片：第163页，第13题

Q=肾脏如何调节机体钙的平衡？
A=血淸中离子钙和复合物形式的钙是可滤过的。因此约有60%血钙可被肾小球滤过。肾脏重吸收滤过钙的97%~98%。在整个肾单位中，钙重吸收是被动过程。近曲小管（PCT）重吸收60%，Henle袢重吸收30%，而远端肾单位约重吸收10%。在近曲小管，钙是与水和其他溶质一起被动重吸收的；在Henle袢和远端肾单位，钙的被动重吸收取决于钠（Na）和钾（K）主动转运形成的电化学梯度，这种电化学梯度有利于钙的吸收。在Henle袢由于K+重新被排泌到腔内，被动的Na-K-2C1转运产生一个正电势差，促进钙的转运。因此，速尿通过抑制Na-K-2Cl转运而抑制钙的转运，从而增加尿钙含量。而在另一面，噻嗪类药物抑制远曲小管对钠的转运，使DCP细胞内负电势增高，从而促进钙进入细胞（重吸收）。PTH也可能通过增强钙通道的活性，而干扰远端肾单位对钠的吸收，但却增强钙的吸收。

Q=正常时每天钙的滤过量和排泄量是怎样的？
A=正常血钙为10mg/dl，肾脏滤过的复合物型和游离钙占血淸钙的60%（10mg/dl中的6mg/dl）。正常肾小球滤过率（GFR）为120ml/min，因而，钙滤过量应为6mg/100ml×120ml/min×1440min/d=10368mg/d。因为肾重吸收了滤过钙的98%，仅有2%被排出，因此，正常肾脏每天排出约200mg的钙。计算方法如下：|||10,368mg/d×0.02=207mg/d|||若排出量增加到5%，那么尿钙增加到500mg/d。

Q=血钙和膳食钠对高钙尿症的影响如何？
A=正常钙平衡机制是通过增加尿钙排出来防止高钙血症。因而，血钙的任何一种非肾性升高会引起钙滤过量和尿钙的增多。流向Henle袢和远端小管的钠增多也能增加尿钙。正常人Na+排出量每增加100mmol/d(100mEq/d)，尿钙排出增加约lmmol/d（40mg/d）。因此，Ca2+/Na+排泄比大约为40mg/100mEq。在高钙尿结石形成者，Ca2+/Na+排泄比增加到2mmol/100mmol或80mg/100mEq。膳食钠摄入与尿钠排出相等，处于一个稳定状态。因而，膳食钠增加100mEq（2300mg）将使尿钙增加80mg。膳食钠增加导致容量扩张、GFR增高，近端小管钠、钙、水重吸收减少并且向远端小管的流量增加，排泌也增加。向远端小管的流量增加也干扰Henle袢对钙的重吸收。因此，限制钠摄入对减少尿钙起重要作用。

Q=特发性高钙尿症（IH）的病因和病理生理机制是什么？
A=IH是一种特发性疾病，与尿钙排泄量的增加有关，后者主要由两种病理生理机制中的一种引起：肠对钙的高吸收（吸收性高钙尿症）或肾小管对钙重吸收的减少（肾性高钙尿症或肾漏）。吸收性高钙尿症（AH）的原因可能有：引起高吸收状态的原发性胃肠道畸形（罕见）、胃肠道对钙化三醇反应性增高或血淸钙化三醇增高。吸收性高钙尿症I型和II型与依次发生的下列改变有关：胃肠道钙吸收增加、血钙增高、钙滤过增加、PTH水平相对下降、肾钙重吸收减少和尿钙排出增多。AH I和II型为常染色体显性遗传病，见于30%~50%钙石形成者。另外一种类型——吸收性高钙尿症III型，由钙化三醇水平增高所致，而钙化三醇水平增高则由肾漏磷诱发的一系列改变引起：肾漏磷、尿磷丢失、血磷下降、肾钙化三醇生成增多、胃肠道钙重吸收增多、血钙升高和高钙尿症。吸收性高钙尿III型少见，口服磷酸盐治疗有效。|||肾性高钙尿症的原因为钙小管重吸收钙功能受损，引起原发性肾漏钙所致：尿钙丢失增多、血钙降低、PTH增加、钙化三醇增加、骨吸收增加和胃肠道对钙的吸收增多。本节问题28将对不同形式的特发性高钙尿进行鉴别诊断。

Q=什么原因引起高草酸尿症？为什么在肾石病中有重要的意义？
A=正常时，尿草酸的14%来自膳食。其余的来自乙醛酸盐和抗坏血酸的代谢。遗传性高草酸尿症是由乙醛酸盐氧化生成草酸增多的一种罕见的常染色体隐性遗传病。然而，由小肠切除、旁路或炎症引起的肠性高草酸尿症在临床上更为重要。|||小肠疾病引起胆盐和脂肪吸收不良，由此引起小肠胆盐浓度升高，损伤空肠粘膜，增加其通透性和草酸的吸收。增多的脂肪酸带负电荷，能与钙和镁结合。正常情况下胃肠道内的游离钙和镁与草酸结合从而限制其吸收。然而钙镁为脂肪酸所结合时，就不能再与草酸结合成复合物，使更多的游离草酸被肠吸收，净效应是草酸吸收增多和高草酸尿症。|||低钙饮食提供更少的钙供草酸结合，也可能因同样原因引起钙石发病率的增高。过量草酸盐膳食也导致高草酸尿症。尽管服用乙烯乙二醇和甲氧氟烷麻醉增加尿草酸结晶的排出，但未证实与草酸钙结石之间有联系。因为高草酸尿比钙致草酸钙过饱和的作用更强，它对草酸钙结石的形成是一种强有力的刺激因素。正常尿草酸盐小于45mg/d。

Q=高尿酸尿对肾结石形成的作用如何？
A=约25%的具有痛风症状的病人有尿酸结石。尿液中过量的尿酸（大于600mg/d）使尿液过饱和、结晶、形成尿酸结石。然而，大多数尿酸结石病人并没有痛风、高尿酸血症或高尿酸尿症。所有病人尿pH值小于5.5，这能够促进尿酸结石的形成。|||近25%的钙石病人有高尿酸尿症。尿酸结晶可形成一个利于磷酸钙和草酸钙沉积的中心或干扰抑制物的作用，促进钙石形成。此病被称为高尿酸钙肾石病，特征为血钙正常、尿中尿酸大于600mg/d，尿pH大于5.5和反复发作的钙性结石。

Q=尿pH与肾结石的关系是什么？
A=由于尿酸的pKa为5.5，酸性尿使平衡移动以致于尿酸浓度比尿酸钠浓度高。尿酸和尿酸钠的Henderson-Hasselbalch方程式阐明了这种平衡，公式如下：pH=5.5+log（尿酸盐/尿酸）|||尿液pH为6.5时，它比尿酸的pKa高出1.0个pH单位。在这种pH的尿液中，只有10%以尿酸形成存在，约90%以尿酸钠形式存在。因为尿酸的可溶性比尿酸盐差100倍，尿酸结石在酸性尿中更容易形成。这平衡很重要，以致尿酸结石实质上不会形成，除非尿pH小于5.5。胱氨酸结石易在酸性尿中形成，磷酸钙结石易在碱性尿中形成，而草酸钙结石则在两种尿中都可形成。

Q=什么情况导致尿液柠檬酸盐水平低下？
A=低柠檬酸盐尿症病人排出的柠檬酸盐小于320mg/d。特发性低柠檬酸盐尿症发生于5%的钙石病人，而继发性低柠檬酸盐尿症发生于30%的钙石病人。柠檬酸盐尿被肾小球自由滤过，75%被PCT重吸收。分泌的柠檬酸盐量很少。大多数低柠檬酸尿症的继发性病因是通过增加近端肾小管对柠檬酸的重吸收而减少尿柠檬酸盐。继发性病因包括脱水、代谢性酸中毒、低钾血症、噻嗪类利尿剂、碳酸酐酶抑制剂、镁耗竭、肾小管性酸中毒和腹泻。腹泻也引起柠檬酸盐和镁从胃肠道直接丢失。

Q=食物在肾结石形成中起着什么作用？
A=美国人膳食中的高动物蛋白摄入（1~1.5g/kg/d）可增加尿中的硫酸盐和尿酸。高浓度硫酸盐产生的负荷，降低了尿pH和柠檬酸盐的排出。因此，增多的硫酸盐和尿酸在草酸钙结石和尿酸结石形成中可做为辅因子。如本节问题16中所讨论的那样，高钠摄入可以增加尿钙排出。高钙摄入，做为骨质疏松症被推荐的防治方法，会导致高钙尿，至少也会导致尿钙浓度增高。然而，低钙摄入减少胃肠道内草酸与其结合，增加了草酸的吸收和尿草酸盐含量。膳食中高草酸增加草酸钙在尿液中的结晶。下表列出富含草酸食物，参考文献中有更详细的资料。|||高草酸食物：水果：大黄（Rhubarb）；木莓（Raspberries）；紫黑浆果（Blueberries）；黑莓（Blackberries）；醋粟；草莓；鸡尾果；柑橘；紫葡萄；柠檬。蔬菜：Leafy dark greens；菠菜；绿芥菜；绿甘蓝；黄瓜；绿豆；甜菜；马铃薯；南瓜；芹菜。其他：烤咖啡；Ovaltine；茶叶；可可；巧克力；干果；花生；麦芽；炒豆（Baked beans）；豆腐。
C=答案包含表格：第168页，第22题

Q=肾结石有哪些症状和体征？
A=肾结石常无症状，在放射学检查时无意中被发现。也可表现为后胁部的钝痛。然而，肾结石的典型症状是间歇性的剧痛，开始于后腰部，向前下方放射到腹部、腹股沟、会阴和大腿中部。恶心、呕吐、出汗和虚脱等症状也可发生。剧痛持续几个小时，随后呈现胁腹钝痛。有肾区绞痛的患者表现为出严重病容，躁动，为减轻疼痛可能辗转不安。也可有发热、寒战和血尿。体格检查发现有患侧腰部触痛和肌肉紧张。深度触诊加重患者的不适，但没有反跳痛。尿路感染可能存在。如果有梗阻，通常为单侧，通常缺乏肾功能衰竭的临床证据。

Q=肾结石病的一般诊断方法有哪些？
A=现病史、既往史和家族史对诊断提供重要的线索。需要注意确认患者和家族中结石病的既往病史。药物史包括氨苯喋啶和VitA、C和D的使用。饮食情况包括液体和钙、盐、草酸、尿酸和蛋白质等的摄入过多。体格检查除了如本节问题23所列出的急性情况外，一般没有帮助。尿液分析应强调pH、血尿、脓尿、菌尿和晶体尿。酸性尿提示尿酸或胱氨酸结石。反复感染和碱性尿提示鸟粪石结石。肾、输尿管和膀胱的放射学成像、静脉肾盂造影（IVP）、CT扫描和超声检查也很有价值（见本节问题27>。在结石急性发作期间，滤过患者所有的尿液，把通过的结石给留出来。确诊的唯一方法是结石的晶体图像分析。|||如果这是患者第一次结石病，没有持续疼痛，结石小于5mm，可以密切随访几个月，如本节问题31所述，90%的肾结石患者的结石小于5mm的可自行排出。若患者有持续症状、结石大于1cm或有较明显的阻塞症状，应请教泌尿学专家并进行更详细的检查。1cm的结石不大可能自行排出。根据年龄和病史的不同，有镜下和肉眼血尿的患者除了行IVP检查外，还应做泌尿科的咨询和膀胱镜。下面的问题涉及其他实验室和放射学影像检查的特殊问题。

Q=肾结石病人尿液分析有什么临床意义？
A=大多数结石患者有肉眼或镜下血尿。尿液分析的其他各项通常是正常。新鲜尿液中通常没有晶体，因此，温暖的新鲜尿液镜下检查发现晶体提示诊断。然而，大多数尿液标本在检查前已冷却，而结晶体在正常尿液存放过长或冷却时也可形成。因此，多数结晶体尿对临床的意义不大，但胱氨酸结晶是一个例外情况，它能够提示胱氨酸尿症的诊断。长时间的酸性尿（pH值在5.5~5.0之下）提示尿酸或胱氨酸结石。除非尿pH为酸性，否则尿酸性肾结石不会形成。持续减性尿（pH在7.5~8以上）和反复的泌尿道感染高度提示鸟粪石结石。鸟粪石结石只有在尿液是減性的条件下才会形成。患者可应用硝嗪试纸帮助监测对治疗的反应。然而，用pH计精确地测定尿pH对诊断很重要，为了精确测定，患者应将尿液收集在一个冷冻容器中，将它密封，并放在冰上。尿pH应在24h内用pH计来测定。

Q=肾结患者的尿液结晶体有什么特征？
A=一水草酸钙结晶体可呈哑铃型、针型或卵圆型，后者很像红细胞。二水草酸钙结晶体呈锥型，外表似信封。磷酸钙结晶体太小，标准光学显微镜不能分辨，看起来像不定形的沉渣样物质。尿酸结晶通常也像不定形的沉渣样物质，然而，它有特征性的黄棕色。较少见的二水尿酸结晶体呈菱形或六边形的钴石。所有这些结晶都可在正常尿液中出现，它们的存在对疾病无诊断意义。然而，胱氨酸结晶体的存在通常意味着胱氨酸尿症。胱氨酸结晶呈现扁平的六角形，很像苯环，与苯环不同的是胱氨酸结晶体的边可相等或不等。鸟粪石（磷酸镁铵）结晶体呈矩形棱柱，像棺盖。

Q=放射线成像检查对肾结石息者有何意义？
A=每一个结石患者都应该行肾、输尿管和膀胱的放射线成像检查（KUB）。KUB能显示钙石但不能区别其类型。断层或数字增强KUB对肾结石定位效果更佳，更有助于辨别结石。草酸钙结石通常小而致密，圆形。胱氨酸结石为较模糊，密度低，蜡样。鸟粪石结石不规则而致密。尿酸结石可被放射线穿透，在KUB上不能显示。|||在所有未排石的有症状患者、已排石但持续有症状或血尿的患者、或KUB发现多发性结石患者都应该行IVP。IVP能定位泌尿道结石，显示梗阻程度和肾功能。妊娠期若需要，限制性（limited）IVP（KUB+使用造影剂10rnin后放射成像）是合适的。IVP检查发现能够透过放射性的梗阻提示尿酸结石。在进行IVP之前应确定患者血淸肌酐正常和对造影剂无过敏反应。|||超声不能确定小结石的解剖定位。然而，因为它能给出大结石的大小和位置，对肾结石病通常有帮助，所以是诊断尿路阻塞性疾病的敏感方法，并为监测新结石的发展或大小的变化提供了一种非损伤性的检查方法。|||不用造影剂的CT扫描是当前最敏感定位肾结石的方法。为除外泌尿上皮恶性肿瘤通常需要进行该项检查。|||MRI在肾石病早期应用，对结石的定位和阻塞程度的评价更为精确。

Q=特发性高钙尿症各类型的特点是什么？
A=特发性高钙尿症包括四种原发综合征，吸收性高钙尿症（AH I型，II型和III型）和肾性高钙尿症（RH），他们具有以下特点：特发性高钙尿：血淸钙：正常，正常，正常，正常。血淸磷：正常，正常，↓，正常。血淸游离甲状旁腺激素：正常，正常，正常，↑。24h尿钙（1g钙膳食）：↑，↑，↑，↑。尿钙/肌酐（1g钙负荷）：↑，↑，↑，↑。24h尿钙（400mg钙膳食）：↑，正常，↑，↑。空腹尿钙（mg/dl肾小球过滤）：正常，正常，↑，↑。|||AH-III血磷低，是因为原发肾磷漏。完整型PTH在RH中升高，这是因为肾小管钙重吸收减少的原发性缺陷，引起相对低钙血症并刺激PTH分泌之故。所有病人1g钙膳食后24h尿钙排泄量和1g钙负荷之后尿钙/肌酐比值都是升高的。AH-II型限制性钙膳食（400mg/d）后24h尿钙恢复正常，因为其吸收超过量并不严重；而AH-I、AH-III和RH患者限制钙饮食后24h尿钙排泄量仍是高的，其中AH-I患者是因为钙的显著高吸收，AH-III是因为低磷酸盐血症减少了肾小管对钙的重吸收，而RH患者是因为肾小管重吸收功能下降的原发性缺陷。|||低血磷是指摄入800mg/d磷时血磷小于2.5mg/dl。24h尿钙排泄量升高指排泄量大于4mg/kg理想体重。正常摄入钙400mg/d时，24h尿钙小于200mg/d。正常空腹尿钙小于0.11mg/100ml GFR。正常口服1g钙后尿Ca/Cr小于0.20。上述检查偶尔在同一病人不一样，在不同类型之间有重叠，但不影响最初治疗。因此，很多临床工作者不鉴别特发性高钙尿的不同类型。然而，复杂的结石病可能需要所有上述检查。
C=答案包含表格：第171页，第28题

Q=什么治疗方法可用于治疗各种结石形成情况？
A=肾结石口服药物治疗：AH-I：氢氯噻嗪，25~50mg 2次/d；柠檬酸钾，10~30mEq3次/d；磷酸纤维素钠，5g 1~3次/d，与饭同服；葡萄糖酸镁，1~1.5g 2次/d或酌情；AH-III，氢氯噻嗪，25~50mg 2次/d。肾磷漏：中性磷酸钠，500mg 3次/d；肾性高钙尿症：氢氯噻嗪，25~50mg 2次/d。低柠檬酸尿症：柠檬酸钾，10~30mEq 3次/d。高尿酸尿症：柠檬酸钾，10~30mEq 3次/d；异嘌呤醇：200~600mg/d。肠型高草酸尿症：柠檬酸钾，10~30mEq 3次/d；葡萄糖酸镁，1~1.5g 2次/d或酌情；柠檬酸钙，950mg 4次/d；碳酸钙，200~500mg 4次/d；胆苯烯胺，4g 3次/d；维生素B6，100mg/d。胱胺酸尿：柠檬酸钾，10~30mEq 3次/d；α-巯丙酰甘胺酸，250~500mg 4次/d；D-青霉胺，250~500mg 4次/d；维生素B6，50mg/d。鸟粪石结石：乙酰羟酸，250mg 2~4次/d。|||剂量并不是绝对不变的，为估计范围。每一种药应根据患者耐受性予以调整。应使用能够达到预期效果并避免副作用发生的最小剂量。除适当饮食和液体摄入外，还一直要予药物治疗。较小剂量柠檬酸钾，3次/d，可很好耐受；而2次/d的剂量可改善顺应性；柠檬酸钾常用来纠正噻嗪引起的低钾血症和低柠檬酸尿症。参见本节问题34的讨论。
C=答案包含表格：第173页，第29题

Q=适用于所有结石患者的治疗方法是什么？
A=增加水摄入量使尿量大于2L/d；限制膳食钠至2g/d；限制蛋白至0.8~1g/kg理想体重/d；减少动物蛋白摄入；避免摄入过量的钙和草酸。

SEC2=讨论
Q=哪些肾结石患者需进行全面代谢评价？
A=代谢活跃的结石会增大、复发，且是多发性的，常伴有砂粒样结石排出。结石代谢活跃患者，怀疑胱氨酸、尿酸或鸟粪石结石患者，及有结石病症状而须长期药物治疗患者需进行全面代谢评价。30%初发结石患者和50%以上复发结石患者中代谢活跃的结石会复发，所以这类患者需药物治疗。肾石病最常用治疗药物为噻嗪类利尿剂和枸椽酸钾（见本节问题29），因为这类药物对大多数患者有效，一些医生就凭经验应用这类药物中的一两种，但是，肾结石病治疗是长期性的。噻嗪类会引起低钠血症、低钾血症、低枸椽酸盐尿、脱水、高尿酸血症、痛风、高糖血症和过敏反应。此外，患者可能伴有易被忽视的联合缺陷性疾病，如果一项代谢检查都没做的情况就进行治疗会使事情变得更加复杂。最后，枸椽酸钾价格高。由于这些原因，所以在对结石患者进行长期治疗前都应进行基本的检查。通过检查发现刺激结石形成的几种缺陷，从而增强治疗的选择性。

Q=肾石病首先的检查方法是什么？
A=初发肾结石患者只需进行有限检查，如果还没做过，应建议留取排出的任何结石用来分析。进行病史采集和体格检查时应密切注意发生肾石病的危险因素，包括液体摄入过少，VitC、D和A摄入过多，膳食中草酸盐过多，慢性腹泻史，炎症性肠炎和本节问题24中列出的其他因素。如果询问患者病史和进行体格检查中没有发现明显危险因素，那么需进行一定检查，包括血清钠、钾、氯、二氧化碳、血硝基脲、肌酐、糖、钙、磷、白蛋白、镁和尿酸等生化检测。此外，还需进行尿液分析、KUB和基本的超声检查，并重复血钙检测。如果尿液分析发现pH升高，应进行尿培养。要考虑在某一时间测定尿钙/肌酐比值。根据症状，每6~12个月应重复一次肾脏超声检查，并参照本节问题30中所列方法进行治疗。|||如果患者结石代谢活跃；症状出现复发；病史、体格检查，或实验室结果提示可能的病因学基础（如：高尿酸血症、胱氨酸尿），应在病因学指导下进行全面检查。对这类患者所进行的其他检查包括重复血生化检测，测24h尿肌酐、尿钠、钙、磷、镁、草酸盐、枸椽酸盐和尿酸。一些实验室测定草酸盐和枸椽酸盐需酸化尿液，测定尿酸需减化尿液。这样就需要三份24h尿液样本。而目前先进的方法仅用一个样本就能对各种因子进行准确测定。应劝说实验室负责人采用这种既省时又省钱的方法。如果结果符合临床表现，则可根据检测结果实施治疗。由于膳食和其他因素使检测结果发生变化，大多数专家建议，开始长期治疗前至少应作两份24h尿液样本测定。

Q=如何进一步评价混合性肾结石患者？
A=进一步试验取决于结石病的严重程度和对最初治疗的反应。如果还没有进行过结石分析，应尽量先作此分析。如患者对最初治疗没有反应，而且结石病的病因仍不清楚，应重复基本检测，并测定血淸完整PTH和1,25-双羟VitD。对结石复发患者，应进一步进行下列试验。经过整夜的禁食（禁蒸馏水外的任何东西）后检测血清钙、肌酐和2h尿钙和尿肌酐排出量。随后进行口服1g钙元素4h后尿液钙和肌酐检测。这些测定中，空腹尿钙可计算为mg/dlGFR（正常等于或小于0.01），钙吸收可通过尿计算Ca/Cr比值（正常等于或小于0.20）来评价。参见下列公式。这些测定可能对鉴别高钙尿病因有用（参见本节问题28）。|||空腹尿钙（mg/dl GFR）=UCa（mg）×PCa（mg/dl）/UCr（mg/dl）|||钙负荷后尿Ca/Cr比值= UCa（mg）/ UCr（mg）|||在禁食和钙负荷试验前一周，每天给予含400mg钙、100mEq钠，50mg草酸盐及2~3L水。一种简便提供1g易吸收成分的钙元素负荷的方法每天提供1.5盎司葡萄糖酸钙液体（115mg钙元素/5ml），计算如下：|||1000mg×5ml/115mg×1oz/30ml=1.46或约1.5益司（oz）若要详细了解该试验，见Preminger的参考文献。

Q=肾石病药物治疗中有什么副作用？
A=治疗尿酸结石推荐使用碱化尿液的方法，以提高尿液PH（6.0~7.0），从而增加溶质的溶解。但是，应用碳酸氢钠可提高尿钠和钙的排出。尿钙增加和高尿酸血症的副作用促进转结石形成。枸椽酸钾（30~90mEq分2或3次使用）可有效提高尿pH和枸椽酸盐作用，但没有尿钠或尿钙增加的副作用。如果高尿酸血症轻微（小于800mg/d），枸椽酸钾是唯一必须的治疗方法。当尿酸结石继续发展或高尿酸血症加重时，应给予异嘌呤醇。|||纤维磷酸钠（CSP）在胃肠道内与钙、镁结合，减少两者的吸收。对AH-I患者推荐使用CSP。但是这些患者常有骨质疏松症，CSP可能通过与钙结合加重骨质减少症和增加尿草酸盐排出。此外，CSP与镁结合后会引起低镁血症，从而使肾结石危险性增加。因此，对AH-I患者应首先使用噻嗪类和枸椽酸钾治疗。对难治性结石病患者应采用CSP治疗，并根据需要补充补镁。噻嗪类药物最初会引起这类患者骨密度增加，但长时间后这种有益作用会降低。所以，需对患者定期进行骨密度监测。中性磷酸钠，500mg，3次/d，可有效减少尿钙，没有降低尿枸椽酸盐的副作用，如果患者对其他治疗无效，可尝试磷治疗。|||对AH-II患者，高钙尿可通过只是限制膳食钙摄入（500mg/d以下），而不用药物得到有效治疗。尽管限制膳食钙摄入可纠正高钙尿，但低钙膳食减少了胃肠道草酸盐的结合，使草酸盐吸收增加，从而使尿草酸排出增加。在骨质减少易感患者中，低钙摄入也可加重这种情况。因此对这类患者谨慎使用1.5倍量噻嗪类治疗，可允许钙限制情况降低。与所有患者一样，噻嗪类治疗患者常需要补充枸椽酸钾，以纠正噻嗪类引起的低钾血症和低枸椽酸盐尿。|||肾性高钙尿患者可明确选择噻嗪类利尿剂治疗，因为它能增加近曲（间接）和远曲（直接）小管对钙的重吸收。资料表明它对钙重吸收的增加是一个长期作用。因此该药对长期治疗很有好处。噻嗪类利尿剂50mg，2次/d和更小剂量可引起低钾血症和低枸椽酸盐尿。根据需要采用枸椽酸钾可纠正这些不足。治疗2~6个月后，根据患者症状和反应，测定尿各项指标以评价治疗效果。

Q=治疗肾石病患者最好的噻嗪类利尿剂是什么？
A=任何一种噻嗪类利尿剂都可通过促进近曲和远曲小管吸收而减少尿钙排出。选择包括双氢氯噻嗪25~50mg，1~3次/d；三氯噻嗪2~4mg/d，吲哒胺2.5~5mg/d和氯噻酮25~50mg/d。所有的药物都有引起钾丢失问题，低钾血症可引起细胞内酸中毒；增加枸椽酸盐分解酶活性；使细胞内枸椽酸盐代谢加强，从而增加肾小管细胞管腔膜的钠-枸椽酸盐的共同转运。这三个途径都促进枸椽酸盐重吸收导致低枸椽酸尿。枸椽酸钾对低钾血症和低枸椽酸尿患者是恰当的替代治疗。避免使用氨苯喋啶，因为它有潜在形成结石作用。没有发现氨氯吡咪具有促结石形成作用，但它能直接促进皮质集合管对钙的重吸收，所以每天5~10mg的氨氯吡咪是恰当的治疗方法。

Q=什么是吸收性高钙尿症？
A=吸收性高钙尿症是指由骨吸收增加导致的高钙尿。典型病因是原发性甲状旁腺功能亢进症，但是引起吸收性高钙血症的任何原因，包括恶变、原发性或继发性降钙素或PTH增加都与吸收性高钙尿有关。治疗措施应直接针对病因治疗。值的注意的是，磷酸钙结石很可能与甲状旁腺功能亢进症有关。

Q=存在1~2cm肾结石的无症状患者如何处理？
A=除非有特别禁忌，选择应用本节问题30中所列的治疗。多数泌尿学家主张对存在症状患者采用体外冲击波碎石对1~2cm肾盂钙结石或明显近段阻塞结石（0.6~2cm）进行治疗。对无症状患者的治疗就存在不同意见，每个专家都根据自己当地医疗经验进行选择。结石位置、持续时间和患者全身健康情况对决定方案也是很重要的。代谢活跃的无症状性结石（见本节问题31）可能也需要治疗。应常进行肾科和泌尿科咨询。其他碎石方法包括经皮超声碎石和内窥镜超声碎石。体内碎石术的两个最常用方法是脉冲激光碎石术和液电碎石术（EHL）。如果结石大于3cm，碎石术通常无效。对这样大小的结石患者首先方法是经皮肾切开取石术。开放的取石术现在少用。处于非重要部位的2~3cm大小结石，其治疗取决于患者整体状态，以及患者、初诊医生和泌尿科专家的希望和经验。