SEC1=原发性醛固酮增多症
Q=什么是原发性醛同酮增多症？
A=原发性醛固酮增多症（原醛）是指因肾上腺皮质球状带不依赖于正常的肾素血管紧张素刺激而产生过多醛固酮而导致的一组紊乱。这种原发的肾上腺系统疾病不同于由于过多的肾素引起的继发性醛固酮增多症，如肾动脉狭窄等。原发性醛固酮增多症的5个病因是：单个的醛固酮腺瘤（APA）、双侧肾上腺球状带增生（又称特发性醛固酮增多症或IHA）、原发性肾上腺增生、肾上腺癌和糖皮质类固醇可抑制性醛固酮增多症。|||在文献中，“醛固酮增多症”和“高醛固酮症”是可以互相替代的。本章用最常见的定义来描述每种疾病。

Q=原发性醛同酮增多症在高血压中所占的比例是多少？
A=原发性醛固酮增多症最常见的临床表现是高血压。据统计，高血压患者中原发性醛固酮增多症约占0.05%~2.0%。

Q=原发性醛同酮增多症的常见临床表现有哪些？
A=醛固酮作用于肾远曲小管，促进钠的重吸收与钾和氢的分泌，醛固酮还有使皮质和髓质集合管直接泌氢的作用。其结果导致高血压、低血钾、低血镁和代谢性碱中毒。原醛患者中，80%可自发性出|||现低血钾（小于3.5mEq/L）；其余患者在摄取钠（150mEq/d）3~5d后发生低血钾。大多数症状是由低血钾引起的：乏力、肌肉痉挛、感觉异常、头痛、心悸、多尿和多饮。约25%的患者因胰岛素释放减少，出现糖耐量异常。
C=答案包含图片：第272页，第3题

Q=原发性醛同酮的发病高峰在哪一个年龄段？哪些人群容易发病？
A=女性较男性多见，多在30~50岁发病。

Q=原发性醛圈酮最常见的类型是什么？
A=在问题1提及的5个病因中，单个的醛固酮腺瘤（APA）最常见，约占65%。APA较小（小于2cm），多见于左侧腺体，由球状带细胞、网状带细胞及具有此两类细胞特征的混合细胞组成。腺瘤能够比其他病因导致的原发性醛固酮增多症分泌更多的醛固酮，因此，其所致的高血压及生化检查的异常程度也更严重；APA还产生过量的18-羟皮质酮（18-OHB），它是醛固酮的直接前体，由皮质酮羟化而来；18-OHB对生化诊断很有帮助。与其他病因引起的原醛所不同的是，APA的功能只有部分自主性，它受促上肾腺皮质激素（ACTH）刺激后能够产生醛固酮，但对血管紧张素Ⅱ的刺激无反应。因此，醛固酮的合成与ACTH分泌的正常节律平行，即早晨为分泌高峰，夜间为分泌低谷。APA又称Conn综合征。

Q=原发性醛固酮增多症第二种最常见的病因是什么？
A=为特发性醛固酮增多症（IHA），又称双侧肾上腺球状带增生，约占原醛的30%；IHA特点是双侧肾上腺球状带增生（弥散性和局灶性）。因双侧腺体呈现出受过度刺激的表现，故猜测血循环中存在着某种促分泌素，有可能是促进醛固酮分泌的糖蛋白因子；更可能的原因是在受累的肾上腺中存在对生理浓度的血管紧张素Ⅱ超敏感的球状带细胞。IHA分泌的醛固酮量比APA分泌的量少；因此，高血压、低血钾、低血镁及代谢性碱中毒的严重程度也不如APA。血清醛固酮水平在直立位时升高，可能与对血管紧张索Ⅱ的敏感性增加有关。

Q=醛固酮癌在原醛病因中所占的比例如何？
A=文献报道不足20例，瘤体很大（大于6cm），通常在确诊时已有转移。

Q=什么是原发性肾上腺增生？
A=在这种临床少见的类型（将来可能会发现更多）中，一侧肾上腺球状带增生，组织病理上类似单侧IHA，而在生化上更类似于APA。手术切除有效。

Q=什么是糖皮质类同醇可抑制性醛固酮增多症？
A=在这种少见病因中，ACTH只促进盐皮质激素的分泌。本病以常染色体显性方式遗传。在已报道的17个家族中只有不足100例患者，研究表明遗传因素在类固醇合成中占据重要地位。人类存在两种线粒体11β-羟化酶，其功能分别是合成皮质醇和醛固酮（称为CYP11B1和CYP11B2），均定位于第8号染色体。CYP11B1将11-脱氧皮质醇转化为皮质醇，只在网状带表达。CYP11B2将皮质酮转化为醛固酮，只在球状带表达。ACTH可激活CYP11B1，而CYP11B2则由血管紧张素Ⅱ激活。|||糖皮质类固醇可抑制性醛固酮增多症是由于遗传突变使CYP11B1基因的启动子与CYP11B2的结构基因融合。此嵌合基因在ACTH作用下分泌过量的醛固酮及其前体18-羟皮质醇和18-氧皮质醇。皮质醇的18-碳氧化代谢途径的产物是此病用生化方法检测的标志，检测这些物质有助于发现先证者亲属中的患者。

Q=如何筛选原醛？
A=诊断依据为血浆醛固酮（PA）水平异常增高及与之伴发的血浆肾素活性（PRA）受抑制；但不幸的是，没有特异而敏感的筛选试验。低血钾通常是本病的第一个线索。|||筛选高血压、低血钾的患者的方法之一是停止应用利尿剂、β-阻滞剂及血管紧张素转换酶抑制剂至少两周。哌唑嗪可用来控制高血压。患者每日至少摄入150mEq钠，并补钾使血钾浓度大于3.5mEq/L，然后测定患者直立位时血浆PA、和PRA，同时收集24h尿液测定尿中醛固酮。PA（单位ng/dl）与PRA（单位ng／ml／h）之比大于20者原醛可能性较大。因为12%的原醛患者两者比率小于20，故尿醛固酮测定有辅助诊断价值。尿醛固酮排泄量（18-单葡糖醛酸化物）超过20μg/d也支持原醛的诊断。

Q=如何确诊原醛？
A=原醛的确诊有几种方案，下面方案不仅能确诊，而且有助于识别不同的病因。|||在试验前一周，患者每日至少摄钠150mEq，并补钾使血钾高于3.5mEq/L；然后患者住院，确保隔夜卧床休息，于次日上午8:00Am仰卧位测定血PA、PRA及18-OHB；然后患者直立位或自由活动4h，再次测量PA和PRA水平。|||正常个体和高血压患者，高钠饮食抑制PA，而直立4h能够刺激PRA。原醛患者高钠负荷不能抑制醛固酮的合成；8:00Am时仰卧位PA水平超过15ng/dl。原醛患者过量的醛固酮致血容量扩张，故PRA测不出（小于1ng／ml／h），且在直立4h后仍处于被抑制状态。PA不被抑制，同时PRA不被兴奋能够证实原醛的诊断。|||一些研究中心应用钠负荷试验替代高钠饮食来检测醛固酮的分泌是否受抑制。将2L钠盐溶液静脉滴注（持续时间大于4h），试验开始前测定PRA、PA和18-OHB，结束时再次测定PRA及PA。同上一试验，原醛患者PRA浓度测不出，而PA在试验前后均超过15ng/dl。|||上述检查结果还能够鉴别APA和IHA。APA患者能够分泌较大量的醛固酮并且能够被ACTH兴奋，因此患者在上午8时PA水平较高，随后4h内因ACTH分泌正常，PA水平下降；而IHA患者则在上午8时PA为低水平，直立行走后水平上升。APA分泌大量的18-OHB;其水平大于100μg/dl仅见于APA及原发肾上腺增生患者。

Q=鉴别APA和IHA有重要意义吗？
A=是的。APA适于手术切除腺体，而IHA通常应用药物治疗。

Q=CT及MRI对鉴别诊断有帮助吗？
A=在一定程度内，局部应用这两种检查，均有助于原醛的病因诊断。高分辨CT可以分辨出大APA，有些机构甚至能发现直径小于7mm的腺瘤。现在MRI同CT检测APA的效果一样，但是费用高，扫描所需时间长。在术前，MRI或CT对APA定位诊断的正确率为70%。这两种检查均不能区别小的APA和IHA;两种检查方法可很容易地辨认肾上腺癌这种少见的病因。

Q=如果生化指标提示腺瘤，但CT及MRI不能发现其存在，是否其他检查有助于APA的定位诊断？
A=是的。创伤性最小的是用NP-59（6β-131I-iodomethyl-19-norcholesterol）进行放射性核素检查。这项检查是应用超过生理剂量的地塞米松（7d）来抑制肾上腺皮质的活性。在试验的第4d给病人应用NP-59，NP-59能够渗入肾上腺皮质合成的类固醇分子中，病人在7照像机下成像。APA时，NP-59在瘤体中浓集，能够显像。IHA则不能显像。此项检查的精确性大约70%。|||另一项准确性更高的方法为肾上腺静脉穿刺采血测量激素水平，虽然有危险，但是能够区别正常腺体和腺瘤。检查方法是将导管插入左侧和右侧肾上腺静脉及下腔静脉，从这些部位采血测定PA水平，同时还要测量同一部位的皮质醇水平。正常的PA浓度为100~400ng/dl；APA分泌大量的醛固酮，可以使PA浓度高达1000~10000ng/dl。发病侧与未发病侧PA浓度之比通常大于10∶1。同时测定皮质醇水平，以判定穿刺部位是否正确。困难之处在于肾上腺静脉穿刺。因左侧肾静上腺静脉血流直接注入左侧肾静脉，所以从左肾上腺静脉采血测量醛固酮和皮质醇水平相对容易；而右肾上腺的血液直接流入下腔静脉，因缺少明显的血管标志，所以穿刺右侧肾上腺静脉较困难。在定位右侧肾上腺静脉时使用造影剂可造成皮髓质出血（发生率10%）。此方法定位APA的精确性为90%。

Q=如何治疗APA患者？
A=用本节问题10中描述的方法进行筛选试验。原醛的确诊用盐负荷试验，已在本节问题11中叙述。血浆醛固酮水平升高，活动后降低。18-OHB超过100μg/dl。所有这些发现都提示APA。如果幸运的话，CT扫描可发现单侧腺瘤。如果CT未发现腺瘤或医生考虑有无功能的腺瘤的可能性，则可应用NP-59放射核显像或由有经验的血管造影医师进行肾上腺静脉穿刺。在APA定位后，则可经后位手术入路行单侧肾上腺切除术。术后一年有70%的患者血压正常，术后5年只有53%的患者血压正常。正常的钾平衡则能够长期保持。

Q=IHA患者如何治疗？
A=病人筛选及确诊试验已在本节问题10和11中叙述。醛固酮浓度升高，在活动4h后还持续升高，18-OHB低于100μ9/dl。CT不能发现肾上腺单侧增大，NP-59显像未发现腺瘤，肾上腺静脉穿刺不能证实肾上腺病变为单侧性。在IHA诊断确立后，注意不能让患者采取手术疗法。|||药物治疗很有效，可供选择的药物为安体舒通（50~200mg，2次/d），它是竞争性醛固酮抑制剂，能很快地纠正低血钾，但高血压在治疗4~8w后才可见治疗效果。安体舒通同时还有抑制睾酮合成和雄激素的外周作用，导致性欲下降，阳痿，男性乳房发育。不能耐受安体舒通的病人可使用氨氯吡脒（5~15mg，2次/d），在几天内就可纠正低血钾。通常有必要同时应用降压药以降低血压。据报道，应用钙通道阻滞剂（钙参与醛固酮生成的最后共同通路）和血管紧张素转化酶抑制剂（ACEI）（IHA似乎对低浓度血管紧张素Ⅱ敏感）能够成功地治疗IHA。

Q=如何治疗原发性肾上腺增生（PAH）患者？
A=在检查时，这种少见的病例与APA相似。筛选和确诊试验也似乎支持APA的诊断。18-OHB超过10μg/dl。定位诊断符合APA，病人通常应用外科手术切除结节性增生的腺体。通常回顾性地作出诊断。手术可以治愈。

Q=如何治疗糖皮质激素可抑性醛固酮增多症？
A=本病已在本节问题9叙述。应用小剂量的地塞米松（0.75mg/d）或任何治疗IHA的医物均有效。

SEC1=嗜铬细胞瘤
Q=什么是嗜铬细胞瘤？
A=嗜铬细胞瘤是肾上腺髓质肿瘤，由嗜铬细胞构成，分泌生物活性胺及肽类，包括肾上腺素，去甲肾上腺素及多巴胺。这些肿瘤起源于神经嵴衍生的细胞，也可能源于中枢神经系统及交感神经系统（副神经节）。因为起源相同，交感神经节瘤，如神经母细胞瘤、副神经节瘤和神经节瘤可产生相似的生物胺和肽类物质。

Q=嗜铬细胞瘤的发病率是多少？
A=嗜铬细胞瘤相对少见。Mayo Clinic报道成年人发病率为每年1~2例/10万，而尸检发现发病率为0.3%。其他国家，如日本，发病率较低，每年0.4例/100万。

Q=瘤体多发于哪些位置？
A=90%的肿瘤位于肾上腺内，约10%在肾上腺外，又称为副神经节瘤。散在的单个嗜铬细胞瘤多位于右侧肾上腺，而家族性患者（约占本病的10%），则多为双侧多中心发病。双侧肾上腺肿瘤可能为多发生内分泌肿瘤2A或2B（MEN2A或MEN2B）综合征的表现（见第四十九节）。副神经节瘤常位于腹部，但也可发生于从脑底至睾丸的整个交感副神经节链中。副神经节瘤最常见部位为主动脉旁嗜铬体、主动脉分叉处和膀胱壁；较少见部位有纵隔，心脏，颈动脉，颈静脉球体。

Q=嗜铬细胞瘤能够转移吗？
A=能。恶性嗜铬细胞瘤的唯一证据是转移病灶所在部位的正常组织缺乏嗜铬细胞。瘤体转移的发生率为3%~14%，最常见的转移部位是局部淋巴结、肝脏、骨、肺和肌肉。

Q=嗜铬细胞瘤的10%规则是什么？
A=约10%发生于肾上腺外，10%为双侧性，10%为家族性，10%为恶性。

Q=嗜铬细胞瘤的常见临床表现是什么？
A=症状及体征多变。在高血压人群中，典型表现为头痛、出汗和心悸三联征，对嗜铬细胞瘤诊断的特异性为94%，敏感性为91%，如果这三个症状均没有，则可排除本病。90%~95%的患者存在高血压，其中25%~50%为阵发性。直立低血压发生率为40%，原因为血容量减少和动静脉收缩反应受损。震颤和面色苍白可为伴发症状，面色潮红不常见。其他症状还有焦虑、便秘。
C=答案包含图片：第280页，第6题

Q=嗜铬细胞瘤不典型的临床表现有哪些？
A=其他内分泌疾病症状体征也有可能是嗜铬细胞瘤的主要表现。据报道，肿瘤可以分泌促肾上腺皮质激素（ACTH），而表现为库欣综合征和低钾性碱中毒。有几例患者则分泌血管活性肠肽，导致严重的腹泻。另外，还可见到以下情况：儿茶酚胺抑制胰岛素释放引起的高血糖；甲状旁腺受肾上腺能刺激或甲状旁腺激素释放相关肽（PTHrP）所致的高血钙；与儿茶酚胺有关的氧运输能力下降；氧利用增加所致的乳酸性酸中毒等。|||心血管系统临床表现包括心律失常和儿茶酚胺引起充血性心肌病。心房和心室纤颤通常是因为手术时儿茶酚胺的骤然释放或因为应用三环类抗抑郁药、吩噻嗪类、灭吐灵和纳洛酮治疗而引起。尽管心源性肺水肿可能由心肌病引起，但短暂的肺血管收缩和肺毛细血管通透性增加引起的非心源性肺水肿也可出现。癫痫发作、精神状态改变、脑梗塞均可出现，是脑出血或栓塞的后果。

Q=嗜铬细胞瘤合成哪些激素？
A=多数嗜铬细胞瘤分泌去甲肾上腺素。分泌肾上腺素的肿瘤多位于肾上腺内，因为在肾上腺外的交感神经节中，没有将去甲肾上腺素转化为肾上腺素的苯乙醇胺-N-甲基转移素酶（PNMT）。多巴胺的合成多与恶性肿瘤有关。

Q=为什么嗜铬细胞瘤患者的血压变化很大？
A=有以下几个原因：|||（1）肿瘤合成不同的生物胺类物质。肾上腺素（EPI）是一种β肾上腺素能血管扩张剂，可致低血压，由一些肾上腺内的肿瘤分泌。而去甲肾上腺素（NE）是可引起高血压的α-肾上腺素能血管收缩剂，由多数的肾上腺内肿瘤及所有的肾上腺外肿瘤分泌。|||（2）瘤体大小与血浆儿茶酚胺浓度有间接相关性。大的肿瘤（大于50g）转化率低，释放儿茶酚胺降解产物；而小肿瘤（小于50g）则转化率高，能分泌有活性的儿茶酚胺。|||（3）组织对周围儿茶酚胺的反应性不稳定。血浆儿茶酚胺水平长期升高，可引起α受体下调及脱敏。因此，血浆儿茶酚胺水平与平均动脉压不一致。

Q=如何诊断嗜铬细胞瘤？
A=诊断依赖于血浆和尿液中儿茶酚胺过量或尿液中其代谢产物过多的证据。应用最广泛的检查是尿液中甲氧基肾上腺素（MN）、甲氧基去甲肾上腺素（NMN）、香草基苦杏仁酸（VMA）和尿液24h儿茶酚胺排泄量的检测。这些检测在不同医疗机构中鉴别嗜铬细胞瘤与原发高血压灵敏性各异：VMA的敏感性为28%~56%，特异性为98%；MN及NMN的敏感性为67%~91%，特异性为100%；儿茶酚胺排泄量测定的敏感性为100%，特异性为98%。许多研究小组认为，24h尿MN及儿茶酚胺排泄量的测定为理想的筛选试验。阵发性症状发作之后收集尿液，检测结果对诊断帮助更大。|||应用留滞的静脉导管在休息时直接测定血浆儿茶酚胺（NE和EPI），有助于提高定时尿液测定诊断的准确性。儿茶酚胺水平大于2000pg／ml为异常，提示嗜铬细胞瘤；小于500pg/ml为正常水平，介于500~2000pg/ml之间可疑。

Q=什么情况可能影响上述诊断性试验的结果？
A=旧的VMA检测法受饮食中香草酸及酚酸的干扰，故需患者限制摄入上述物质。高压液相层析法可消除多数由饮食和药物引起的假阳性。下面列出一些干扰嗜铬细胞瘤诊断的常见药物及某些情况：|||改变儿茶酚胺代谢的药物：|||降低血浆及尿液中的浓度：α2受体激动剂，钙通道阻滞剂（慢性），血管紧张素转化酶抑制剂，溴隐停。|||降低VMA水平而增加儿茶酚胺及MN水平的药物：甲基多巴，单胺氧化酶抑制剂。|||增加血浆或尿液儿茶酚胺水平：αl受体阻滞剂，β-受体阻滞剂，拉贝洛尔。|||使任何试验结果均能改变：酚噻嗪类，三环类抗抑郁药，左旋多巴。|||干扰药物：|||减少MN：放射造影剂甲基葡萄糖胺。|||减少尿中儿茶酚胺：乌洛托品扁桃酸盐。|||减少VMA：安妥明。|||增加VMA：萘啶酸。|||其他各种情况：|||刺激内源性儿茶酚胺释放：生理性应激（缺血，运动），戒断症状（酒精，可乐定），血管扩张药物治疗（硝酸甘油，急性应用钙通道拮抗剂）。|||外源性儿茶酚胺：抑制食欲的药物，减少充血的药物。

Q=还可以进行哪些生化检查？
A=筛选试验后诊断仍有疑问者可进行可乐定抑制试验：具有中枢作用的α2受体激动剂通过交感神经的作用，可以抑制非嗜铬细胞瘤个体神经源性儿茶酚胺的释放。试验通过静脉留置导管测定血儿茶酚胺（NE和EPI）浓度；予患者口服可乐定0.3mg，分别在1，2，3h后测定儿茶酚胺。原发高血压患者血儿茶酚胺下降至500pg／ml以下，而嗜铬细胞瘤患者超过此水平。|||胰高血糖素兴奋试验应用于临床表现高度提示嗜铬细胞瘤、但血儿茶酚胺小于1000pg／ml的患者。静脉注射1~2mg胰高血糖素后，嗜铬细胞瘤患者血浆儿茶酚胺增加3倍以上（至少大于2000pg/ml），血压至少上升20／15mmHg。血压升高所致的危害可在试验前给予钙通道或α肾上腺能受体阻滞剂进行预防。本试验不如可乐定抑制试验常用。|||嗜铬粒蛋白A是和NE共同储存、由儿茶酚胺储存小囊泡释放的一种可溶性蛋白。嗜铬细胞瘤和其他神经内分泌肿瘤患者嗜铬粒蛋白A水平可能升高。

Q=嗜铬细胞瘤如何定位？
A=大多数瘤体大于3cm，因此CT及MRI均可发现其存在。因CT对肾上腺，骨盆部位检查效果较好，故主张用做最初的定位检查（97%的嗜铬细胞瘤在腹腔内）。许多人也推荐MRI为辅助定位检查，其优越性在于病人不受放射线的损害，而且T2-加权扫描成像清晰。高清晰度影像能辨认瘤体大小，区分血管结构，并且能够发现未考虑到的转移灶。甲碘汴胍（MIBG）扫描成像也能够发现未考虑到的转移灶。MIBG能被交感神经髓质组织主动吸收，阻断儿茶酚胺再摄取的药物（如三环类抗抑郁药，胍乙啶，拉贝洛尔等）能够干扰其吸收。各项定位检查的灵敏度比较如下：CT（%），MRI（%），MIBG（%），灵敏度：98，100，78。特异度：70，67，100。阳性预测率：69，83，100。阴性预测率：98，100，87。
C=答案包含表格：第284页，第13题

Q=如何治疗嗜铬细胞瘤？
A=手术切除是唯一疗效肯定的治疗手段。术前应用α阻滞剂能够减少术中高血压危象及术后低血压的发生率。最常用的药物为酚苄明，是一种长效非竞争性α受体阻滞剂（10~20mg，2~3次/d，渐加量至80~100mg/d），或应用哌唑嗪，是一种短效α受体阻滞剂（1mg，3次/d，渐加量至5mg，3次/d）。低血压、心动过速和头晕者限制这些药物的应用。治疗目标为血压小于160/90mmHg，术前2w内心电图无ST段或T波变化，15min内室性早搏不超过一次。术前准备时间7~28d不等。α肾上腺能受体阻滞剂使用后才能应用β一阻滞剂，以控制心动过速。其他术前应用药物还有拉贝洛尔和钙通道阻滞剂。术中操作引起的高血压可用酚妥拉明或硝普钠。术前用晶体药物扩张血容量可以减少术后低血压的发生。

Q=恶性嗜铬细胞瘤应如何治疗？
A=尽管在术中能够发现嗜铬细胞瘤为恶性，但生长缓慢的嗜铬细胞瘤的转移病灶在数年内不易被发现。因为肿瘤对放疗及化疗反应较差，所以很少能够治愈，因此治疗只是姑息性的。手术切除是一种选择，术后可应用α甲基酪氨酸。此药物是“假”性儿茶酚胺前体，可抑制酪氨酸羟化酶（儿茶酚胺合成的限速酶），以减少体内生成过量的儿茶酚胺。应用环磷酰胺、长春新碱和阿霉素联合化疗，可减缓肿瘤生长，应用MIBG可使肿瘤部分消除。上述所有治疗手段均不能使患者长期存活。但是预后并不悲观，恶性嗜铬细胞瘤患者的5年生存率为44%，也有的患者生存20年的报道。

Q=哪些疾病与嗜铬细胞瘤有关？
A=MEN-2A：甲状旁腺功能亢进，甲状腺髓样癌，嗜铬细胞瘤。|||MEN-2B：甲状腺髓样癌，马凡综合征样体形，嗜铬细胞瘤。|||Carney三联征：副神经节瘤，胃上皮细胞平滑肌肉瘤，良性肺软骨瘤（女性），Leydig细胞瘤（男性）。|||多发性神经纤维瘤：5%嗜铬细胞瘤有浅褐色斑，1%的多发性神经纤维瘤患者有嗜铬细胞瘤。|||Von Hippel-Lindau综合征：视网膜和小脑成血管细胞瘤；10%的患者可能有嗜铬细胞瘤。

SEC1=肾上腺恶性疾病
Q=肾上腺癌有哪些类型？
A=可起源于肾上腺皮质（肾上腺皮质癌）或肾上腺髓质（恶性嗜铬细胞瘤）。也可从其他原发病灶转移到而来。

Q=肾上腺皮质癌分泌激素吗？
A=约50%~70%的肾上腺皮质癌分泌类固醇激素，30%~50%则无分泌功能。

Q=功能性肾上腺皮质癌的临床特点是什么？
A=功能性肾上腺皮质癌分泌醛固酮、皮质醇和一种或几种雄激素。过量的醛固酮（Conn综合征）引起高血压和低血钾。过量的皮质醇可发展为库欣综合征。过量的雄激素使女性发生多毛及男性化，儿童发生性早熟，而在男性通常无症状。
C=答案包含图片：第286页，第3题

Q=无功能肾上腺皮质癌的临床特点是什么？
A=无功能肾上腺皮质癌表现为腹部或两胁疼痛或影像学检查时意外发现肾上腺团块。

Q=什么线索提示肾上腺皮质肿瘤为恶性？
A=尿中排泄17-酮类固醇增多，瘤体大于6cm，局部浸润或转移至肝脏或肺，提示肾上腺皮质肿瘤为恶性。但通常依靠手术切除后组织学检查来确定诊断。

Q=肾上腺皮质癌如何治疗？
A=选择手术治疗。非随机性无对照的研究表明，抗肿瘤药物米托坦，可使瘤体部分或完全消除，减少肾上腺激素的分泌，并且能延长生存时间。其他化疗药物及放疗无效。

Q=肾上腺皮质癌患者预后如何？
A=平均存活15个月，5年生存率约为20%。

Q=恶性嗜铬细胞瘤发病率是多少？
A=约10%~15%的嗜铬细胞瘤为恶性。

Q=恶性嗜铬细胞瘤的临床特点是什么？
A=多数有高血压、头痛、出汗和心悸，诊断根据为尿液中VMA、甲氧基肾上腺素和儿茶酚胺的排泄量增加或血浆儿茶酚胺水平的增高。恶性嗜铬细胞瘤的临床表现与良性嗜铬细胞瘤通常无区别。

Q=什么线索提示嗜铬细胞瘤为恶性？
A=下列因素高度提示恶性：尿中多巴胺和／或O-甲基香草酸不相称地升高，瘤体大于6cm，肿瘤向肾上腺外转移，通常转移至淋巴结、肝脏、肺或骨骼。恶性肿瘤的特征在组织学上有可能不被发现，直到转移后恶性的特征才开始明显。

Q=如何治疗恶性嗜铬细胞瘤？
A=选择手术治疗。术前应用α肾上腺素能受体阻滞剂，如酚苄明、哌唑嗪等以控制血压，补充血容量。这些药物和α-甲基酪氨酸（一种儿茶酚胺合成的抑制剂）长期治疗对不能切除的肿瘤有效。环磷酰胺、长春新碱、达卡巴嗪及I13l-MIBG能部分消除残余的肿瘤。

Q=恶性嗜铬细胞瘤的预后如何？
A=5年生存率为40%~45%。

Q=什么肿瘤能够转移至肾上腺？
A=肺、乳腺、胃、胰腺、结肠、肾脏的癌症及黑素瘤和淋巴瘤常常可通过血行转移至双侧肾上腺。

Q=肾上腺的转移瘤的临床意义是什么？
A=急性肾上腺危象少见。但33%的患者会出现轻微的肾上腺功能不全，表现为非特异症状，皮质醇对ACTH（Cortrosyn）刺激反应不足（血清皮质醇水平小于20μg/dl）。在补充生理量皮质类固醇替代治疗后，患者不适感能够得到改善。

Q=如何评估偶然发现的肾上腺团块？
A=偶然发现的肾上腺团块应该检查其激素分泌情况及其恶性程度。、需测定血浆醛固酮、肾素、血清睾酮和去氢表雄酮硫酸酯（DHEAS）水平，及24h尿皮质醇、VMA、间甲肾上腺素和儿茶酚胺排泄量。肿瘤大小是恶性度的最佳判定因素；团块小于6cm时很少为恶性。

Q=如何处理偶然发现的肾上腺团块？
A=大于或等于6.0cm的无功能的团块及所有分泌激素的肿瘤均应手术摘除。一些专家建议，4.5cm的瘤体就要手术切除。小的团块需再观察3~6个月，然后每年检查1次，若团块长大或开始分泌激素则手术切除。

SEC1=肾上腺功能减退
Q=肾上腺皮质功能减退如何分类？
A=临床分型根据下丘脑-垂体-肾上腺轴功能状态而定。原发性肾上腺皮质功能减退指肾上腺皮质破坏或损伤而引起的肾上腺皮质激素分泌不足。继发性肾上腺皮质功能减退指因为垂体分泌促肾上腺皮质激素（ACTH）不足而致的肾上腺皮质激素分泌不足，而三发性肾上腺皮质功能减退由下丘脑分泌促肾上腺皮质激素释放激素（CRH）不足引起。

Q=原发性肾上腺皮质功能减退的病因有哪些？
A=原发性肾上腺皮质功能减退最常见的病因是自身免疫性肾上腺炎，炎症可能局限于肾上腺，也可属于多腺体自身免疫综合征的一部分。结核或扩散性真菌感染引起的感染性肾上腺炎也可引起肾上腺皮质功能减退。在HIV感染患者，巨细胞病毒或HIV本身引起的肾上腺炎可导致肾上腺功能衰竭。在脓毒症或抗凝治疗情况下，偶尔可因为双侧肾上腺出血而引起急性暴发性肾上性功能减退。肾上腺脊髓神经病，一种X连锁隐性遗传病，现在越来越认识到它作为年轻男性肾上腺皮质功能减退病因的重要性。尽管起源于肺、乳腺或小肠癌的双侧肾上腺转移灶常见，但很少导致肾上腺皮质功能减退，因为只有超过90%的腺体组织被瘤组织代替后临床上才出现肾上腺功能不全的表现。最后，几种药物可能通过抑制一种或多种类固醇激素合成酶或通过增加类固醇代谢清除率而减低循环中肾上腺类固醇激素的浓度。类固醇激素合成酶抑制剂有酮康唑和氨基导眠能，增加类固醇代谢的药物有利福平等。上述药物只有在药物剂量很大或患者有潜在的肾上腺储备功能不足时才会引起典型的肾上腺皮质功能减退。

Q=继发性或三发性肾上腺皮质功能减退的病因是什么？
A=继发性肾上腺皮质功能减退较有代表性的病因是垂体前叶促肾上腺皮质区的丧失或是垂体柄的破坏。本病通常与全垂体机能减退有关，但也有遗传性或自身免疫原因引起的选择性ACTH分泌缺乏为发病原因的报道。全垂体功能减退最常见的原因是蝶鞍占位性病变。原发性垂体肿瘤、颅咽管瘤或少见的来自乳腺、前列腺或肺部的转移瘤引起的浸润也可以破坏垂体的促皮质区。颈内动脉瘤侵蚀蝶鞍，一些浸润性疾病，如组织细胞病及肉样瘤病也可能引起继发肾上腺皮质功能减退。结核感染、荚膜组织胞浆菌病也有导致垂体前叶功能丧失的报道。严重头部创伤破坏垂体柄、在分娩时失血过多导致休克（Sheehan综合征）或垂体腺瘤出血（垂体卒中）可致全垂体功能减退。另一种自身免疫病——淋巴细胞性垂体炎也是病因之一。垂体手术后或因为垂体瘤而对垂体窝用4 800~5 200R射线进行放射治疗可在5~10年后可出现促皮质区功能丧失。|||三发性肾上腺功能减退最常见的病因是长期应用糖皮质激素。例如，治疗风湿性疾病或炎症性疾病时强的松的使用。在成功地治疗Cushing综合征的同时，伴发的副作用是对CRH抑制而引起的肾上腺皮质功能减退。各种肿瘤、浸润性疾病或头部放疗也可引起下丘脑功能丧失。

Q=肾上腺皮质功能减退常见症状是什么？
A=多数症状无特异性。几乎所有患者都有乏力、疲劳和厌食的主诉。许多患者自述有轻度胃肠道症状，如恶心、呕吐、部位不确定的腹痛或便秘。偶尔主诉为胃肠道症状，因而可能使医生在长时间内不能正确诊断。直立低血压、关节痛、肌痛和嗜盐等症状也可见到。精神症状从轻度的记忆丧失到显著的精神病都可发生。

Q=肾上腺皮质功能减退的体征有哪些？
A=所有患者均出现体重减轻。在90%的原发性肾上腺皮质功能减退的患者中，出现色素沉着，可能与ACTH或相关肽段水平的升高有关。色素沉着的部位可以广泛或局限于反复磨损部位，如肘部、膝部、指节和颊粘膜。新的伤疤也易色素沉着，原先存在的雀斑数量增加。自身免疫性肾上腺炎患者有10%~20%合并皮肤色素缺失而致的白斑。低血压在原发和继发性肾上腺皮质功能减退中均常见。腋毛、阴毛缺失在女性中更常见，与肾上腺分泌雄激素减少有关。特殊的表现：耳软骨钙化，在任何原因引起的长期肾上腺皮质功能减退患者中均能见到。

Q=实验室化验有何异常？
A=低血钠、高血钾最常见。轻度正常色素性贫血也能见到，周围血涂片显示嗜酸细胞及淋巴细胞增多。血容量减少所致的肾前性氮质血症在继发性肾上腺皮质功能减退中常见。不到10%的患者中出现中度高钙血症。甲状腺刺激素（TSH）中度升高（通常小于15 μU/ml）也比较常见。其原因可能是潜在的自身免疫性甲状腺疾病、内源性类固醇激素对TSH抑制作用减轻或甲状腺功能正常的疾病综合征等，具体原因目前尚不清楚。

Q=原发性和继发性肾上腺皮质功能减退的临床表现有什么区别？
A=两者有许多相似之处。主要的不同点有两个：继发性肾上腺功能减退没有色素沉着和高血钾。因为ACTH分泌不足，所以，不出现色素沉着；同样，继发性肾上腺功能减退患者的肾上腺球状带对肾素血管紧张素系统有反应，因此仍能够分泌醛固酮，严重的低血容量也不常见；虽然ACTH分泌减少，但不发生高血钾。皮质醇在自由水清除中起重要作用，因此任何原因引起的皮质醇分泌不足均可导致低血钠。

Q=与自身免疫性肾上腺炎有关的自身免疫性疾病有哪些？
A=Ⅰ型及Ⅱ型多腺体自身免疫性综合征均与原发肾上腺皮质功能减退有关。Ⅱ型比Ⅰ型常见，其患者普遍存在肾上腺皮质功能减退。两类综合征在第五十一节有更详细的介绍。在少数情况下，其他自身免疫性内分泌病，如慢性淋巴细胞性甲状腺炎或胰岛素依赖性糖尿病，会发生肾上腺皮质功能减退。

Q=如何确立肾上腺皮质功能减退的诊断？
A=在严重的生理性应激时血浆皮质醇水平低下（5μg/dl）是肾上腺皮质功能减退的有力证据。相反，随机血浆皮质醇水平大于20μg/dl可排除其诊断。在基础或无应激状态，晨起皮质醇大于10μg/dl通常提示下丘脑-垂体-肾上腺轴功能正常，但下丘脑-垂体-肾上腺轴储备功能不足时血浆皮质醇水平也可在此范围内，因此常需要进行其他试验（见下）。

Q=什么试验能区别原发性、继发性或三发性肾上腺皮质功能减退？
A=如果测定方法可靠，血样的获得及处理方法均正确（这是非常重要的前提条件），ACTH测定可以很肯定地鉴别原发性肾上腺皮质功能减退与其他病因引起的肾上腺皮质功能减退。短时间的ACTH（Cortrosyn）刺激试验可证实原发性肾上腺皮质功能减退的诊断，但是并不能区分下丘脑-垂体-肾上腺轴的损害部位。长时间ACTH输注（2~Sd）可鉴别肾上腺破坏所致的低皮质醇血症与因缺少ACTH对肾上腺的促分泌作用而致的肾上腺萎缩。注射CRH可区别垂体与下丘脑性病因，但因为CRH来源所限，CRH试验只在少数几个疾病中心能够进行。偶尔患者可在诊断性试验时被漏诊。在进行代谢试验时，不要忘记应用替代剂量的糖皮质激素，同时不要忘记内源性ACTH会被外源的类固醇所抑制。推荐使用小剂量的地塞米松，因为它不影响皮质醇的测定。

Q=如何处理肾上腺危象？
A=5S治疗是指盐（salt）、糖（sugar）、类固醇激素（steroids）、支持治疗（support）和寻找诱因（search）。应用数升5%的葡萄糖生理盐水恢复血容量。在抽血测量皮质醇和ACTH以后，立即静脉注射氢化可的松100mg;每6h应用100mg氢化可的松后没有必要再应用额外的盐皮质激素。一些学者主张，在患者最初恢复时使用地塞米松（4mg）一次。如果诱因或并发症控制后，糖皮质激素应在1~3d内逐渐减至维持量。

Q=可疑肾上腺危象的患者为什么急需治疗？
A=若不治疗，肾上腺危象可危及生命。如果怀疑是肾上腺危象，则必须积极治疗；实际上，短期应用应激剂量的糖皮质激素无致病性。在病人稳定后，再做一些常规的诊断试验。

Q=如何处理慢性肾上腺功能减退患者？
A=肾上腺功能减退的支持治疗包括糖皮质激素和盐皮质激素（必要时）替代治疗。氢化可的松和可的松乙酸盐是最常用的替代药物，但是强的松也可应用。通常氢化可的松的剂量为：早上应用15~20mg，下午应用5~10mg；可的松乙酸盐用量为早上25mg，下午12.5mg。强的松每日用量通常为2.5~7.5mg，可以早上一次服用或分为早晨、下午两次，早晨剂量大于下午。氟氢考的松（氟轻松）每日0.05~0.2mg用来替代醛固酮的作用，以处理原发肾上腺功能减退时的电解质紊乱。替代治疗效果的监测简单，费用低廉，只需要连续仔细观察体重、血压、电解质，并注意健康状况及自我感觉。一些学者建议用连续尿皮质醇排泄量测定来评估替代治疗是否充分。应注意避免糖皮质激素用量过大，以免引起骨质疏松和体重增加。治疗的原则是应用最小剂量的糖质激素达到最大限度地减轻症状的治疗效果。

Q=肾上腺皮质功能减退患者在应激时是否需要补充额外的激素？
A=任何应激，包括发热性疾病、创伤、诊断性操作或手术都有可能诱发急性肾上腺危象。因此，这些情况下明智地补充类固醇可以防止潜在的危险。轻至中度感染时糖皮质激素需要量为平时2~3倍。如果有呕吐表现或发生与肾上腺危象一致的症状，则患者需要住院治疗。更严重的感染或需要全麻的外科手术时，通常需要静脉给予氢化可的松或剂量相当的其他糖皮质激素。应激时氢化可的松的用量依应激严重程度而定。中度手术需氢化可的松50~75mg/d，应用1~2d。而大的手术需氢化可的松100~150mg/d，应用2~3d。每日总量需分为三份，每8h应用一次。若出现低血压，则氢化可的松剂量需加至100mg/8h。应激时应用的糖皮质激素，需在1~2d内逐渐减量；在应激因素消失后，可恢复以前的激素维持量。在中至重度创伤时，也需增加激素用量。

Q=为有效处理肾上腺皮质功能减退患者所能采取的非药物治疗措施有哪些？
A=首要的是对患者进行宣教。患者必须知道在发生其他疾病时的应对措施。应随身备有可注射使用的糖皮质激素，如地塞米松，以备不时之需。同样，患者最好能够随身携带病情卡，以便在患者不能提供正确的病史时，能够向医护人员提供其肾上腺功能减退的病情。

Q=现有的类固醇激素的相对效价是多少？
A=生物学效价决定于多种因素，包括吸收、与皮质类固醇激素结合蛋白（CBG）的亲和力、肝脏代谢和它们与细胞内糖皮质激素受体的亲和力。通常，合成的类固醇与CBG亲和力差，代谢也慢；它们与糖皮质激素受体的亲和力大于皮质醇。下表列出一些激素的相对效价。|||类固醇激素的相对效价：化合物：糖皮质激素效能，盐皮质激素效能，作用时间。氢化可的松：1，1，短效。可的松：0.7，0.7，短效。强的松：4，0.7，短效。甲基强地松龙：5，0.5，短效。地塞米松：30，0，长效。氟氢可的松：10，400，长效。
C=答案包含表格：第295页，第16题

Q=什么情况下影像学检查对肾上腺功能减退的诊断有所帮助？
A=垂体和下丘脑影像检查为所有新诊断的继发性或三发性肾上腺患者最基本的检查，可以了解垂体和下丘脑的解剖变化。肾上腺成像检查对原发性肾上腺功能减退帮助很小，只有在双侧肾上腺出血时例外，在这种情况下，肾上腺CT扫描有诊断意义。

Q=肾上腺皮质功能减退的预后如何？
A=在分离出糖皮质激素之前，本病患者的存活时间小于6个月。在有了快速诊断技术和替代治疗后，自身免疫性肾上腺炎患者可获得正常寿命。其他原因导致的肾上腺功能减退的预后取决于原发病。

Q=当非肾上腺疾病患者应用药理剂量皮质类固醇时，如何逐渐停药？
A=每个讨论此问题的人都有自己的建议方案。但还是有一些通用的原则，例如把糖皮质激素从药理剂量减至生理剂量的方法，由被治疗疾病的特点决定。如果疾病突然恶化，须恢复大剂量用药并维持至症状稳定之后再逐步减量，减量速度要比以前更慢。当糖皮质激素减量接近至生理剂量时，病人可改用氢化可的松，或隔日治疗后再继续减量。最后一次应用类固醇激素24h后血浆皮质醇水平大于10μg/dl及肾上腺对外源ACTH（短时间刺激）刺激反应正常，预示着正常下丘脑-垂体-肾上腺轴功能的恢复。下丘脑-垂体-肾上腺轴功能的完全恢复需6~9个月的时间；最后恢复的是肾上腺对ACTH的反应。一些患者在减量过快或停止使用激素后会出现停药综合征，典型表现为肾上腺功能减退。但是，关节痛、肌痛、脱屑（少见）也可能为主要表现。

Q=何时确定应用外源性糖皮质激素患者的肾上腺功能已受到抑制？
A=任何患者在近一年内每日应用强的松大于20mg（或相同效应的其他糖皮质激素），时间超过1个月，或应用大于替代治疗剂量的糖皮质激素的时间超过1年，其下丘脑-垂体-肾上腺轴的功能可能已受到抑制。因此，这些患者在发生其他疾病时应该给予应激剂量的糖皮质激素。

SEC1=先天性肾上腺皮质增生
Q=什么是先天性肾上腺皮质增生（CAH）？
A=CAH是一种或多种合成皮质醇的酶活性降低的疾病。这种缺陷是遗传性的。在出生前及出生后均有表现。

Q=简述CAH的遗传情况？
A=引起CAH的酶缺乏的疾病均是常染色体隐性遗传疾病，即编码酶的基因的两个等位基因均不正常，才会发病。21-羟化酶的基因是CAH最常见的缺陷基因，位于6号染色体的长臂，靠近HLA复合体。现代分子生物学研究发现，酶活性的遗传缺陷随家族不同而有广泛差异，包括基因缺失、点突变和基因转换。

Q=哪些酶缺乏会导致CAH？
A=从胆固醇到皮质醇合成过程中的任何酶缺乏，均可导致CAH，包括胆固醇侧链的裂解酶；3β-醇异构脱氢酶及3种羟化酶：17-羟化酶，21-羟化酶，11-羟化酶（见下页图）。|||类固醇激素生物合成途径。各酶促反应用数字表示。1、2、3a、4或5a反应所需的催化酶缺乏可引起先天性肾上腺增生。
C=答案包含图片：第299页，第3题

Q=CAH流行情况如何？
A=最常见的CAH为21-羟化酶缺乏，在新生儿中发病率为1：12000。21-羟化酶缺乏在不同人种中的发病率有很大的不同。11-羟化酶缺陷所致的CAH约为21-羟化酶缺陷引起的CAH的十分之一。上述其它酶缺乏所致的CAH极其少见。人群中有1%~2%的个体为21-羟化酶缺陷基因的杂合体携带者，即21-羟化酶基因的两个拷贝中有一条是异常的，这种携带者各方面的表现都是正常的。

Q=为什么CAH患者会发生肾上腺增生？
A=肾上腺增生过程开始于宫腔内。胎儿肾上腺合成皮质醇的酶活性降低，使其合成的皮质醇的量下降，血清中皮质醇浓度降低。皮质醇能够抑制垂体ACTH（它是皮质醇合成调节的正常反馈的一部分）的释放；因此，CAH患者血清皮质醇水平低下，而ACTH分泌则增多，来刺激肾上腺合成较多的皮质醇，以使血清皮质醇的水平恢复正常。长期的高水平的ACTH刺激肾上腺生长，就能够引起CAH。

Q=CAH最严重的临床表现是什么？
A=因先天性酶缺乏，皮质醇分泌不足。在一些患者因缺乏的酶不同，也可能使醛固酮的分泌量不足。皮质醇和/或醛固酮分泌不足会导致失盐及低血容量，新生儿会发生肾上腺危象。缺乏的酶的残留活性决定了糖皮质激素和盐皮质激素的分泌量及临床表现，这在不同家族中变化很大，由不同的基因缺陷决定。基因缺陷导致严重的酶活性缺乏及类固醇的合成障碍，能够引起新生儿肾上腺危象，这种情况又称做失盐型CAH。

Q=CAH其它临床表现还有哪些？
A=另一个重要的临床表现与酶缺陷导致的皮质醇合成前体物质的堆积有关。高水平的ACTH促进酶前体的堆积。许多这些前体及其代谢物是雄激素。21-羟化酶、11-羟化酶或3β-醇异构脱氢酶缺乏引起胎儿生成过多的雄激素，可使女性胎儿外生殖器发生男性化，出生后外生殖器性别不明。相比而言，17-羟化酶或胆固醇侧链裂解酶活性不足引起女胎CAH时，因为酶缺乏同样能够阻断雄激素的合成，因此不会出现外生殖器男性化和性别不明。

Q=男性和女性CAH的表现有何不同？
A=同新生女婴一样，患有CAH的男婴也可因为失盐或糖皮质激素与盐皮质激素分泌不足而在新生儿期发生肾上腺危象。但是，新生男婴因21-羟化酶或11-羟化酶缺乏所致的CAH（最常见的类型），并无外生殖器性别不明的表现；雄激素生成过多对正常男性外生殖器发育的影响很小。因17-羟化酶、3β-醇异构脱氢酶或胆固醇侧链裂解酶缺乏所致的男性CAH少见，并且都不能正常合成雄激素如睾酬；因为胚胎发育期适量的雄激素是外生殖发育的必要条件，所以这些患儿出生后外生殖器只有部分男性化，严重者生殖器外观与女性相同。

Q=哪些临床表现可以提示CAH的诊断？
A=新生儿期发生肾上腺危象或严重的失盐提示CAH。任何有外生殖器性别不明的新生儿在鉴别诊断时也要考虑到CAH。CAH患者肾上腺危象和失盐不进行治疗可能危及生命，因此，若发现新生儿有外生殖器性别不明的情况，需迅速确定或排除CAH的存在。多数男性CAH患者没有外生殖器性别不明，因此，除非有本病的家族史，许多患儿在出生时不能得到诊断。

Q=外生殖器性别不明新生儿的哪些临床表现能够支持或排除CAH的诊断？
A=绝大多数遗传性别为男性的CAH患儿在出生时没有外生殖器性别不明的表现。而且，CAH是遗传性别为男性的患儿外生殖器性别不明的少见病因。因此，有外生殖器性别不明男婴诊断为CAH的可能性不大，降低了诊断的急迫性，而且，这类婴儿所患疾病很少会引起生命危险。例如，如果在阴囊或腹股沟区有可触摸到的性腺，提示婴儿性别为男性，因为这些性腺几乎都是睾丸。相反，有外生殖器性别不明的儿童如果发现子宫，不论是通过体检还是超声检查，均高度提示其遗传性别为女性，因此，诊断CAH的可能性增加。现代分子生物学技术可很快确定新生儿的遗传性别，而不像传统的染色体分析那样需要等待较长时间。因后果严重，遗传性别为女性的婴儿有外生殖器性别不明时，需慎重对待，直到排除CAH的存在。

Q=如何确立CAH的诊断？
A=最可靠的方法是测定血液中缺陷酶直接作用的皮质醇前体物质的水平。例如，在21-羟化酶缺乏者，测定21-羟化酶作用的前体物——17-羟孕酮的水平。典型21-羟化酶缺乏患儿，血17-羟孕酮水平比正常高几个数量级。缺陷酶作用之后合成的化合物，如皮质醇和醛固酮在血液中的水平则低于正常或显著下降。在实际中，因并不清楚CAH患者哪种酶缺乏（除非有明确的某神酶缺乏的家族史），血清类固醇合成过程中的所有产物均需测定。测定何种类固醇水平高于正常或低于正常，有助于确定缺陷酶的种类。用现代基因分离及测序技术可以确定特殊的遗传缺陷。

Q=如何治疗CAH？
A=治疗最重要的目的是防止新生儿阶段发生失盐和肾上腺危象，实现此目的需应用皮质醇，很多情况下还需应用盐皮质激素，并仔细监测摄入量。这种治疗不仅可以替代任何缺乏的激素，而且能够抑制血ACTH水平，并降低具有雄激素作用的前体及代谢物的水平。确诊之前等待试验室检查结果时，可以先行治疗，若检查结果排除CAH的诊断，再停止治疗。手术矫正外生殖器畸形，如修补阴唇阴囊融合等，通常在晚些时候进行。同所有肾上腺储备功能不足患者一样，CAH患者在应激状态时需增加皮质醇的用量。

Q=如何监测治疗效果？
A=应用类固醇激素治疗的目的是防止肾上腺皮质功能不全，抑制ACTH分泌和雄激素的生成。为实现后一目的，需监测缺陷酶作用之前的类固醇前体（如21-羟化酶缺乏时为17-羟孕酮）的水平，并调整类固醇剂量使其水平正常。但是，对肾上腺雄激素生成的抑制效应在补充的激素量大于平均剂量（6.8mg/m2/d）时就能实现。如果应用激素量过大，将不可避免地危及生长和发育，所以有时极难甚至不可能找到一个合适的激素应用量，既能使生成的雄激素的量正常，而又不影响生长发育。在这种情况下，盐皮质激素（9-氟皮质醇）及抗雄激素药（安体舒通或氟他胺），是在应用的糖皮质激素的量不能达到充分抑制作用时的有效辅助药物。

Q=CAH患儿不治疗会发生什么情况？
A=如上所述，皮质醇或醛固酮缺乏程度在每个家族差异很大，这种差异是由酶缺陷的程度决定的。未经治疗的患儿——尤其是没有外生殖器性别不明这一线索的男孩——严重的酶缺乏会引起致命的肾上腺危象。如果是轻度的酶缺乏，则可避免围产期因肾上腺危象而死亡，但在儿童期，雄激素生成量仍高于正常，可加快生长速度并使女孩发生男性化。而且，过多的雄激素会使骨骺过早闭合并使患儿成年后身材矮小。CAH患者酶缺乏也可影响性腺类固醇激素的分泌，如17-羟化酶缺乏时，在儿童期无雄激素分泌过多的表现，但是青春期发育会受到影响。11-羟化酶或17-羟化酶缺乏的CAH患者，可产生过量的脱氧皮质酮，后者有盐皮质激素作用，因此患者可出现高血压或低血钾。未治疗的成年女性CAH患者通常会有月经不调和不育。未治疗的成年男性CAH患者身材矮小，但也可正常；多数无生育能力。

Q=什么是非典型的CAH？
A=又称迟发性CAH，与典型的CAH有同样的病理生理学改变（皮质醇合成某种酶的先天性缺乏），但是前者酶活性降低程度很轻。因此非典型CAH患者同典型CAH一样，最常见的是由21-羟化酶缺乏引起，在出生时没有外生殖器性别不明，在新生儿期不会发生肾上腺危象。患本病的女孩在青春期前没有症状，青春期时则因过量分泌雄激素而出现痤疮、多毛和月经失调。非典型男性CAH患儿则通常无症状。本病的治疗采用外源性糖皮质激素来抑制ACTH，以减少雄激素过量分泌。21-羟化酶缺陷引起的非典型CAH极度常见，在人群发生率为1%或更多。

Q=对当生育过CAH患儿的夫妇的再次生育有何建议？
A=因为所有的CAH均是常染色体隐性遗传疾病，CAH患儿的父母双方一定都是缺陷基因的杂合子携带者。因此，此夫妇所生孩子患CAH的机率为1：4；50%的孩子是杂合子携带者，现代遗传学技术及检测胎儿绒毛膜DNA在早孕期就可诊断CAH。初步的证据表明，在怀孕早期对有21-羟化酶缺陷女胎儿的母亲应用相对高剂量的地塞米松，可以减轻外生殖器男性化。相反，21-羟化酶缺乏的男性胎儿不会出现外生殖器性别不明，因此在出生后才需要类固醇激素治疗。