SEC1=紧张性头痛
Q=紧张性头痛是日常生活中的头痛吗?
A=是。我们中的多数人时常经历紧张性头痛。人口中80%的人在过去一年中有过一次紧张性头痛。虽然女性患者人数略多，但男女患者数之比非常接进(约为1:1)。紧张性头痛是中年阶段发生的疾病，在工作能力最强的时期对人们产生影响，比偏头痛的发病率高7倍，可影响工作。因为其常见，比偏头痛对工作的影响更大。
Q=如何诊断紧张性头痛?
A=诊断紧张性头痛的步骤与偏头痛相似，通过询问有关病史，仔细全身体检和神经专科体检，排除继发性头痛疾病后作出诊断。如果病史和查体没有疑点，应该用原发性头痛疾病的诊断标准去诊断。如果患者完全符合某一类型的疼痛，就可以确定诊断，开始治疗。如果发现疑点或头痛表现不典型，则需进一步检查，以排除继发性头痛。
Q=紧张性头痛是如何定义的?
A=紧张性头痛的特点是头痛反复发作，而无特定的临床表现。国际头痛协会规定要诊断紧张性头痛，病史中需有10次典型的发作。显然，患者在自然病程中的某一个时期，未必经历了那么多次发作。诊断紧张性头痛要具备以下四个疼痛特点中的两个:双侧头痛(双侧痛);属稳定性疼痛或压迫性疼痛;疼痛为轻度或中度;日常活动不加剧头疼。紧张性头痛常位于双额、欢枕或双眶部，有时还伴有头皮肌肉的压痛，常被描述为像戴紧帽子一样的挤压感，像束发带一样的疼痛，或类似头顶压迫的感觉。
Q=紧张性头痛的鉴别诊断是什么?
A=紧张性头痛必须与其他原发性或继发性头痛相鉴别。双侧疼痛，轻至中度疼痛，无植物神经功能紊乱等特点使之与丛集性头痛较易鉴别。问题5中将讨论与偏头痛的鉴别。|||不幸的是，在病程早期，脑肿瘤和其他颅内占位性病变可产生双侧头部钝痛，与紧张性头痛不易鉴别。脑肿瘤引起的头痛发作频率逐渐增加，程度渐进性加重，并出现局灶定位神经系统的症状和体征，还有颅内压增高的表现(见第三章第十三节)。
Q=紧张性头痛与偏头痛如何鉴别?
A=紧张性头痛与偏头痛的临床表现各有特点，对比鲜明。偏头痛的疼痛位于单侧，紧张性头痛为双侧性;偏头痛为连续钝痛或搏动性疼痛，紧张性头痛的疼痛较稳定，或为挤压感、压迫感;偏头痛的疼痛为中至重度，紧张性头痛的疼痛是轻至中等度。日常活动例如:爬楼梯可加重偏头痛，而紧张性头痛则与之相反。另外紧张性头痛无偏头痛特有的伴随症状，特别是紧张性头痛不伴恶心、畏光、畏声等症状。即使极少数情况下出现这样的表现，其程度也很轻。
Q=有其他形式的紧张性头痛吗?、
A=传统上将紧张性头痛分为两大类，即发作性和慢性紧张性头痛。从定义上讲，发作性紧张性头痛每月发作少于15d，或每年发作少于180 d，而慢性紧张性头痛则相反。除此之外，两者发作时的临床特点相似。人群中有3%的人患有慢性紧张性头痛。|||慢性紧张性头痛有时用做变异型偏头痛的同义词。虽然慢性紧张性头痛与变异型偏头痛都有轻到中度头痛、频繁发作的特点，但两者应加以区别。顾名思义，变异型偏头痛由发作性偏头痛演化而来，头痛频率增加，程度减轻，偏头痛的特征表现时有时无。慢性紧张性头痛不是从偏头痛演化而来，或者起病时即为慢性紧张性头痛，或者从发作性紧张性头痛转化而来。
Q=紧张性头痛的机理是什么?
A=紧张性头痛的疼痛机理仍不明确。曾假定是由骨骼肌过度痉挛引起疼痛，而一度将其称为肌痉挛头痛。紧张性头痛一词有时用来指应激或心理紧张，是头痛产生的根本原因。应用紧张性头痛一词就意味我们不知何为“紧张”。虽然紧张性头痛伴有过度的肌肉收缩，但其程度未超过偏头痛的患者肌肉收缩程度。对有些紧张性头痛患者，应激是头痛发生的触发点，但在没有应激时也可发生，并且严重的应激也可不引起紧张性头痛。|||流行的观点认为紧张性头痛可能是一种类似于偏头痛的脑病，在疼痛敏感的血管或神经末梢产生脑继发性病理生理变化，导致头痛。但是紧张性头痛的主要机理仍不明确。
Q=紧张性头痛是遗传性疾病吗?
A=没有证据说明紧张性头痛有家族倾向。相反，对家庭和双生子的研究表明遗传因素在偏头痛的发病中起重要作用。由于紧张性头痛十分常见，偶然可见其在家庭内发生。
Q=如何治疗紧张性头痛?
A=治疗紧张性头痛与偏头痛相同，可分为两大类，即非药物性治疗和药物性治疗。药物性治疗又可分为急性(中止性)和防治性(预防性)两类。
Q=非药物疗法对发作性紧张性头痛有何治疗方法?
A=同处理偏头痛相似，首先要确定加重或触发头痛的因素，并且要区分触发因素和一般原因。触发因素使生物学上易感个体诱发产生头痛，它们不是头痛的根本原因。心理应激是头痛重要的加重因素，应激可能与工作或家庭状况有关。改善应激的环境有利于头痛的控制。如果不能改善环境，控制应激的方法包括放松技巧或生物反馈方法，可能也帮助治疗头痛(见第八章第三十九节)。有时认知 -  - 行为疗法有效。有些患者发现体位因素与头痛有关(例如:头保持在不舒服的位置而长时间工作时)，对于这些患者，改变工作环境或站起来舒展一下身体就有助于头痛的缓解。典型引起偏头痛的直接因素(见第三章第九节)，包括:饮食因素、误餐、睡眠受到干扰、气候变化和激素因素等，也对紧张性头痛有影响。起居饮食规律，体育锻炼可以帮助消除此类头痛。|||当紧张性头痛伴有颅周或颈部肌肉痉挛或压痛时，也可应用理疗方法进行治疗。局部热敷、应用冰袋，或应用颈椎枕头可能有效。有时还可用局部烤电、按摩、疼痛触发点注射等治疗方法。也有应用经皮神经电刺激(TENS)方法，缓解紧张性头痛的报道。|||对大多数患者，最好仔细检查，以发现头痛的触发因素，推荐规律性睡眠和就餐方式，辅以规律锻炼和控制应激的计划，可获得良好的疗效。
Q=治疗发作性紧张性头痛，急性治疗有何方法?
A=紧张性头痛可用非处方类镇痛药治疗，例如:阿司匹林，扑热息痛，布洛芬(Advil, Nuprin),萘普生(Aleve)和酮洛芬(Actron, OrudisKT)。当一种镇痛药无效或镇痛效果不满意时，可选用另一种非处方镇痛药或某种成分的复方药物进行治疗。临床试验表明，咖啡因加入上述任何一种药物后，可显著提高镇痛效果，咖啡因的这种作用称为辅助镇痛作用，是应用复方药物如Excedrin和Anacin的理论基础。|||如果非处方药物止痛效果不满意，可应用处方药物。非甾体抗炎药，如萘普生(Anaprox) 550 mg或二氟尼柳(Dolobid) 500 mg，在非处方药类的非甾体抗炎药物镇痛不满意时，可收到良好的镇痛效果。含异美汀的复方药物胶囊(Midrin)用于治疗此类头痛疗效好，而且副作用小。含有苯巴比妥和咖啡因的复方药物(Fiorinal，Fioricet，Esgic)非常有效。镇静效果弱的麻醉品，包括含可待因的复方药物(可待因和扑热息痛)和苯巴比妥与可待因的复方药物(例如:可待因和Fioricet )十分有效，但是应限制剂量。对于严重的紧张性头痛，治疗反应不好时，可用经鼻吸收的镇静剂(Stadol NS)。原则上讲，咖啡因、苯巴比妥或含镇静剂的药物每周用药不能多于2 -  - 3d，防止发生药物耐受和依赖性，并避免头痛反跳。
Q=咖啡因是引起头痛的原因吗，为什么许多治疗头痛药中有咖啡因?
A=咖啡因(更确切的是咖啡因中断)可以是头痛的触发因素。如果患者每天喝含咖啡的饮料或服用含咖啡因的药物，缺少咖啡因时就可产生头痛。有些患者周末早晨从头痛中醒来，是因为睡前没有像通常一样喝咖啡。在中等量的咖啡因服用者中，咖啡因中断性头痛也很常见。|||头痛时服用咖啡因，可增强止痛效果。为此，患者经常在服止痛药时喝一杯咖啡，或服用含咖啡因的复方药物。最好的建议是在不头痛时，限制咖啡因的摄入(每天一杯咖啡或茶)，使咖啡因在头痛时发挥作用。
Q=紧张性头痛急性治疗有何限制?
A=头痛的急性治疗应有限度，以避免产生副作用和用药过度。实际上所有治疗头痛的药物在过量时都能引起头痛。当习惯使用的镇痛药作用逐渐减弱，这一过程本身即可引起头痛，这种头痛总称为反跳性头痛。阿司匹林和非甾体类抗炎药与含咖啡因、异美汀、苯巴比妥的药物或镇静药等相比，不易引起反跳性头痛。作为原则，急性治疗用药不能超过每周3天。
Q=预防治疗在治疗紧张性头痛中的作用是什么?
A=预防性治疗仅应用于极少数紧张性头痛的患者:如果患者因头痛而每月3d或3d以上无法工作，应考虑预防用药。另外，预防用药因频繁使用镇痛剂，对患者出现反跳性头痛有一定作用。如果对症用药无效或禁忌，就可选择预防用药。最后，如果患者有合并疾病(例如:抑郁症)需要治疗，应尽可能应用一种药物同时治疗头痛及其合并疾病。
Q=如何预防治疗紧张性头痛?
A=最常用的药物是抗抑郁药。三环类抗抑郁药是标准选择，主要有去甲替林(Pamelor)和多虑平(Sinequan)，因为其抗胆碱的副作用比阿米替林(Elavil)小。通常治疗开始时，在睡前服用小剂量(10 mg或25 mg)，然后随需要和耐受性逐渐增加药物的剂量。分泌性5  - HT再摄取抑制剂( SSRI)有时用于预防治疗紧张性头痛，少数病例对照研究表明氟西汀(Prozac)治疗慢性头痛有效。其他的 SSRI虽未经研究但也广泛使用。|||如果抗抑郁药无效或禁忌，预防偏头痛的药物也可用于紧张性头痛。钙通道阻止剂和丙戊酸钠比β一受体阻滞剂更有效。日常服用非甾体抗炎药物也可用于防治。
Q=治疗慢性紧张性头痛的手段有何不同?
A=行为治疗以减少其发作频率对治疗慢性紧张性头痛有重要意义。虽然与急性治疗的选择相似，但是由于发作频率高，慢性紧张性头痛患者发生反跳性头痛的危险增高。应避免或严格限制使用易引起反跳性头痛的短期治疗，对这些患者通常要进行预防治疗。
SEC1=偏头痛
Q=偏头痛是一个重要的健康问题吗?
A=用任何标准来衡量偏头痛都是一个重要的健康问题。偏头痛发病率高，累及美国人口的11%，给患者及其家庭带来很大的痛苦。最近的统计表明，约2300万美国人患有偏头痛，有1100多万人经历由头痛造成的不同程度的工作能力下降。在经济方面，偏头痛在美国造成的损失估计每年达170亿美元。损失的主要原因是误工和工作能力下降(间接损失)。另外，头痛在美国门诊患者就医的原因中列第七位，占急诊患者总数的2%  -  4%。
Q=偏头痛发作分几期?
A= (1)前驱症状;||| (2)先兆;||| (3)头痛期;||| (4)缓解期。|||前驱症状发生在头痛的前几天或几小时。先兆在头痛即将开始或头痛时发生。头痛期以疼痛和以下讨论的相关症状为特点。在缓解期，疼痛自动消退，其他症状仍存在，多数患者并不经历完整的四期。
Q=前驱症状与先兆有何区别?
A=患者前驱症状的个体差异很大，典型的前驱症状包括头痛前数小时或数天内心情和行为的改变。患者感到压抑、欣快、易激惹或不安，有时无力或活动增多。患者还有包括食欲、体液平衡、肠道功能的改变等症状。有的患者述说非常想吃食物，而其他人述说那种快要发作感觉难以用语言表达。|||相反，先兆主要由局灶定位神经系统症状组成，在头痛发作前或发作时伴随出现。仅有20 %   -   30%偏头痛患者发作时经历先兆，他们中多数人也经历无先兆的发作。先兆症状在5   -   20 min内发生，持续不到60 min。先兆常以视觉改变为特点，也可发生运动和感觉功能的变化。偏头痛典型的视觉先兆为亮光(闪光)或折线样“阳性”症状，也有视觉丧失(暗点)等“阴性”症状。视觉先兆开始仅占视野的一小部分，后逐渐扩大，占据一半视野。|||感觉先兆也以阳性症状(刺痛感)和阴性症状(麻木)混合出现为特点。这种感觉可起自一侧的面部或手，逐渐扩展至整个半边身体，出现半身麻木。如果优势半球受累，可出现罕见的语言不清和失语。
Q=如何区分偏头痛先兆和其他类型的局灶性神经障碍发作?
A=一过性神经功能缺损可由多种原因引起，包括:癫痫、中风、代谢障碍和心理疾病。癫痫有典型表现，例如:强直或强直一痉挛运动。中风的常见特征表现为无力。癫痫和中风的发作都相对突然。症状逐渐发生，阳性症状和阴性症状混合，并且与头痛有时间联系，这些特点可以帮助确定为偏头痛的先兆。患者年龄和危险因素也可为临床医生指明诊断的方向。
Q=偏头痛的头痛期有何特点?
A=偏头痛的头痛期以疼痛和相关症状相结合为特点，疼痛为单侧，呈搏动性，疼痛程度一般为中等至重度，日常活动后加重，但是并非每个患者都具备这4个疼痛特点。疼痛在开始时，可为双侧或开始为一侧，以后逐渐累及全身。85%的患者形容其疼痛呈钻痛性或搏动性，这种疼痛并非偏头痛所特有。通常，日常活动例如:爬楼梯或头部进行运动时，使疼痛加重。|||根据定义，偏头痛的疼痛必须有伴随症状。90%的偏头痛患者出现恶心，33%出现呕吐。许多患者出现感觉兴奋性增高，表现为畏光、厌声和恐嗅。其他伴随表现有厌食或食欲异常增高，视力模糊、鼻塞、腹部痉挛、多尿和面色苍白。虽然注意力集中常受影响，但未见明确记忆力受损的记录。
Q=何为后遗期症状?
A=偏头痛后遗期症状或称终止期症状，是从疼痛消退时开始的。头痛过后，患者感觉易激怒、精神萎靡或精疲力尽。许多患者自述在间歇期，头痛部位遗留有头皮压痛，有些患者在偏头痛发作后感到少有的轻松和欣快。
Q=诊断偏头痛需要绝对具备什么特点?
A=没有某一个头痛的特点和某一个相关的症状对诊断偏头痛有确诊意义，此点很重要。例如，20%一30%的偏头痛患者有先兆，90%出现恶心、呕吐。所以，如果医生完全依靠某一症状确立或排除诊断是难免要犯错误的。||| 1988年国际头痛协会(IHS)提供了头痛疾病的分类系统，规定了七种类型的偏头痛，其中最重要的两类是无先兆的偏头痛和有先兆的偏头痛。
Q=确立偏头痛诊断需做什么诊断检查?
A=确立偏头痛的诊断，主要应该进行排除头痛的继发原因的检查。在临床工作中，遇到以头痛为主诉的患者，第一步是确定有无继发头痛的症状，这些临床上的征象将在本章第十三节中讨论。如果患者病史中没有可疑点，全面体检和神经专科体检有时会发现继发性头痛的证据。如果有继发头痛的可能，需要确立合理的诊断步骤。排除了继发性头痛，下一步是确立某种原发性头痛的诊断。如果患者有典型偏头痛或紧张性头痛的表现，即可进行治疗。如果头痛不典型，即使没有可疑的症状，也要考虑进行影像学诊断检查排除继发性原因。如果开始治疗而未收到预期的治疗效果，仍需重新考虑继发性头痛的间题。但是由于偏头痛和紧张性头痛很常见，对每例患者都进行神经影像检查是不可取的。|||无先兆偏头痛的诊断标准|||A：至少5次符合B - D的发作；||| B：头痛发作持续4 – 72h（未治疗或治疗失败）；|||C：头痛具有以下特点中的至少两点：|||（1）单侧发生，|||（2）搏动性头痛，|||（3）天天为中度到重度（影响日常活动），|||（4）爬楼等日常活动使疼痛加重；|||D：疼痛时至少有以下一种症状：|||（1）恶心、呕吐，|||（2）畏光和厌声；|||E：至少以下一点符合：|||（1）病史，体检，神经科检查不支持5 – 11组的疾病，|||（2）病史体检，神经科检查支持这些疾病，但相关检查排除之。|||（3）这些疾病存在，但上述疾病与偏头痛的发作有时间关系不是第一次出现。|||有先兆偏头痛的诊断标准|||A：至少2次符合B的发作；|||B：至少满足以下的四点中的三点：|||（1）一个或一个以上可完全逆转的症状，提示局部脑皮层或脑干障碍。|||（2）至少一个先兆症状经4min以上逐渐出现，2个或2个以上的症状连续发生。|||（3）先兆症状持续时间短于60min，如果一个以上先兆症状出现，其可接受的时间成比例延长。|||（4）先兆出现后60min内，出现头痛，间隔长短不一。|||(头痛可先于先兆或与先兆同时发生。) |||C：至少以下一点符合: |||（1）病史，体检，神经科检查不支持5 - 11组的疾病；|||（2）病史，体检，神经科检查支持这些疾病，但相关检查排除之；|||（3）这些疾病存在，但偏头痛发作与上述疾病有时间关系不是第一次出现。
C=答案含有表格。第67页，第8问题。
Q=为什么把偏头痛当作神经科疾病?
A=偏头痛是由脑内病变(脑血管有炎症改变)而引起疼痛，属脑疾病。前驱症状有情绪、行为和植物功能的改变，这些变化被理解为中枢神经系统功能失调。神经影像学检查包括PET、脑电图和脑磁图等显示患者偏头痛发作时或发作之间，脑内有异常改变。最后，治疗偏头痛的药物作用于脑实质或脑血管而发挥疗效。
Q=先兆的机理是什么?
A=偏头痛先兆的机理可用“扩散皮层抑制”现象解释，扩散抑制的特点是在动物试验中观察到的。应用机械刺激或钾盐后大脑先出现兴奋波(去极化)，后出现抑制波，并沿大脑皮层表面扩散。在抑制波下，神经元活动减低，根据自身调整的机理脑血流减少。结果使抑制波出现的同时脑血流也减少。在有先兆的偏头痛，脑血流研究表明，随着先兆出现脑血流减少，此点与扩散抑制模型的改变相同。血流减少波的前进速度为2  -  3mm/ min，与动物实验中的扩散速度亦相同。另外，血流减少和扩散抑制的传播速度与偏头痛典型先兆的闪
光感和视觉丧失相关。
Q=偏头痛中疼痛的底物是什么?
A=Michael Moskowitz及其合作者的研究认为:在偏头痛中，三叉血管系统是疼痛的最后公共通道，而三叉血管系统包括三叉神经及其支配的血管。三叉神经末梢含有各种神经递质，包括:P物质、降钙素、基因相关多肽(CGRP)和神经激肽A，这些递质的释放引起脑血管发生无菌性炎症，并伴有血浆蛋白移出血管。三叉神经的纤维为血液循环与脑的分界面。偏头痛的疼痛可能是由三叉神经感觉传入活动和神经源性介导的炎症反应造成的。
Q= 5  - 羟色胺在偏头痛中起什么作用?
A=在偏头痛的病理生理中，5  - 羟色胺起十分重要的作用。在偏头痛发作时血中5 - 羟色胺水平下降，尿中5 - 羟色胺的代谢物浓度升高，同时患者血浆中存在一种5 - 羟色胺释放因子，而在其他时间内则没有。另外，激活5 - 羟色胺能的背侧中缝核，能引起偏头痛样疼痛。最后PET示偏头痛发作时，脑干背侧中缝核所在区，5 - 羟色胺能的代谢增高。
Q= 5 - 羟色胺受体有什么亚型，它们在偏头痛中起什么作用?
A=最近几年研究揭示脑内5 - 羟色胺的神经药理学作用很复杂。脑中有4类主要的5 - 羟色胺受体，包括:5 - HT1，5 - HT2, 5 - HT3和5 - HT4，还有许多亚型。5 - HT1类受体在偏头痛短期治疗中，至少在两个水平上起作用。在脑血管中发现了5 - HT1受体的一种亚型。在三叉神经末梢上存在5 - HT1受体的另一种亚型。激活三叉神经末梢上的5 - HT1受体，可阻止神经源性炎症介质的释放。这类5 - HT1的促效药可有效治疗急性偏头痛发作。激活另一亚型5 - HT1受体产生血管收缩反应，在缓解偏头痛的疼痛方面也起一定作用。许多急性治疗偏头痛的药物，如麦角胺，二氢麦角胺和英明格(Sumatriptan)均是5 - HT1的促效药，其中英明格是这类受体高选择性促效药。|||许多用于预防性治疗偏头痛的药物作用于5 - HT2受体，美西麦角(methysergide)是5 - HT2受体拮抗剂，三环类抗抑郁药可有
下调5 - HT2受体的作用。
Q=遗传因素在偏头痛中的病理生理中有何作用?
A=很久以来我们就了解到偏头痛属家族性疾病。双生子的研究表明同卵双生子比异卵双生子更容易共同患有偏头痛。最近已确定了一种罕见偏头痛亚型，家族性偏瘫型偏头痛(FHM)的特殊基因连锁。家族性偏瘫型偏头痛的遗传基因定位于19对染色体的一个位点上。但是此位点仅在一部分，而不是所有FHM家族中起作用。如果FHM在遗传学上是异质性的，则可认为其他的偏头痛有多基因形式，这种综合征也很可能有非遗传型。
Q=治疗偏头痛的步骤是什么? 
A= (1)确定诊断;|||(2)确定患者头痛的触发因素;|||(3)引入其他行为学干预手段;|||(4)提供治疗急性发作或防止其复发的药物。|||获取患者头痛的详细病史，了解偏头痛对患者生活的影响是治疗的重要前提。向患者及家属宣教偏头痛的特点及治疗手段，尽可能确定头痛的触发因素，告诫患者避免触发因素，并使患者了解触发因素不通过免疫机制起作用，很多饮食触发因素是由于食物中含生物活性化学物质，后者作用于脑血管或脑实质而启动偏头痛的发作。
Q=如何帮助患者确定头痛的触发因素?
A=确定头痛触发因素的第一步是采集病史。很多患者都知道酒精、巧克力或药物触发头痛。另外，可鼓励患者做头痛日记，以提供头痛发作的准确信息，包括:发作频率和强度，潜在的触发因素等。患者应记录可能的触发因素，以便比较不同时间内的发作方式。但是，由于触发因素可能引起某一次发作，而在另一次就不引起发作，所以，触发因素较难确定。例如，一小杯葡萄酒可能不产生头痛，而半瓶就可能诱发一次发作。在应激或月经期间巧克力可引起头痛发作，而在其他时候则不引起头痛。患者要认识到触发因素不一定都引起头痛发作，另外，触发因素的个体差异很大。|||某些偏头痛的触发因素|||酒精；|||饥饿；|||天冬酰苯丙氨酸甲酯（糖精）；|||光（亮或闪烁）；|||空气压力变化；|||用药过量；|||奶酪；|||月经；|||吸烟；|||谷氨酸单钠盐；|||雌激素；|||气味（香水、汽油、溶剂）；|||睡眠过多或不足；|||口服避孕药；|||头外伤；|||应激和忧虑。
C=答案含有表格。第70页，第16问题。
Q=偏头痛有何其他非药物的治疗方法?
A=在讨论非药物治疗时，要区分引起偏头痛的根本原因和使之加重的因素。应激可使很多疾病恶化，例如:哮喘、心脏病、溃疡等。正如应激(stress)可诱发头痛，松弛方法，例如:生物反馈，能减缓偏头痛发作的频率和强度。行为学治疗常能获得疗效，并使患者感到病情得到控制。|||非药物预防手段有改变饮食，宣教放松方法，使用生物反馈，应用认知行为疗法等。生物反馈是基本的放松方法，患者可以得到可测量的生理参数，例如:肌电图、皮肤温度等。生物反馈训练可通过降低对应激的反应，而减少偏头痛的发作频率，如果患者掌握得好，还可应用此法治疗急性发作。
Q=偏头痛与心理疾病有联系吗?
A=偏头痛与抑郁和焦虑症有关，也与躁狂 - 抑郁类疾病有关。偏头痛与之共同存在不能说明偏头痛有精神心理原因。更合理的解释是患者某些特殊神经递质系统的紊乱，同时诱发了偏头痛和一定形式的精神心理疾病。当有心理疾病共同存在时，治疗偏头痛时要加以注意。
Q=药物治疗偏头痛的合理方案是什么?
A=治疗偏头痛的药物大致分为短期药物和预防性药物。偏头痛发作时进行短期治疗，以缓解或预防疼痛，消除偏头痛的相关症状，使患者行动如常。预防性治疗是在日常基础上进行的，以减少、缓解发作为目的。所有偏头痛患者都需要短期治疗，仅少数患者才需要预防治疗。|||有多种短期治疗偏头痛的方法可供选择。偏头痛为轻到中度，一般的镇痛药就足以对付，例如:阿司匹林、乙酰氨基酚(扑热息痛)或非甾体抗炎药。加用咖啡因可以增强单一成分镇痛药的效力，对偏头痛有独到的好处(如Excedrin, Anacin )。加入可待因或巴比妥酸盐也可增强疗效(比如Fiorinal,Fioricent,Esgic)。这些复合物可能引起镇静作用、反跳性头痛、药物耐受和依赖等危险，所以每周用药不能多于2  -  3次。异美汀是一种简单可靠的血管活性药物，可与镇痛药共用于缓解头痛。如果出现恶心或呕吐，加用抗吐、促进动力药，如灭吐灵(Metoclopramide)可提高单一镇痛药的效果。|||另外，还有一类专门对付偏头痛的紧急治疗，又称中断性治疗。
Q=什么是专治偏头痛的紧急治疗，如何进行?
A=专治偏头痛的紧急短期治疗包括麦角胺、二氢麦角胺和英明格。这三种药物激活三叉神经末梢的突触前5 - HT1受体。激活5 - HT1受体就阻止了P物质，降钙素基因相关多肽和神经激肽A的释放，减轻了神经源性炎症的发展。英明格对5 - HT1类受体选择性高，而麦角胺和二氢麦角胺激活受体选择性不高。其他5 - HT1促效药正在开发之中。
Q=如何选择短期治疗的方法?
A=选择治疗方法需要与患者总体病情程度、此次发作的严重程度相匹配，并兼顾其他相关症状，还有患者对治疗的选择。用单一镇痛药或复合镇痛药可治疗轻到中度的偏头痛发作，严重发作需用专门针对对偏头痛的治疗。另外，如果恶心呕吐严重，会影响口服药的效果。非口服治疗偏头痛的药物包括:注射、栓剂(Suppositories)和鼻腔喷涂。患者通常对用药途径有明确选择，有的患者厌恶栓剂，有的患者不愿意注射，而许多患者选择鼻腔喷涂为非口服的方法。|||患者醒来即开始严重发作，并伴有剧烈的恶心、呕吐时，非口服治疗可能是唯一适合的办法。如果患者呈渐进发作，对发作的强度不能估计，就最好从口服药开始，发作加重时加药。发作的场合不同，对治疗要求也不同，如果后者在重要商务会见前发作，则需要经非口服方式迅速治疗，如果是在星期六早晨发作，患者更愿用见效慢的口服方式。|||偏头痛的患者通常需要接受一种以上的治疗才能达到最佳治疗效果，对一个既有中度、又有重度发作的患者，治疗开始时，可用非甾体抗炎药(加上灭吐灵)，英明格(sumatriptan)可用作脱离用药(es - cape medication)或用于更重的发作。
Q=英明格在治疗偏头痛中的作用是什么?
A=英明格是现有短期治疗偏头痛选择性最好的药物，现有口服片剂和皮下注射针剂。英明格快速缓解偏头痛的疼痛和相关症状。不同研究表明对6 mg皮下注射的英明格的反应率在70%  -  90%，对片剂英明格的反应较慢，全面反应率约60。英明格最好用于中度至重度发作，需要根据患者是否需要迅速缓解疼痛，结合应用其他用药途径的药效情况，来选择口服或者皮下注射。如果头痛起病缓慢，程度逐渐加重，口服英明格最合适;若患者因头痛而醒来，需要迅速缓解头痛，或有严重的胃肠道症状，则应采用皮下注射英明格。先兆期间不要皮下注射英明格，最好在头痛开始后再进行治疗。
Q=应用英明格的禁忌证是什么?
A=凡有心肌梗死、缺血性心脏病，有长时间或复杂先兆的偏头痛，或有其他形式的血管疾病患者，应禁忌使用各种5 - HT1促效药。给有心脏病危险因素的患者使用英明格前，要认真评价心脏的情况。英明格的严重副反应很少见，但是轻度的副作用较常见，包括有注射部位痛，感觉异常，例如:麻刺感、面色潮红、烧灼感、温热感。另外，有4%的偏头痛患者出现非心源性胸闷。
Q=如何治疗偏头痛的恶心、呕吐?
A=偏头痛的相关症状包括恶心、呕吐，与头痛一样可使患者不能工作。胃运动减少或胃排空延长影响所有药效的发挥，抗呕吐药，例如:灭吐灵，异丙嗪，普鲁氯哌嗪等既可治疗恶心，也可治疗偏头痛。英明格可缓解恶心和偏头痛的疼痛，枢复宁(Ondansetron)是选择性5 - HT3的拮抗药，也可用作偏头痛的止吐剂。
Q=镇静药物在治疗偏头痛中有何作用?
A=口服镇静药，例如:阿司匹林、扑热息痛和可待因(加或不加咖啡因和苯巴比妥)在临床中广泛应用。这些药物如果能缓解疼痛，并且不影响患者正常工作，就可作为治疗用药。因为口服镇痛药有发生药物耐受、依赖和反跳性头痛的危险，这些药最好只用于对治疗不满意并且发作不频繁的患者。|||在急诊情况下，仍广泛使用注射用镇静药和止吐药。在双盲研究中，这些药物确实有中等程度缓解疼痛的效果，同时可出现镇静作用，后者影响了药物的疗效。
Q=经鼻的布托啡诺(Stadol NS)有何作用?
A=经鼻布托啡诺是促效 - 拮抗剂混合型镇静药，并可经鼻喷用。这种方便的给药途径使药物迅速吸收，对恶心呕吐剧烈的患者也能迅速缓解疼痛，但是半数患者应用本药产生镇静和体位性低血压的副作用。布托啡诺是缓解偏头痛的治疗方法之一，对夜间头痛、胃肠道症状剧烈、对某种抗偏头痛药物禁忌、发生副反应或无效的患者尤为有效。用量限于每周2次，应嘱咐患者用药后平卧，以减少副作用。
Q=哪种患者需要预防性治疗?
A=所有偏头痛患者都需要短期治疗，而预防用药仅限于特定情况。当患者每月有两次或两次以上发作，造成3d或3d以上不能正常生活时，即可考虑预防性用药。另外，虽然患者发作次数少或不严重，但对症用药无效或有禁忌证，也应考虑预防用药。中止治疗每周超
过2次，或头痛发作对生活影响较大，也需要进行预防治疗。
Q=预防治疗有何选择?
A=偏头痛的预防用药主要有β - 受体阻断剂，钙通道阻断剂，抗抑郁药，5  - 羟色胺拮抗剂和抗痉挛药。其中许多药物通过阻断5 - HT2受体或下调受体而发挥作用。
Q=如何从中选出首选药物?
A=如果需要预防用药，应根据药物的副作用和患者合并其他疾病的情况选择药物。例如:偏头痛患者合并高血压，可选用β - 受体阻断剂或钙通道阻断剂同时治疗两种疾病。同样，患者合并抑郁症时，选用抗抑郁症的药物效果更佳。对合并有癫痫或躁狂 - 抑郁的偏头痛患者，应选用丙戊酸钠(divalproex sodium)，对两种疾病都有疗效。后者并发的其他疾病也对治疗有限制作用，例如:伴有低血压的偏头痛患者，不宜应用β - 受体阻断剂和钙通道阻断剂。又如:偏头痛合并癫痫的患者，由于抗抑郁药可能降低癫痫发作的阈值，应用时要加以注意。合并哮喘或雷诺氏综合征的偏头痛患者不应使用β - 受体阻断剂治疗。最后，若患煮对镇静或增加食欲有顾虑，就不应该选择三环类抗抑郁药，表中对治疗偏头痛的药物进行了归类总结。|||偏头痛的预防药物|||种类：β  - 受体阻断剂；|||药名：普萘洛尔；|||每日总剂量（mg）：80 - 320；|||每日次数：2  -  4；|||种类：β  - 受体阻断剂；|||药名：纳多洛尔；|||每日总剂量（mg）：40  -  160；|||每日次数：1；|||种类：β  - 受体阻断剂；|||药名：氨酰心安；|||每日总剂量（mg）：50 -  100；|||每日次数：1；|||种类：β  - 受体阻断剂；|||药名：噻吗心安；|||每日总剂量（mg）：10  -  60；|||每日次数：1  -  3；|||副作用：乏力，抑郁，头晕，阳痿。对哮喘、肺气肿、心衰、糖尿病的患者禁用或慎用。|||种类：钙通道阻断剂；|||药名：维拉帕米；|||每日总剂量（mg）：240  -  480；|||每日次数：1–4①；|||副作用：头晕，便秘；|||种类：三环抗抑郁药；|||药名：阿米替林；|||每日总剂量（mg）：50  -  150；|||种类：三环抗抑郁药；|||药名：去甲替林；|||每日总剂量（mg）：50  -  150；|||种类：三环抗抑郁药；|||药名：多虑平；|||每日总剂量（mg）：50  -  150；|||每日次数：分次或睡觉前；|||副作用：困倦，口干，体重增加，视力模糊，便秘，排尿困难。青光眼、前列腺病变或心律失常患者禁用。|||种类：其他；|||药名：美西麦角；|||每日总剂量（mg）：4  -  8；|||每日次数：餐时分，3  -  4；|||副作用：恶心，幻觉，肢体麻木。腹膜后纤维化。用药6个月后停药1个月。慎用其他麦角制剂；|||种类：其他；|||药名：赛庚啶；|||每日总剂量（mg）：12  -  32；|||每日次数：3  -  4；|||副作用：困倦，食欲增加，体重增加；|||种类：其他；|||药名：丙戊酸半钠；|||每日总剂量（mg）：50 -  100；|||每日次数：1； |||副作用： 震颤，镇静，体重增加，脱发，肝功异常。|||①普通维拉帕米要分次服用，持续释放的制剂可一次服用。
C=答案含有表格。第75页，第29问题。
Q=应用预防药物的原则是什么?
A=总的来讲，开始用药剂量要小，以避免副作用，然后，逐渐增加剂量至出现治疗效果，产生副作用或达到此药的最大用药剂量。因为需要逐渐增加药量，一个疗程需要几个月。必须注意让患者了解预防治疗的疗效出现缓慢，以免患者失去治疗信心而提前中止治疗。|||如果某药的疗程未能完成，最好从其他类药物中再选择另外一种药物，但是，如果患者有相对强的适应证或相对禁忌证时，应该继续从同类治疗药物中，选择第二种药物。
Q=何为变异型偏头痛?
A=变异型偏头痛在美国的各头痛专科中是最常见的头痛原因。变异型偏头痛的患者在开始时，出现发作性偏头痛。以后，随时间推移，其发作频率增加而平均强度下降，最后，患者每天或接近每天发作，与紧张性头痛相似，但是仍间断出现典型的偏头痛发作。变异型偏头痛的诊断要确立在纵向头痛病史基础上，而不能根据就诊时一次头痛的表现而作出诊断。
Q=如何治疗变异型偏头痛?
A=变异型偏头痛的治疗很困难，80%的变异型偏头痛患者应用过量的止痛药、复方成分药片或麦角碱。按照药物中断机理，应用上述药物导致头痛日复一日地循环操作。本型偏头痛治疗的关键是消除用药过量，必须在过量用药停止后，再进行预防治疗，方能充分发挥药物的治疗作用。|||治疗变异型偏头痛最好的办法是预防。通过限制麦角胺、含咖啡因、镇静剂或巴比妥的镇痛剂的用量，至每周仅2  -  3 d，可预防反跳性头痛的发生。非甾体抗炎药引起反跳性头痛的危险性小，可持续使用，所以，在门诊可用非甾体抗炎药来代替过量应用的药物，治疗反跳性头痛。在过量药物逐渐减量时，要注意避免巴比妥或鸦片类药物的戒断反应。|||变异型偏头痛住院治疗的关键是应用非肠道药物，例如:静脉注射二氢麦角胺和灭吐灵。这些药物通常在几天内，每8h给药，以逐渐改变过量用药的方式。同时实施预防偏头痛的有效方案，辅以各种行为学治疗手段控制疼痛。
Q=什么样的人需要住院治疗，为什么?
A=绝大多数偏头痛患者不需要住院治疗。当患者偏头痛发作频繁，影响正常生活，对门诊的最佳治疗无反应时，需要住院治疗。患者合并有明确的器质性或精神性疾病，或因疼痛反复发生精神上负担过重，或因惧怕疼痛可住院治疗。对这些患者早住院治疗可节省费用。
SEC1=丛集性头痛
Q=丛集性头痛仅是一种更严重形式的偏头痛吗?
A=与偏头痛类似，丛集性头痛是原发的头痛疾病，是一种独立的疾病。丛集性头痛以多次的剧烈单侧头痛发作为特点。发作持续15  -  180 min，可隔日发作或每日发作8次之多。这些发作伴有同侧植物神经症状，包括眼睑下垂，瞳孔缩小，结膜充血(conjunctival injec - tion)，流泪、流涕。发作性丛集性头痛中，发作集中发生，持续数周或数月，发作间歇的无痛期可持续数月至数年。头痛频繁的时期称群集期。下表列出了国际头痛协会规定的丛集性头痛的定义。偏头痛与群集头痛之间靠其综合征的特点和对治疗的反应来鉴别。|||国际头痛协会的丛集性头痛诊断标准|||A：5次发作满足B  -  D；|||B：严重的单侧，眶部，眶上和（或）颞部疼痛，持续15  -  180min；|||C：头痛合并以下至少一项症状，且出现在头痛的同侧：|||（1）结膜充血；|||（2）流泪；|||（3）鼻塞；|||（4）流涕；|||（5）前额和面部出汗；|||（6）瞳孔缩小；|||（7）眼睑下垂；|||（8）眼睑水肿；|||D：发作频率：隔日发作至每天发作8次；|||E：至少一下一点：|||（1）病史，体检，神经科检查不支持5  -  11组的疾病；|||（2）病史，体检，神经科检查支持这些疾病，但相关检查排除之；|||（3）这些疾病存在，但上述疾病与偏头痛的发作时间关系不是第一次出现。
C=答案含有表格。第78页，第1问题。
Q=丛集性头痛常见吗，累及哪些人?
A=幸运的是，丛集性头痛相对少见。在美国受累人数占总人口0.05 %  -  0.1 %。男性受累比女性多6倍。相反，女性偏头痛患者比男性患者多3倍。多数患者的头痛发病是在20  -  50岁之间(平均30岁)。发病年龄的范围在少儿期至80岁。女性平均发病年龄晚于男性患者。与偏头痛不同，丛集性头痛与月经无关，与偏头痛相似，女性患者的丛集性头痛在妊娠期消失，口服避孕药触发头痛。
Q=头痛的特点是什么?
A=丛集性头痛疼痛发作突然，常无预兆，在1  -  15 min内达到最大强度。疼痛非常剧烈，位于深部，难以忍受。通常被比作受累眼睛里或后面有“一根烧红的火通条”。疼痛在眶部或后部最剧烈，向同侧的颞部、上牙、牙龈、颈部放散。与偏头痛发作在两边交替出现不同，群聚性头痛严格限于单侧，仅有10%  -  15%的患者在连续发作中疼痛向另一侧转移。
Q=发作时间有何特点?
A=绝大多数群集头痛患者都注意到周期性这一现象。在整个丛集性头痛期间，总是同一时间反复发作。约75%的头痛发作发生在晚9:00至早10:00之间。约一半的患者述说他们在夜间因头痛醒来。典型的情况是熟睡后2h出现发作，与迅速动眼期睡眠相关。Man - zoni等研究了180名丛集性头痛的发作特点，注意到在凌晨1:00至2:00点，下午1:00至3:00点，晚上9:00点发作增多，所以，丛集性头痛患者在群集发作期有一定发作规律。所以，认为丛集性头痛是一种时间生物学疾病。
Q=触发偏头痛的因素也引发丛集性头痛吗?
A=极少数丛集性头痛患者报告说典型偏头痛触发因素引发他们头痛。这些因素包括应激，应激后放松，遇热或遇冷，某些食物如巧克力、乳制品、鸡蛋。酒精是常见的丛集性头痛的诱因，一半以上的患者受此影响。摄入酒精后4  -   45 min内触发发作。有趣的是在群集头痛活动期时这种诱因起作用，在缓解期不起作用。舌下含服硝酸甘油也能引起发作。
Q=有不同类型的丛集性头痛吗?
A=有。典型的群集头痛可分为3种形式:发作性、慢性和由发作性演变而来的慢性。约90%以上的丛集性患者呈发作性形式，这种形式的发作分散，呈周期性复发，持续1  -  3个月，间以一个月或数年的无疼痛的缓解期。许多阵发性群集头痛患者每年经历1  -  2次发作(常在春季或秋季)。慢性群集头痛患者，头痛每天或近平均每天发作，如此一年以上，无缓解期或缓解期不足两周，大约10%的群集头痛患者经第一次群集发作期后演变成无间歇的慢性形式，在4  -  5年或更长的时间内反复发作而无间歇。这种变化方式在起病较晚的发作性患者更多见。国际头痛协会把慢性阵发性偏头痛规入丛集性头痛，在本章第四节中讨论。
Q=如何诊断丛集性头痛?
A=诊断丛集性头痛主要依靠病史。尽管头痛的特点鲜明，丛集性头痛患者在得到正确诊断前平均向5名医生求治过。其严重的头痛常被误诊为偏头痛(见本章第二节)。如果疼痛向上牙或牙龈放散，会误为牙齿病变。或用鼻窦炎解释额部疼痛、鼻塞、流涕的症状。|||丛集性头痛与阵发性偏头痛和持续性偏头痛的区别在(本章第四节)详细讨论。简单地说，丛集性头痛因男性患者占大多数，无机械性触发机理，每月发作占少数，发作时间长，对治疗的反应不同而与阵发性偏头痛相区分。|||丛集性头痛从以下几个主要方面来与偏头痛鉴别。偏头痛在女性中常见，发病年龄较早，不同的发作可累及不同的一侧，伴有恶心、呕吐、畏光、厌声和反渗(osmophobia ) 。偏头痛发作持续时间长，无每日多次发作，通常不伴疼痛同侧的植物神经功能紊乱症状。丛集性头痛无先兆，在丛集性头痛发作时期，患者踱步，挺直坐于椅中，用头猛撞墙，而偏头痛患者则安静地躺在黑屋子里睡觉，平卧使丛集性头痛疼痛加重。有的头痛既有偏头痛的特点，又有丛集性头痛的特点。因而不能分类，这些患者属中间类型的疾病，称为群集 - 偏头痛变异。|||持续性偏头痛是一种罕见的良性疾患，以持续基线水平轻度不适为特点。在基线水平疼痛的基础上，患者报告说有叠加的重度疼痛持续5 min至数天。疼痛加重常伴有同侧的丛集性头痛的植物神经功能障碍，但比丛集性头痛的表现轻，如果医生和患者仅注意头痛加重，忽视程度较轻的持续疼痛，就会把它误认为丛集性头痛。持续性偏头痛对吲哚美辛的治疗有独特的反应。而标准的抗群集头痛治疗不能使头痛缓解。|||丛集性头痛的鉴别诊断|||性别比例（女：男）：丛集性头痛，1:6，持续性偏头痛，1.8:1，偏头痛，3:1，阵发性偏头痛，2.13:1；|||发病年龄：丛集性头痛，20  -  40，持续性偏头痛，11  -  58，偏头痛，10  -  20，阵发性偏头痛，6  -  81；|||疼痛性质：丛集性头痛，钻痛，刺痛，持续性偏头痛，在轻度钝痛基础上叠加搏动性疼痛，刺痛样疼痛，偏头痛，搏动性疼痛，阵发性偏头痛，刺痛样疼痛，搏动性疼痛；|||最痛的部位：丛集性头痛，眼眶/颞部，持续性偏头痛，眼眶/颞部，偏头痛，颞部/前额，阵发性偏头痛，眼眶/颞部；|||发作次数（次/d）：丛集性头痛，0  -  8，持续性偏头痛，不定，偏头痛，0  -  1，阵发性偏头痛，1  -  40；|||不经治疗的发作持续时间：丛集性头痛，15  - 180min（平均20  -  45min），持续性偏头痛，数分至数天，偏头痛，4  -  72h，阵发性偏头痛，2  -  120min（平均2  -  25min）；|||植物神经症状：丛集性头痛，+，持续性偏头痛，+（比群集头痛轻），偏头痛， - ，阵发性偏头痛，+；|||先兆：丛集性头痛，+，持续性偏头痛， - ，偏头痛，在15%  -  20%的患者中出现，阵发性偏头痛， - ；|||发作时患者的行为：丛集性头痛，踱步/摇摆，持续性偏头痛，踱步或休息，偏头痛，休息或睡觉，阵发性偏头痛，踱步/摇摆；|||氧气中止急性发作：丛集性头痛，80%+，持续性偏头痛， - ，偏头痛，20%+，阵发性偏头痛， - 。
C=答案含有表格。第81页，第7问题。
Q=丛集性头痛的发作可能预防吗?
A=几乎所有丛集性头痛患者都需要预防治疗。因发作时间短，频率高，程度剧烈使短期治疗效果不好。很多种药物可用于抗丛集性头痛治疗(见表)。大多数头痛专家开始用维拉帕米和逐减的强的松开始治疗。强的松可迅速缓解头痛，长期应用有很多副反应。维拉帕米安全、耐受好，但它需1  -  2周显效。因此，开始一周时强的松每天用60  -  80 mg，第二周每天减10 mg;维拉帕米开始时每天240mg，如果耐受则增至每天480 mg，有时还需加量。强的松用来迅速缓解疼痛，维拉帕米用于群集头痛期预防发作。如果维拉帕米不起作用，可选用碳酸锂和美西麦角。碳酸锂对慢性群集头痛更有效。丙戊酸(Valproic acid )证明对两种形式都有效。|||丛集性头痛的治疗|||药物：预防用药|||药物：维拉帕米；|||剂量（mg/d）：240  -  960；|||评价：对各种形式有用，有时需要高于标签上的480mg最大剂量；|||药物：预防用药|||药物：丙戊酸；|||剂量（mg/d）：500  -  3000；|||评价：用于各种形式|||药物：预防用药|||药物：碳酸锂；|||剂量（mg/d）：300  -  1500；|||评价：用于慢性者最佳；|||药物：预防用药|||药物：美系麦角；|||剂量（mg/d）：4  -  10；|||评价：用于阵发性者最佳；|||药物：中止头痛用药|||药物：吸氧；|||剂量（mg/d）：8  -  10mgL/min，面罩吸氧10  -  15min；|||药物：中止头痛用药|||药物：英明格；|||剂量（mg/d）：6mg SQ；|||评价：最多每天注射两次；|||药物：中止头痛用药|||药物：二氢麦角胺；|||剂量（mg/d）：0.5  -  1mg SQ；|||评价：最多2mg/d，6mg/周。
C=答案含有表格。第82页，第8问题。
Q=预防性治疗进行多久?
A=患者预防用药的时间应略长于典型的发作期，例如，如果群集头痛期持续6周，我们给患者用8周的抗群集头痛药，然后逐减减量，复发时向上调整剂量，然后再重新减量。
Q=怎样治疗急性发作?
A=治疗群集头痛发作有两种选择:氧气和英明格(sumatriptan ) 。吸氧可用面罩吸10  -  15 min，多数患者皮下注射6 mg英明格可迅速中止群集头痛发作。不幸的是，这种药每天最多用两次，但患者可能一天发作两次以上。肌肉或皮下注射二氢麦角胺(DHE)也有效。DHE不是特异的适用于群集头痛，英明格最近获得FDA批准用来治疗群集头痛。对夜间发作的患者，睡眠时用麦角栓剂可预防头痛。
Q=如果这些药物不能中止发作，还有其他办法吗?
A=药物难治性患者可用其他方法治疗。收患者住院，每8h一次反复给予二氢麦角胺和灭吐灵可中止群集头痛的周期发作。另外，有时行同侧枕部神经阻断术有效。对治疗反应差的患者，可试用经皮向三叉池中注射甘油，经皮射频三叉神经根切断术或中间神经减压术。
SEC1=阵发性偏头痛
Q=什么是阵发性偏头痛?
A=阵发性偏头痛是一组罕见良性头痛疾病，除对抗丛集性头痛药物无效以外，与群集头痛相似。这种头痛特点是长时间剧烈的钻痛性、搏动性头痛，累及眼眶、眼眶上部和颞部，在头痛的同侧合并出现以下至少一种症状或体征: ||| (1)结膜充血; ||| (2)流泪; ||| (3)鼻塞; ||| (4)流涕; ||| (5)眼睑下垂; ||| (6)眼睑水肿。|||每天发作1  -  40次，每24 h通常超过8次。常持续2  -  25min，但极少数情况下可持续2h。头痛可在白天或夜间任何时候发作，经常有诱因引起夜间发作，患者因难忍的头痛从熟睡中醒来。
Q=有没有不同的阵发性偏头痛的临床变异形式?
A=Sjaastad和同事们最早描述了一种称之为慢性阵发性偏头痛( CPH)的病情。他们的患者患有反复发生的严重的偏头痛，伴有植物神经功能紊乱症状，一天发生数次，每天如此，没有持续的缓解。1987年，Kudrow和助手们报道了一名患者头痛与慢性阵发性头痛几乎完全相符，除了患者有无痛的缓解期，持续数周或数月。作者称之为发作性阵发性偏头痛(EPH)，虽然在头痛的命名问题上存在着争议，但出现了三个相关的形式:(1)慢性阵发性偏头痛(CPH)，每天发作数次，持续数年，中间无缓解期。(2)发作性阵发性偏头痛(EPH)，发作时间分散，每天频繁发作，有长时间的无痛缓解期。(3)前慢性阵发性偏头痛(pre一CPH)，指开始时的发作性头痛逐渐转化为慢性无缓解的形式，有些作者倾向其他的命名。现在只有CPH在国际头痛协会(IHS)的诊断系统中认可。
Q=发作性阵发性偏头痛与丛集性头痛有何区分?
A=阵发性偏头痛与丛集性头痛主要鉴别点是发作的频率，发作的持续时间和对治疗的反应。另外，丛集性头痛是存在明显的男性受累倾向，而阵发性偏头痛则无。丛集性头痛的发作(一天2  -  3次发作，持续30 min至2 h)比阵发性偏头痛的发作(一天发作5次以上，持续2  -  25 min)频率低、持续时间长。
Q=什么原因触发阵发性偏头痛?
A=与丛集性头痛相似，阵发性偏头痛可由酒精触发发作。约10%慢性阵发性偏头痛患者报告低头或扭头可引起发作。从外部压迫颈4一颈5的横突，颈2的神经根，或枕大神经也可引起头痛发作。头痛可在触发后几秒钟之内开始(5  -  60 s)，有时连续发作无不应期。
Q=丛集性头痛或阵发性头痛有区别吗?
A=鉴别诊断格外重要，因为预防群集头痛的药物对阵发性头痛无效。阵发性头痛仅对吲哚美辛的治疗有反应。事实上，国际头痛协会规定对吲哚美辛治疗有反应是诊断阵发性头痛的必备条件。有些头痛专家认为有一部分阵发性偏头痛患者对吲哚美辛治疗无反应。
Q=一旦EPH或CPH的诊断成立，还需要进一步检查吗?
A=虽然阵发性偏头痛是良性病变，但有些器质性疾病患者有类似于阵发性偏头痛的表现。至今，有一些报道的病例，其CPH样头痛表现是由胶原血管病、恶性脑肿瘤、动静脉畸形或缺血性中风引起的。因此，所有拟诊为CPH或EPH的患者都应进行神经影像检查，以除外器质性原因。这些器质性头痛的病例中不乏有对吲哚美辛治疗有反应者。
Q=一旦诊断确立，神经影像检查正常，如何治疗这些头痛?
A=阵发性偏头痛对消炎痛治疗有反应，而对其他非甾体抗炎药治疗无反应。起始治疗包括25 mg消炎痛，一天3次。一周后无效或仅有部分疗效，剂量加至50 mg，每天3次。应用有效剂量后1  -  2d内就能出现头痛完全缓解。应告诉患者注意吲哚美辛的副作用，如胃炎和溃疡。诊断为CPH的患者，可考虑同时应用米索前列醇( misoprostol )和组胺H - 2受体拮抗剂。很少情况下，患者需要消炎痛的剂量达每天300 mg，最近研究表明需要大剂量的消炎痛可能是一种不好的征兆，提示头痛有器质性病因。|||有些患者在用药间期末出现突破性头痛。增加药量或缩短用药间期可消除之。患者早晨出现突破性头痛，应用夜间缓慢释放消炎痛可有帮助。有时，消炎痛栓比口服消炎痛耐受好。
Q=如果消炎痛治疗头痛失败怎么办?
A=重新考虑诊断，明确有没有其他原因。进一步回顾，如果CPH或EPH的诊断仍可能，已经证明维拉帕米、乙酰水杨酸、布洛芬、匹罗昔康(piroxicam)、萘普生(naproxen)和扑热息痛也有部分疗效。这些药物的效果不及消炎痛，不应作为一线药物使用。|||阵发性偏头痛的鉴别诊断|||发病年龄：丛集性头痛，1  -  61，慢性阵发性偏头痛（CPH），6  -  81，发作性偏头痛（EPH），12  -  51；|||性别比例（男：女）：丛集性头痛，6:1，慢性阵发性偏头痛（CPH），1:2.8，发作性偏头痛（EPH），1:1.45；|||疼痛性质：丛集性头痛，钻痛性/刺痛性，慢性阵发性偏头痛（CPH），搏动性，发作性偏头痛（EPH），搏动性/刺痛性；|||疼痛程度：丛集性头痛，剧烈，慢性阵发性偏头痛（CPH），剧烈，发作性偏头痛（EPH），剧烈；|||疼痛部位：丛集性头痛，单侧的眶部、颞部下颌，慢性阵发性偏头痛（CPH），单侧的颞部、眶部下颌，发作性偏头痛（EPH），单侧的眶部、颞部；|||植物神经功能紊乱症状：丛集性头痛，出现，慢性阵发性偏头痛（CPH），出现，发作性偏头痛（EPH），出现；|||发作频率（次/d）：丛集性头痛，1  -  8，慢性阵发性偏头痛（CPH），1  -  40，发作性偏头痛（EPH），6  -  30；|||发作持续时间（min）：丛集性头痛，20  -  120，慢性阵发性偏头痛（CPH），2  -  120，发作性偏头痛（EPH），1  -  30；|||夜间醒来：丛集性头痛，有，慢性阵发性偏头痛（CPH），有，发作性偏头痛（EPH），有；|||酒精触发：丛集性头痛，有，慢性阵发性偏头痛（CPH），有，发作性偏头痛（EPH），无；|||对吲哚美辛治疗有反应：丛集性头痛，有时有，慢性阵发性偏头痛（CPH），有，发作性偏头痛（EPH），有。
C=答案含有表格。第87页，第8问题。
SEC1=蛛网膜下腔出血
Q=在急诊室里一名40岁的女性患者主诉在进行性交时出现了她一生中最严重的头痛。检查发现她轻度昏睡，颈有抵抗，无其他体征，应考虑什么诊断?
A=这是蛛网膜下腔出血典型的病史。突然发作的“我一生中最严重的头痛”是蛛网膜出血的提示。最常发生于Valsalva动作时 - 用力排便或性交时。患者常表现颈强直和不同程度的意识改变。神经检查缺少定位体征与蛛网膜下腔出血的诊断不矛盾。少数特殊类型的蛛网膜下腔出血出现定位体征。
Q=为确诊蛛网膜下腔出血可作什么检查?
A=95%的蛛网膜下腔出血的患者在CT扫描时可显示蛛网膜下腔内有血。在其余的5%的患者中可用腰穿显示出血。腰穿检查常有压力增高，大量红细胞，如果穿刺早，白细胞数与红细胞数的比例与外周血相同。以后，由于血对脑膜的刺激，白细胞比例增高。如果CT扫描清楚显示了蛛网膜下腔出血，就不必做腰穿了。
Q=某患者因突发剧烈头痛来到急诊室，意识清楚，左眼睑下垂，左瞳孔扩张，左眼外斜视，问题在哪里?
A=患者剧烈头痛，动眼神经麻痹，这常提示沟回疝。但是这个患者是清醒的，并且没有偏瘫。孤立的动眼神经麻痹合并剧烈头痛是后交通动脉瘤破裂的表现。动眼神经在后交通动脉与小脑上动脉之间穿过。动脉瘤破裂可压迫它造成眼睑下垂，眼外斜视。
Q=何为前兆头痛( sentinel headache)?
A=前兆头痛是短暂的、严重的头痛，发生于蛛网膜下腔出血前。可能是动脉瘤破裂之前的扩张造成。但也可能是未能发现的少量出血引起的。如果是后交通动脉瘤前兆头痛可伴动眼神经麻痹。在任何部位的脑动脉瘤都能引起前兆头痛。
Q=某患者有典型的蛛网膜下腔出血病史和剧烈头痛，腰穿示脑脊髓液中有血，但是血管造影阴性，出现这种情况可能的原因是什么?
A=有蛛网膜下腔出血而血管造影呈阴性有几种可能原因。一个常见的原因是动脉瘤破裂后动脉瘤被破坏，因此在血管造影中不能显示动脉瘤的囊袋样的结构。但是经常出现周围血管痉挛，可提示原来出血的部位。另外一个原因是动脉瘤内血块凝结，动脉瘤的圆顶被血凝块填充使造影时不能显示。另一种非常少见的原因是脊髓的蛛网膜下腔出血。最后，严重的动脉瘤周围的血管痉挛引起血流减少，使动脉瘤在血管造影时不能显示。
Q=为确诊蛛网膜下腔出血的原因应选择哪种检查?
A=目前，选择性血管造影是确诊的依据。在多数病例，它能显示动脉瘤或静脉畸形的部位，随着CT血管造影和MR血管造影方法的发展，它们可能取代这种有创的检查方法。但现在，多数外科医生仍需要用血管造影来明确蛛网膜下腔出血的原因和部位。
Q=某患者因蛛网膜下腔出血而进行血管造影检查，显示多发动脉瘤，哪些征象能帮助决定究竟哪个动脉瘤造成蛛网膜下腔出血?
A=总的来说，大动脉瘤(大于1 cm)比小动脉瘤易出血，如果动脉瘤的大小相近，辨认出血动脉瘤有几个征象。动脉瘤上的小的突起(乳头)是动脉瘤破裂后愈合的征象。光滑圆顶的动脉瘤比有小袋状突出的动脉瘤出过血的可能小。动脉痉挛多出现在破裂动脉瘤周围，CT扫描示动脉瘤周围有血凝块则对出血动脉瘤有诊断意义，但实际上血弥散分布于整个蛛网膜下腔。
Q=某患者因蛛网膜下腔出血而剧烈头痛，经几天后缓解，后又经历剧烈头痛，可能的原因是什么?
A=最常见的原因是动脉瘤再出血，有30%的患者在蛛网膜下腔出血后2周内出现再出血。50%的再出血是致命的。少见的原因是血液阻碍了重吸收系统或堵住了某个室间孔，影响脑脊液循环，堵塞造成了脑积水和头痛。这种头痛发作比再出血的头痛发作隐袭。
Q=如何治疗蛛网膜下腔出血引起的头痛?
A=蛛网膜下腔出血的疼痛较剧烈，因此需用强效镇痛剂。阿司匹林和非甾体抗炎药因能增加出血而避免使用。酮洛酸(Ketorolac)可用于肌注而例外。一般情况下静注小量阿片类镇静药可缓解疼痛。要使头痛缓解、抑制疼痛与呼吸抑制之间保持平衡。当出现呼吸抑制时，常伴颅内压增高，需注意滴定剂量，静注2 mg吗啡常能充分缓解疼痛。
Q=蛛网膜下腔出血的后期并发症是什么?
A=头痛是蛛网膜下腔出血不常见的后期合并症。如果重吸收脑脊液的蛛网膜颗粒被堵住，一过性颅内压升高可引起轻度头痛，持续数周或数月。后期会出现正压性脑积水。这种患者有痴呆、步态受损、尿失禁三联症。患者还可出现癫痫，认识障碍和局灶性定位体征。
SEC1=脑肿瘤头痛
Q=什么是典型的脑肿瘤头痛?
A=标准的教科书上描述的脑肿瘤头痛是清晨头痛，可能使患者清晨从睡眠中醒来。随着白天开始而缓解。对阿司匹林和激素治疗有反应。有一时，“激素试验”曾作为脑肿瘤头痛的诊断工具。根据是瘤周水肿缓解的理论，服用激素后头痛明显好转进一步证实了诊断，但近年来越来越清楚地认识到激素可缓解多种头痛，而不仅仅是脑肿瘤头痛。
Q=典型脑肿瘤头痛的理论基础是什么?
A=在某些程度上，人们仍相信睡眠或平卧时轻度CO2潴留引起脑血管扩张和压力升高，颅内压增高可加重脑肿瘤引起的头痛。同样的，当患者平卧，脑静脉回流减少，颅内压也升高。患者清醒并进行活动后，血中CO2水平下降，静脉回流增加，所以患者头痛改善。
Q=典型脑肿瘤头痛占多大比例?
A=在患脑肿瘤合并头痛的患者中，仅有17%出现典型症状。最常见的脑肿瘤头痛是弥散的，叙述不清的、类似紧张性头痛，常为双侧，累及颅顶。
Q=有多少脑肿瘤头痛是单侧性的?
A=有一半脑肿瘤头痛是单侧疼痛。但是，如果头痛是单侧，那么它总是在脑肿瘤一侧，像偏头痛的表现则为少见。
Q=如果脑肿瘤头痛类似紧张性头痛，如何区分良性紧张性头痛和脑肿瘤头痛?
A=有很多鉴别要点，重要的是时间过程。新出现的头痛在数日或数周内逐渐进展，要怀疑由(颅内)占位性病变造成，而在相当一段时间内稳定的慢性头痛则相反。另外，在神经系统体检中良性头痛综合征无异常表现(除了在群集头痛中出现霍纳氏症以外)而一半以上的脑肿瘤头痛患者有异常发现。
 
Q=脑转移瘤患者中以头痛为主诉的比例占多少?
A=约50%的脑转移瘤患者就诊时以头痛为主诉。这是脑转移瘤患者最常见的主诉。与单发转移瘤的患者相比，多发转移灶的患者更常仅有头痛而无局灶症状。
Q=何种情况下脑肿瘤头痛不是逐渐加重而是突然加重?
A=脑肿瘤头痛突然加重的两个原因是出血和脑脊液循环梗阻。某些肿瘤比其他肿瘤容易出血。转移性黑色素瘤出血机率大。实际上临床上无出血的证据时，影像上可见肿瘤内有出血密度。肾上腺样瘤和绒毛膜癌也有出血的可能。脑脊液循环的方向是从侧脑室到第三脑室，(经Munro氏孔)从第三脑室向第四脑室(经导水管)。脑脊液经小脑的侧孔和正中孔出第四脑室。这些部位的肿瘤易引起梗阻性脑积水。
Q=脑转移瘤为什么能引起头痛?
A=脑组织本身对疼痛不敏感，脑灰质和白质内没有疼痛感受器。但是脑周围结构，如脑膜小脑天幕、血管、颅神经对疼痛敏感。肿瘤生长可侵及或牵拉这些结构，这些结构中的伤害感受器的炎症或受牵拉引起疼痛。
Q=哪些系统肿瘤常向脑转移?
A=最常见的原发部位是肺、乳腺和黑色素瘤。肺小细胞癌或腺癌易转移。由于在人群中发病率高，乳腺癌是脑转移瘤的常见原因。但对乳腺癌、肺癌和黑色素瘤患者进行比较，患黑色素瘤患者最易发生脑转移。黑色素瘤比其他肿瘤易引起多发转移。其他肿瘤单发转移与多发转移的机会相同。
Q=什么情况下脑肿瘤造成严重头痛而不伴神经局灶症状?
A=累及额叶的肿瘤可长得很大而不出现局灶神经缺损。但常有性格和认知功能改变。堵塞脑脊液循环的肿瘤可引起脑积水和头痛而不伴有明显局灶神经症状。最后，在中线附近累及小脑的肿瘤可引起头痛而缺少神经定位体征。
Q=原发脑肿瘤引起头痛吗?
A=是。胶质瘤是最常见原发脑肿瘤，发生于脑深部。开始时肿瘤在正常脑组织内生长不造成头痛。最后，肿瘤体积增大引起颅内压增高造成头痛。
Q=如何治疗脑肿瘤头痛?
A=因为这种头痛由增大的肿块引起，摘除肿瘤能缓解疼痛。但是，肿瘤复发或肿瘤生长都需要实施治疗。激素缓解脑肿瘤头痛作用可靠，但由于并发症而不能长期使用。放疗增加水肿而加重头痛，但肿瘤溶解后头痛同时缓解。
Q=何为同步?
A=同步(pari passu )是拉丁表达法。放疗后水肿引起的头痛随水肿缓解同时缓解。
Q=小脑转移如何引起眶后疼痛?
A=小脑位于天幕之下，天幕由三叉神经支配。三叉神经还支配眼眶结构。某一神经(或神经根)支配两个不同结构时常会出现牵扯痛。小脑转移瘤生长，牵拉小脑天幕，刺激那里的伤害感受体，引起眼牵涉痛。
Q=什么是Foster  -  Kennedy综合征?
A=Foster  -  Kennedy综合征以一侧视神经萎缩，另一侧视乳头水肿为特点的疾病。它是由视神经巨大肿瘤引起的。当肿瘤生长，产生患侧视神经萎缩。随肿瘤生长，颅内压增高，引起视乳头水肿。但患侧视神经受压，不出现视乳头水肿。所以有患侧视神经萎缩而另一侧视乳头水肿。
Q=一位60岁女性患者出现进行性单侧头痛和面痛。检查发现眼震，听力丧失，面瘫，共济失调，可能诊断什么?
A=这组综合征表明第五、第七、第八颅神经障碍，合并小脑障碍，是典型的桥脑小脑角区肿瘤表现。以听力神经瘤和脑膜瘤常见。但有时转移瘤也可引起这种表现。
Q=某患者出现眼后的疼痛伴进行性复视。患者首先出现外展神经麻痹但发展成完全性眼外肌麻痹和右额麻木，应考虑什么?
A=综合征包括第三、四、六颅神经，第五颅神经第一分支的障碍，这些神经共同经海绵窦。海绵窦位于蝶窦旁，是静脉窦，其内有颈内动脉三、四、六，颅神经和五颅神经的头两个分支。
Q=某中年男性患者出现进行性头痛，检查发现额叶胶质瘤，头痛加重，并出现复视，以向远凝视为重而近处凝视不出现。如何解释这种症状?
A=当向远处凝视出现复视，须考虑外展神经麻痹，第六颅神经使眼球外展。因此，当看近处物体时，两眼会聚，不需外展功能，向远处凝视，如看电视，第六颅神经需使双眼保持向外聚焦，因此第六神经障碍时，远处凝视复视加重。颅内压增高引起第六颅神经轻度障碍。第六颅神经在颅内行程最长。当压力增高，即使无局部压迫，它即可受累。这个现象称为错定位的第六颅神经。
SEC1=颅内压升高或降低引起头痛
Q=正常的颅内压是多少?
A=通过腰穿测量颅内压。因腰椎水平的脊液与脑的脊液相通，而假定两者压力相同。腰穿的正常压力为65  -  195mm脑脊液或水柱，相当于5  -  15 mmHg。
Q=什么是Monro  -  Kellie规则?
A=Monro  -  Kellie规则指明，颅内某种成分(脑组织、血、脑脊液)容量增加必然伴随另一成分容量的减少或颅内压增高。因为骨性颅腔固定，限制了脑容量。正常情况下，Valsalva动作可引起短暂的颅内压增高，如咳嗽、打喷嚏或大便用力。由于脑血管有一定弹性，一并可以受压变形，颅内压增高可得到某种缓解。患者已有颅内压增高或脑膜受刺激，一过性颅内压升高可引起严重疼痛。
Q=什么情况下腰穿测得的压力不能真实地反映颅内压?
A=如果腰穿部位以上至枕骨大孔水平以下的脑脊液循环受阻，脑与腰穿部位之间有压力梯度。
Q=脑脊液是如何生成的?
A=脑脊液填满四个脑室，分布于大脑半球凸面，填充椎管。脉络丛是一系列由上皮细胞包裹的毛细血管，分泌脑脊液。少量脑脊液是由脑毛细血管直接分泌的。脑脊液流动方向是由侧脑室经Monro氏孔至第三脑室(脉络膜位于侧脑室内)。脑脊液从第三脑室经导水管流向第四脑室，第三、四脑室是不成对中线结构，脑脊液可经Luschka氏孔从两侧和经Magendie氏孔从正中流出，向下进入椎管，浸没脊髓。脊髓在腰1  -  腰2椎体水平结束，但硬膜囊在椎管末端结束。所以自腰2至椎管下端水平椎管内有大量的脑脊液和一些神经根。这个区域常用于腰穿和测量脑脊液压力。
Q=何为良性颅内高压?
A=良性颅内高压临床综合征，也称为假性脑肿瘤。表现为头痛和视力障碍。没有哪一种头痛的临床表现具有确诊意义，患者几乎都表现视乳头水肿，均为30   -   40岁。女性较男性易受累。视力常正常，但仔细的视野检查可发现盲斑扩大。神经科检查未发现局灶异常。如果出现局灶异常，不能作出假肿瘤的诊断，头颅CT或MRI正常是诊断所必须的，假肿瘤的诊断是排除性诊断。按以往的原则讲，肿瘤是其最常见的原因。
Q=如果准备作假肿瘤的诊断，需作什么重要检查?
A=首先，患者必须符合临床标准，包括没有明显原因的头痛和视乳头水肿。影像检查除外有结构病变。腰穿证实脑脊液压力大于200mm水柱。在多数病例中，压力超过300mm水柱。影像检查显示正常，仅脑室和脑沟变小。大多数患者脑电图正常，即使脑电图异常，也不能对诊断提供帮助。
Q=假性脑肿瘤的病理生理是什么?
A=大多数假肿瘤病例与脑脊液流出明显减少有关。阻力增加的原因不清，但似乎发生在蛛大多数假肿瘤病例与脑脊液流出明显减少有关。阻力增加的原因不清，但似乎发生在蛛网膜颗粒水平。无脑脊液分泌量增多，也无明确的脑水肿。脑血容量正常。脑血流研究显示相反的结果。也许有一定程度的间质性水肿。
Q=良性颅内压增高常见的诱发因素是什么?
A=原因不清，但多数假性脑肿瘤的患者是肥胖女性。有些病例可能是由于口服避孕药和塘皮质激素撤药引起。还曾认为应用四环类药物和大剂量维生素A是诱发因素。继发性原因包括静脉性高血压，静脉窦血栓形成或其他阻碍脑脊液循环的病变。
Q=未经治疗的假性脑肿瘤主要并发症是什么?
A=两个最常见的并发症是失明和空蝶鞍综合征。持续压迫视神经引起视神经萎缩。手术去除视神经鞘能否缓解此并发症尚不清楚。
Q=如何治疗假性脑肿瘤?
A=诊断时即开始了治疗。因为当作腰穿时增高的压力就得到了缓解，但去除部分液体不是缓解的唯一原因。脑脊髓液生成很快，去除的液体很快填充。因腰穿使硬膜出现裂口，穿刺后很长一段时间有液体漏出。如果用粗的针进行穿刺，硬膜的裂口足以作为分流的通道。最常用的药物是乙酰咗胺，可减少脑脊液生成。它是碳酸酐酶抑制剂利尿药，能抑制脑脊液生成。其他利尿剂对假性脑肿瘤也有治疗价值。反复的腰穿，几周内可使压力保持正常。如果用利尿药治疗，压力不能保持正常，则需要做分流手术。最常用的方法是腰腹分流术，把脑脊液引流至腹膜腔。有时还应用高渗药物甘油，但其耐受性差，引起肥胖患者体重进一步增加。
Q=为什么颅内压增高引起头痛?
A=可能的机理是牵拉疼痛敏感的结构。但当压迫弥散，这种理论就不成立了。很清楚，脑肿瘤或其他局灶病变使脑内结构位移，牵拉疼痛敏感结构。但在假性脑肿瘤中、颅内压增高是弥散性的，不清楚疼痛是否与牵拉硬膜或血管有关。在健康志愿者中，向脑脊液中灌注，使压力增高到600 mm水柱，仍不产生明显头痛。
Q=颅内压弥散增高时可有什么局灶神经体征?
A=颅内压增高可合并轻度的第六颅神经麻痹。外展神经在颅内行程长，可因弥散颅内压增高而受累。当出现外展神经障碍时受累眼轻度内收。与肿瘤压迫不同，弥散颅内压增高常造成轻度不完全障碍。患者诉远处凝视时出现复视，当近处凝视两眼会聚时不出现复视。
Q=除假性脑肿瘤外，引起颅内压增高最常见的因素是什么?
A=所有颅内压增高的病例都要检查有无占位性病变。原发性和转移性肿瘤是最常见原因。
Q=脑肿瘤如何引起颅内压增高?
A=(1)肿瘤生长，肿块增大，颅内压增高。肿瘤周围水肿，加重占位效应。|||(2)肿瘤阻塞了脑脊液流动。肿瘤阻塞中脑导水管(在第三脑室和第四脑室之间)引起第三脑室和侧脑室增大。这种梗阻性脑积水表现为颅内压迅速增高伴头痛。脑脊液循环途径中任何部位梗阻都造成脑积水引起颅高压。
Q=颅内压增高患者进行腰穿的危险是什么?
A=最危险的是腰穿使脑和腰部蛛网膜下腔之间产生压力梯度，引起脑向下疝，在弥散性颅内压增高的情况下，如假性脑肿瘤时，这种危险不大，但对于一侧大的占位病变，从下方缓解压力会引起脑组织明显移位。
Q=什么是沟回疝综合征?
A=沟回疝是指大的居于外侧占位性病变压迫颞叶沿天幕切迹下移。颅内肿物引起对侧偏瘫肿物向下压迫动脉神经，引起同侧动眼神经麻痹(眼睑下垂，瞳孔放大，眼外斜)。所以综合征表现是同侧动眼神经麻痹和对侧偏瘫。
Q=病史中什么资料支持颅内压增高的诊断?
A=虽然没有能确定诊断的症状，由颅内压增高引起的头痛常在早晨加重，白天缓解。平卧的姿势使血液在脑聚集增多。睡觉时轻度的CQ2潴留引起血管扩张，脑血流增加。
Q=何为低压性头痛?
A=对脑来说，脑脊液起弹簧垫的作用，缓冲脑在颅内的运动。如果脑脊液压力明显降低，其缓冲效果下降。患者诉体位性头痛。他们在坐位或立位头痛严重，但平卧时头痛完全缓解。
Q=引起低压性头痛的常见原因是什么?
A=脑脊液漏是最常见的原因。发生于腰穿后或进行硬膜外阻滞时误穿破硬膜。最常见于分娩时硬膜外麻醉。用于硬膜外麻醉的针比一般腰穿用的针较粗钝。因此误撕裂硬膜可造成硬膜较大破孔，引起长期脑脊液漏出和体位性头痛。
Q=如何诊断低压性头痛?
A=根据病史即可，腰穿或硬膜外阻滞后出现典型的体位性头痛。为证实脑脊液漏出，可向蛛网膜下腔注入放射性核素，扫描可检测出脊柱外的放射性物质。
Q=除医源性因素，还有什么原因能引起颅内压降低?
A=引起颅内压降低的特发性原因可能是由于脑脊液生成不足。这种病例罕见。更常见的原因是病变造成骨破坏，引起脑脊液外漏(感染或转移瘤)。
Q=如何治疗低压性头痛?
A=多数低压性头痛病例中，撕裂的硬膜可自行愈合，正常的脑脊液分泌使压力恢复正常。此过程中应辅以支持治疗。患者可多摄入液体，服用少量镇痛药。如无效，可静脉输入液体。有报告用静脉输入1L生理盐水，加500 mg咖啡因可缓解低压性头痛。对难治性病例可用血块凝结法。硬膜外注射自源性血液，血块在硬膜破口处凝结。
SEC1=颞动脉炎
Q=何为巨细胞动脉炎?
A=它是一种特殊形式的脉管炎，主要见于老年人。也称为颞动脉炎、脑动脉炎和Horton氏综合征。此病病理学上以中动脉肉芽肿性炎症为特点。临床上表现为头痛、不适、血沉增高。在新发生头痛的老年患者中，这种疾病应列在鉴别诊断之前列。
Q=此病流行病学情况?
A=巨细胞动脉炎主要累及老年人。50岁以下少见。随年龄增长发病率急剧上升。诊断时平均年龄约70岁。多见于北部地区，特别是有不列颠或斯堪的那维亚血统的人常见，而亚洲人和有非洲血统的美洲人少见。
Q=巨细胞性动脉炎的常见症状是什么?
A=头痛是最常见表现，发生于90%的巨细胞动脉炎患者，患者常诉头痛和头皮痛。皮肤和头发触觉敏感。颌骨跛行(jaw claudica - tion )(咀嚼痛)是具有确诊意义的症状。咽痛、肩痛和全身不适，发热，食欲不振，肌肉痛是常见合并症状。
Q=巨细胞动脉炎常见体征是什么?
A=巨细胞炎的体征与受累血管和终器官持续损伤有关。“颞”动脉炎可能是错误名称，因为病变还可累及其他动脉。颞动脉表浅，可以触到变硬，其他的体征为梗塞或跛行造成。有时可听到颈动脉杂音，视乳头水肿和眼外肌麻痹罕见。
Q=巨细胞性动脉炎的神经系统并发症是什么?
A=最严重的并发症是失明，失明之前可发生一时性黑朦( amaurosisfugax)，但无先兆体征。出现失明，是后睫状动脉闭塞的结果，并有前部缺血性视神经病变。约1/3患者出现复视或眼肌麻痹。常常认为颞动脉炎不累及脑内动脉。但是，常有脑梗塞和一过性脑缺血发作的报道。这可能是在穿过硬膜处的血管炎症造成的。后部循环的梗塞比前部循环梗塞多见。
Q=什么疾病常与巨细胞动脉炎联系在一起?
A=约有20%巨细胞动脉炎患者出现风湿性多发肌痛。相反，有50%风湿性多发性肌痛患者可进展出现巨细胞动脉炎。风湿性多发性肌痛的特点为晨僵和肌肉痛。近侧肌肉最常受累，因而患者起床或从椅中站起时困难。红细胞沉降率明显升高，服用强的松10 mg/d,4  -  5d内就会明显好转。要注意，治疗颞动脉炎需要的强的松剂量要大一些。
Q=哪些实验室检查的资料对确立诊断有帮助?
A=任何新出现头痛的老年患者都要怀疑有颞动脉炎的可能。要尽快检查血沉率(ESR)。有89%的病例ESR大于50 mm/h，也可发现C  -  反应蛋白升高。患者出现贫血，与慢性疾病相符。
Q=颞动脉活检的问题是什么?
A=巨细胞动脉炎中动脉受累不一致。部分节段动脉受累，部分节段正常。活检可能漏掉病变，作出假阴性诊断，假阳性少见。
Q=怀疑巨细胞炎时应何时采取治疗?
A=当怀疑这种诊断的时候就应开始强的松治疗。治疗不必等颞动脉活检结果后再开始，因为结果需数日才能获得，且有可能不能确定诊断。另外，患者可能突然加重并且不可逆转。治疗包括强的松每天80 mg, 1 -  - 2个月。然后开始减药量，每周减药量小于每天药量的10%。通过临床情况或ESR监测病情的变化。一个月后，患者应维持最小剂量的强的松以减少复发及ESR升高。患者需平均治疗一年。
SEC1=与系统疾病相关的头痛
Q=头痛是系统性疾病表现的占多少?
A=因疼痛就诊的患者中头痛是最常见的主诉，但它很少有器质性原因。临床医生遇到的头痛大多数是偏头痛或紧张性头痛，少数是丛集性头痛，更少一部分是阵发性偏头痛。临床上，小于1%的患者头痛由系统性疾病引起。睡眠性呼吸暂停患者比一般人易有头痛。头痛常在醒时出现，在白天消失，可能是睡眠时CQ2潴留引起。
Q=按国际头痛协会的原则，如何划分与系统疾病相关的头痛?
A=这些标准排除了颅周结构感染引起的头痛，把头痛分为与非头颅感染相关头痛和代谢疾病相关头痛。
Q=患者认为引起头痛最常见的系统性原因是什么?
A=排除了鼻窦炎之类局部病变后，患者认为血压升高是头痛最常见的原因。即使有这种情况，也极少见。在高血压脑病的病例中，出现视乳头水肿和神志状态改变，常同时发生头痛，但在自身调节范围内，由于血压波动造成的头痛相对少见，血压升高通常无症状。
Q=引起头痛最常见的系统性原因是什么?
A=发热性疾病常与头痛有关。即使是感冒也会引起头痛。但如果合并脑膜炎，头痛会更严重，像要涨破一样，在数分钟或小时内发展迅速。在严重的病例中出现颈抵抗、恶心、呕吐，畏光。这种头痛是炎症或感染对脑膜的伤害感受器直接刺激造成。，细菌性脑膜炎的体征常呈爆发性。但无菌性脑膜炎或病毒性脑膜炎体征多不明显，在数小时或数周内进展，脑脊液检查示细胞数增多(主要是淋巴细胞)和蛋白增高。嗜铬细胞瘤、恶性高血压、系统性红斑狼疮也有头痛的症状。
Q=描述莱姆(Lyme)病有关的头痛特点?
A=仅在很罕见的情况下莱姆病表现为头痛。这种头痛与偏头痛和紧张性头痛相似但合并意识障碍和局灶性神经症状。这种头痛常被视为脑膜炎病变或脑炎的表现，合并脑脊液细胞数增多。莱姆是壁虱造成的地方性传染性疾病，有许多种神经系统症状。患者新出现头痛，有局灶性神经障碍，居住在莱姆疫区的患者应检查中枢神经系统莱姆病。
Q=单纯疱疹性脑炎患者出现头痛的百分比有多少?
A=头痛的发生率不同，与伴随症状有关。如果出现局灶性神经异常，约90%患者也出现明显头痛。如果出现脑膜刺激症，60%的病例表现头痛。当仅出现神经错乱或迟钝时，50%或80%的患者出现头痛。总之，头痛是单纯疱疹性脑炎很常见的症状，常伴有局灶神经症状，意识障碍或癫痫。
Q=哪些外源性物质可诱发头痛?
A=最公认的物质是血管扩张药物。亚硝酸异戊酯(amyl nitrite)是一种提高性感的物质，是一种强力扩血管药物，可引起严重的头痛。即使没有头痛素质的人也不例外。因心血管疾病服用亚硝酸盐类药物的患者也有类似反应。含酒精饮料在急性期和宿醉期可引起头痛，后者尽人皆知。其确切的机理不明。急性期头痛可能是由血管扩张引起的，而宿醉期头痛可能是由于酒精饮料中有一些物质，与血管活性物质属同一类。咖啡因常由于中断用药而引起头痛。可卡因是缩血管药物，也能引起头痛。这些可能是由于一过性的血压严重上升或脑血管炎引起。对于敏感的患者，谷氨酸钠是明确的诱因。还有其他一些药物可以加重头痛。非甾体类抗炎药，常用于止痛，也能引起头痛。激素中，雌激素和口服避孕药常和头痛联系在一起。一些抗生素引起头痛，但属罕见。
Q=哪些系统性肿瘤无转移而引起头痛?
A=嗜铬细胞瘤是这组肿瘤的典型代表。头痛为阵发性，持续数秒至数分。呈越来越重的形式，常描述为双侧剧烈的搏动性疼痛，有时合并出现恶心、躯体出汗、心悸、颤抖。头痛与血压水平突然升高有关。
Q=哪种退行性神经系统疾病常以头痛为主诉?
A=约1/3的Parkinson氏病患者有头痛。确切机理不清，为不变的颈部钝痛。可用肌肉僵硬来解释这种头痛，但头痛不与疾病的严重程度相关，也不因抗帕金森治疗而缓解。约10%的多发硬化患者诉头痛。颈椎退变性疾病能引起头痛，从头顶后部放散至颅顶。因枕头较高，患者睡醒后这种头痛在早晨较重。用颈椎圆柱枕头可以缓解一些疼痛。
Q=系统性红斑狼疮(SLE)头痛有几种形式?
A=系统性红斑狼疮主要有3种形式的头痛。它们是血管性，紧张性，或与狼疮脑炎有关的头痛。在SLE起病时最常见的是偏头痛性头痛。疾病进展，出现紧张性头痛。狼疮脑炎引起的头痛合并明确的脑炎表现，伴意识模糊和迟钝。
Q=HIV感染的患者或AIDS患者出现哪种类型的头痛?
A=多数HIV感染患者头痛有明确的器质性因素。一些研究表明隐球菌脑炎是最常见的原因，是亚急性头痛，无发热和明显的神经系统阳性体征。中枢神经系统弓浆虫病也是常见原因。MRI和CT常显示多发弓浆虫病变。这些都是AIDS的晚期合并症。但在血清转阳阶段，患者可因出现无菌性脑膜炎而头痛。
Q=哪三种常见的代谢性疾病与头痛有关?
A=记住3H:|||缺氧(hypoxia);|||低血糖( hypoglycemia);|||血液透析(hemodialysis )。|||高海拔头痛是最常报道的缺氧性头痛，是高度疾病中最常见的临床表现，随海拔升高而加重。头痛最常在额部，为撞击性。用力后加重头痛，引入冷水或摄入碳水化合物缓解头痛。严重情况下会发生脑水肿。头痛的理论基础还未完全明了，但认为是缺氧引起脑血流量显著增加，造成三叉神经血管系统的兴奋，与偏头痛相似。要确立诊断氧分压常常要在70 mm汞柱以下。
Q=头痛常常是某些疾病的表现，那么有哪些疾病好发于有慢性头痛史的患者呢?
A=有一些疾病常见于有头痛的患者而不常见于无头痛的患者，如高血压、眩晕、胃肠道返流，抑郁或焦虑，消化性溃疡、肠激惹综合征等。
SEC1=三叉神经痛
Q=三叉神经的分支及其功能是什么?
A=三叉神经的三个主要分支是眼支(V1)，上领支(V2)和下领支(V3)，传导面部感觉。眼支传导从眼眉到冠状缝的感觉。注意:感觉分布不是中止于发际，而是在冠状缝，这一点可以帮助区分是真病还是诈病，因为患者伪装感觉缺失常以发际为分界。角膜的神经支配分为上下两部分，上半部分由V1支配，下半部分由V2支配。面颊骨和鼻孔内面由V2支配。下领支支配下颌，但下颌角由颈神经根支配，而不是由三叉神经支配，这也有助于从解剖学上进行鉴别。三叉神经的运动支配主要包括咀嚼肌。这些肌肉包括颞肌、咬肌、翼肌。前两肌参与下颌的垂直闭合，后一肌肉参与下颌的横向运动(研磨)。
Q=叙述三叉神经分支出颅(入颅)孔
A=眼支经眶上裂出颅，其他伴行的有第三、四、六颅神经和眼静脉。上颌支经颅底的圆孔，下颌支经卵圆孔出入颅。
Q=什么是半月神经节，位于何处?
A=半月神经节是三叉神经的感觉神经节，位于美克尔氏腔( Meck - e1' s cave )内，美克尔氏腔是岩骨的凹陷。记住这一点很重要，因为肿瘤或感染侵及岩骨能引起三叉神经痛(继发性三叉神经痛)。
Q=三叉神经痛的典型表现是什么?
A=三叉神经痛的特点是锐利的刺痛，有时描述为一个或一个以上分支支配区的电击样痛。以V2和V3支配区最常见，其次是V2分布区，仅有5%的病例眼支分布区受累。发作时间短，仅持续数秒，发作间期无痛。根据定义，在原发性三叉神经痛间期无感觉丧失或运动功能障碍。有时因发作频繁疼痛呈持续性。疼痛常仅累及三叉神经某一分支，往往总是单侧的。
Q=三叉神经痛的自然病史是什么?
A=发病高峰在中年。30岁以下的患者出现真的三叉神经痛则需要检查有无脱髓鞘疾病。年轻人出现三叉神经痛常预示多发性硬化。同样，如果双侧受累，应怀疑多发性硬化。|||本病有逐渐加重的趋势，但中间有缓解期。患者可能数月或数年无疼痛发作，所以应试行不服药期以搞清到底患者是服药起作用还是处于疾病缓解期。有的患者发作频繁，几乎呈持续性。
Q=什么是触发点?
A=触发点是三叉神经痛的特点，指某些在触摸时引起疼痛发作的点。常位于上唇或鼻周围。咀嚼、刷牙或一阵微风都可能触发一次疼痛发作。
Q=哪些临床表现有助于丛集性头痛发作与三叉神经痛发作的鉴别?
A=虽然两者的疼痛可能都是分布于V2支配区，但丛集性头痛无三叉神经痛的那种电击样疼痛，它常呈稳定的穿透样疼痛，持续15min以上，另外群集头痛常伴有眼睑下垂、鼻卡他症状和流泪。
Q=什么是前三叉神经痛?
A=少见的病例，在典型的三叉神经痛出现之前的数年发生以牙齿或副鼻窦为中心的疼痛。由下颌运动或饮热水或冷水而触发。这些患者有时要接受拔牙术或颞颌关节手术。
Q=三叉神经痛的发病机理是什么?
A=中枢性和周围性机理都曾用来解释三叉神经痛，中枢性原理认为在桥脑有一组未被抑制的神经元，它们同时放电引起疼痛。周围性原理认为神经受压迫(主要由是迷走的血管造成)引起了一连串不正常的放电。后者是神经减压术治疗三叉神经痛的理论依据。
Q=原发三叉神经痛与继发三叉神经痛有何区别?
A=原发三叉神经痛是指疼痛无结构上的原因(即使在有些病例中发现迷走血管)。继发性三叉神经痛是因压迫或脱髓鞘造成的疼痛。临床上疼痛综合征是不能区分的。但继发性综合征常在发作间期造成三叉神经功能障碍。可表现为某分支区的感觉丧失或咀嚼肌的瘫痪。
Q=治疗三叉神经痛的药物是什么?
A=治疗三叉神经痛的首选药物是卡马西平。通常开始时用药的剂量是100 mg，每天两次。可每日或每两日增加100 mg直至征状消失或出现副作用。常用的维持剂量是600  -  1200 mg/d(血浆浓度为4  -  10 μg/ml)。卡马西平治疗对95%真三叉神经痛患者有效。
Q=卡马西平常见的副作用是什么?
A=卡马西平最可怕的副作用是再生障碍性贫血，但这很少见。通常引起轻度白细胞计数减少，而无其他变化。最常见的副作用是:倦怠、头晕、复视和消耗不良。上述症状的出现与用药的剂量相关。
Q=服用卡马西平需用什么方法来监测?
A=开始用卡马西平治疗前应进行全血细胞计数，肝功、肾功检查。在治疗的头两个月每周进行一次血细胞计数检查，然后每3个月一次。一年以后，每半年至一年进行一次血细胞计数。如果WBC数低于3000或中性粒细胞数少于1500,应停止卡马西平治疗。再生障碍性贫血是卡马西平治疗少见的副作用，但约2%的患者中出现轻度白细胞减少和血小板减少。
Q=卡马西平与其他药物的相互作用?
A=卡马西平诱导微粒体酶。因此，它可加快自身代谢和其他药物的代谢如氯硝西泮( clonazepam )、乙琥胺(ethosuximide )、法华令(warfarin)和氟哌啶醇(haloperidol)等药物，代谢增强与口服避孕药和抗凝药尤为有关，为保证药效需调整剂量。丙氧吩(propoxyphene)、异烟肼(isoniazid)和红霉素能抑制卡马西平代谢，引起其血药浓度增高。
Q=治疗三叉神经痛有什么其他药物可选?
A=巴氯芬(Lioresal)是γ  -  氨基丁酸(GABA)的同类药，与GABA的β  -  受体相结合，可用于对卡马西平治疗无效或不能服用卡马西平的患者。开始的剂量是5 mg/3次/d。根据患者的反应，每天增加5  -  10mg。维持剂量在50  -  60 mg/d，分次服用，推荐最高剂量为80mg/ d，副作用包括镇静和恶心，当巴氯芬(Baclofen )与卡马西平合用时，副作用更为常见。|||苯妥英钠(大伦丁)与卡马西平相似。在实验动物中抑制脊髓的三叉神经元对上颌神经刺激的反应。已经表明苯妥英钠对60%的三叉神经痛患者有效。但当患者对巴氯芬或卡马西平无效时才应考虑用它。开始治疗的剂量是300  -  500 mg/d。剂量依赖的副作用包括眼震、共济失调(ataxia )、构语障碍(dysarthria)，血药浓度可产生眼肌麻痹和认知功能障碍。当患者出现严重的顽固性三叉神经痛时可静脉注射苯妥英钠，这是此药的优点，用于严重的、难治性三叉神经痛，而巴氯芬和卡马西平则不能。
Q=哪些外科手术方法成功地用于治疗三叉神经痛?
A=外科手术治疗三叉神经痛的方法分两组，减压性和损毁性。最常用的减压方法是以迷走血管(通常是小脑的某一动脉或静脉)在进入区附近压迫神经为理论基础。在后颅凹行小颅骨切开术，抬高血管，在血管和神经之间放置海绵隔垫。曾经报道手术的成功率为90%，但(原因很明显)无法进行双盲研究。疼痛复发，可能是因为海绵滑脱所致。|||受累的神经分支可经皮用射频装置或注射酒精损毁。这两种方法都需要把细针经皮肤插入该神经出颅的孔。麻木性疼痛(在该神经支配原麻木区出现疼痛)是讨厌的并发症。|||在半月神经节周围经皮注射甘油也有效。虽然这些损毁术比开颅的减压术创伤小，但其副作用发生率高，更容易失败。
Q=什么是Raeder氏综合征?
A=这个综合征以V1支配区的阵发性疼痛为特点，常伴有眼睑下垂和瞳孔缩小，它像是真的三叉神经痛与丛集性头痛的交叉综合征。其机理不明，但某些病例是由于眼周围或颈动脉局部炎症造成的。
SEC1=舌咽神经痛和其他神经痛
Q=什么是舌咽神经痛的典型表现?
A=舌咽神经痛与三叉神经痛有许多相似之处。它表现为阵发性撕裂样疼痛，累及舌咽神经和迷走神经。因此，在下颌周围，咽部、耳、喉和舌基底疼痛，常为单侧可感到疼痛，持续约1 min。一天内可出现多次发作，甚至患者可从睡眠中疼醒。常见的触发因素是交谈和咀嚼。吞咽疼痛是舌咽神经痛所特有的触发因素，很少见于三叉神经痛。如果舌咽神经痛不是由肿瘤造成的，那么常可出现自发性缓解。
Q=舌咽神经痛是常见疾病吗?
A=舌咽神经痛的发病率约是三叉神经痛发病率的1%，是罕见的疾病。平均发病年龄50岁左右。
Q=某患者出现吞咽痛和突然意识丧失，如何解释?
A=吞咽性晕厥是一种奇怪的综合征，见于舌咽神经痛患者，其机理不详。有人认为舌咽神经发出一连串的冲动，经过孤束传向迷走神经的背侧运动核团，引起心动过缓或短暂的心脏停搏。最常见于颈部肿瘤或颈部肿瘤术后复发的患者。
Q=特发性舌咽神经痛与继发性舌咽神经痛有何区别?
A=区别在于有无明确的原因。临床上，特发性舌咽神经痛在体检时很少表现客观性感觉障碍。如果疼痛综合征是由肿瘤侵犯引起的，继发性舌咽神经痛(软腭感觉丧失)常见。事实上，发现感觉障碍，就必须做颈部的影像学检查。即使患者无明显的感觉障碍，明智的做法是进行头颈部MRI增强扫描以除外疼痛是由占位性病变引起的。
Q=某息者出现耳的剧痛，随即发生同侧面部无力，应该检查的极为重要的体征是什么?
A=在任何面瘫的病例中，都应寻找责任病变。如果出现严重耳和面痛，要寻找的病变是疱疹。疱疹可发生在耳、胯或喉。面神经瘫合并疱疹的综合征称Rarnsay Hunt综合征，是一种疼痛特殊的神经痛。
Q=面部带状疱疹最常见的表现是什么?
A=眼支带状疱疹(沿V1支配区分布)是最常见而且最麻烦的。前额和上睑可见水泡疹。出疹前3  -  4 d可先发生疼痛。含病毒的小水泡可累及眼。除对症治疗带状疱疹以外，还要保护眼睛防止继发感染。与年轻人相比，老年人更容易出现带状疱疹后神经痛的并发症、而且带状疱疹分布于V1支配区时并发症多见。关于带状疱疹后神经痛的进一步描述和治疗见第四章第四节。
Q=枕部神经痛的临床特点?
A=此综合征有起自颅底部的锐痛向脑后放散，向前可达冠状缝，常为单侧性刺痛。在特发性枕部神经痛病例中无感觉缺损。触发机理与其他颅神经痛相似。但枕部神经痛可能是更严重疾病的预兆。枕骨踝的转移病灶可产生此症状，颈2  -  颈3水平脊柱病变也能。这些病例中，局部压迫可产生疼痛，可伴有感觉缺失。CT重叠层面扫描和骨窗可显示病变。枕骨大孔区病变也能产生这种症状。外伤也是常见的原因，感染和慢性压迫为少见原因。
Q=如何治疗枕部神经痛?
A=一般来讲，卡马西平对特发性病例有效。对难治性病例，枕神经阻断术可能有效。另外，阻断枕部神经可缓解偏头痛和其他不典型面痛的疼痛症状。因此枕神经阻滞不能作为诊断手段。对个别严重或难治性病例可用神经切断术。
Q=什么是喉上神经痛?
A=喉上神经是迷走神经的分支，支配喉环甲肌。此肌牵拉，紧收，外展声带。喉上神经痛常是术后并发症。为单侧阵发性下颌下疼痛，有时向眼、耳、肩部放散。喉上神经痛与舌咽神经痛可能不易区分。喉上神经痛的疼痛持续数秒至数分钟，吞咽、过度发声、转头、咳
嗽、打喷嚏、打哈欠或擤鼻涕等动作常能诱发发作。
Q=什么是蝶腭神经痛?
A=曾将此综合征称为下半头痛、表浅大神经痛、Sluder氏神经痛、非典型性面痛。本综合征是一种不常见的面神经痛。主要临床特点有单侧面痛(常在鼻周围)，持续数天，合并鼻塞、耳痛、耳鸣，与三叉神经痛和舌咽神经痛比较，蝶腭神经痛无触发带，有些作者认为蝶腭神经痛不是独立的综合征，可能只是丛集性头痛的一种变异形式。曾提倡蝶腭神经节阻断术作为治疗方法，但对此还有争议。
Q=什么是Charlin氏综合征?
A=这是“睫状体神经痛”的临床综合征。以阵发性单侧眼痛，大量水样流涕，角膜炎，虹膜炎，鼻粘膜充血。向受累鼻孔的前半侧壁滴注可卡因后，角膜炎和疼痛可立即消失。
SEC1=腰痛
Q=急性腰背痛最常见的原因是什么?
A=多数急性腰背痛的病例无明确病理生理机理，诊断患者“扭腰”。发作之前常有轻微外伤，提举重物，或“踉跄”。直接创伤是少见的原因，少数患者腰痛是急性病变引起的。在腰痛的诊断中，第一个主要间题是决定患者腰痛是属于急诊情况(肿瘤、感染或外伤)还是属于良性腰痛。局部脊柱压痛，发热，体重下降和大小便障碍等症状和体征应使临床医生意识到面临的情况十分严重。
Q=为什么腰易受损伤?
A=脊柱在直立姿势下常常易受外伤，对疼痛敏感的结构产生压迫。对疼痛敏感的结构有持重骨，关节，脊膜，神经和肌肉，腱膜。椎体虽然很短，实际是长骨，两端有皮质骨的终板，中心是松质骨。由背侧神经根支配。骨膜对疼痛敏感(敲击迎面骨很疼就是因为骨膜不受保护)。关节联接(小关节)属于真正活动的关节，有关节囊和关节软骨。关节囊和骨上有大量的伤害感受器，当脊柱扭转或弯曲时会收到牵拉。
Q=腰背痛的特点是什么?
A=受累结构不同，疼痛类型不同。源于椎体的疼痛(由骨质疏松、肿瘤或感染造成)为局限性酸痛。属躯体性伤害感受器接受的疼痛，站或坐时加重，平卧时缓解。虽为局限性，也可向其他部位放散。腰椎体牵涉痛特征性地累及髂嵴和髋关节。当小关节受累，背伸展时疼痛最显著。活动范围受限是小关节疼痛的标志。
Q= (滑脱的)推间盘如何造成腰背痛?
A=椎间盘由坚韧的纤维环和其内疏松的髓核组成。纤维环由伤害感受器支配，而髓核则不是。当脊柱受到强大的垂直压力，髓核从纤维环内向外突出。牵拉纤维环引起疼痛。通常引起局限的腰痛。如果纤维环破裂，间盘物质突出压迫神经。压迫神经根产生根性疼痛(坐骨神经痛)。值得注意的是，当纤维环破裂，腰痛缓解，继之出现根性疼痛。仅间盘膨凸不造成疼痛。任何增加脊柱压力的因素都加剧间盘引起的疼痛，所以，站立、坐或Valsalva动作都加重疼痛。Q=急性腰痛通常的结局是什么?
A=绝大多数人一生中有急性腰痛发作。90%以上的情况不经特殊治疗2周内缓解。
Q=影像学检查在决定腰痛病因方面有多大帮助?
A=多数急性腰背痛患者不用照X光片。在患者疼痛难忍，身体扭曲的情况下，说服他们不用照X光片可能不容易。但在平片上，退行性变化既见于急性腰痛患者，也见于无症状者。另外，MRI极敏感而特异性差，不能作为筛选方法。一半以上的无腰痛病史成年人可显示腰椎不同水平有无症状的间盘膨凸，而且有1/4的人显示有间盘突出。影像学检查应该用于有疑问的患者。特别是发热或脊柱局部压痛的情况下怀疑感染或肿瘤，应进行影像学检查。
Q=某患者诉左侧腰痛，站立时臀部突出，肩膀向左侧倾斜，这种姿势说明什么问题?
A=脊柱有几个生理曲度，患者直立时，脊柱的正常姿态显示颈段前凸，胸椎后凸，腰椎前凸。腰痛时肌肉痉挛，腰推前凸消失或加重。如果患者向某一侧倾斜，可能有肌肉痉挛或推间孔受累。当向一侧倾斜时，同侧椎间孔狭窄。因此如果有神经根在椎间孔处受到压迫，则疼痛加重。相反，如果患者向患侧的对侧倾斜，则患侧椎间孔开大，可减轻神经痛。但肌肉痉挛疼痛加重。在间盘向一侧疝出时，患者总是向患侧对侧倾斜。
Q=脊柱正常活动范围有多大?
A=腰椎正常可前屈40°  -  60°，后伸范围较小(约20°  - 35°)。脊柱向后伸展时严重疼痛说明椎小关节病变。
Q=直腿拾高试验的意义是什么?
A=直腿抬高试验用于诊断间盘疾病所至的神经根压迫。主要用于检查下腰神经根性病变。患者平躺，从踝部抬高腿，膝伸直。正常时患者可抬腿60°-  90°，不伴疼痛。当间盘脱出时，抬高30°- 40°即引起疼痛。同侧直腿抬高试验比对侧直腿抬高试验敏感但缺乏特异性。因为几乎所有间盘脱出患者在同侧直腿抬高试验中出现疼痛，而且很多其他情况下如严重的髋关节炎也有直腿抬高疼痛。但是，如果疼痛不是由神经根病变引起，则对侧直腿抬高不引起患侧疼痛。可用Patrick动作来鉴别髋关节和腰神经根病变。屈大腿至腹，膝外旋，压迫髋关节而不施力于神经根。因此，髋关节病变的患者感到疼痛而有神经根病变的患者无疼痛。
Q=脊柱叩痛有何意义?
A=良性疾病(椎间盘突出和肌肉痉挛)不产生或很少产生脊柱叩痛，这一体征常提示骨病变，常常是转移瘤或感染，需立即进行影像学检查。
Q=哪些病史资料使人怀疑肿瘤或感染而不是良性疾病?
A=大多数椎间盘脱出或其他良性机械性原因的患者，其疼痛在卧床休息后缓解。肿瘤或感染的患者常诉他们夜何卧床疼痛最剧烈。夜间加重是明确的危险信号。
Q=椎间盘脱出最常见的表现是什么?
A=患者诉提举重物后出现腰剧痛，几天后疼痛向腿放散。这些连续的事件是由于椎间盘脱出的病变过程造成。开始时由于过度用力，髓核挤压纤维环，使纤维环膨胀，造成局限性腰痛。当纤维环破裂，腰痛缓解，但健核压迫神经根，引起腿部放散痛。
Q=推体转移最常见的症状是什么?
A=椎体转移几乎总表现局限性腰痛。95%以上的恶性硬膜外压迫脊健的患者以疼痛为第一主诉。描述疼痛为深部局限持续酸痛。如果神经结构受累，疼痛可沿受累神经的支配区放散。因胸椎最常受侵，疼痛在胸部呈带状放散。随时间进展，会出现新的神经系统症状。如果硬膜外脊髓压迫进展，患者出现偏瘫，感觉丧失，大小便障碍。肿瘤造成硬膜外脊髓压迫属于急诊情况，大量应用地塞米松后疼痛很快缓解，随后进行放疗或手术治疗。
Q=脊柱转移瘤在影像学上有何表现?
A=脊柱转移瘤在平片上最早的表现是附件受侵蚀。以后椎体有压缩。MRI示椎体信号强度改变。随肿瘤进展，可见肿瘤侵犯硬膜外间隙，压迫脊髓。①|||①MRI显示椎体转移瘤非常灵敏，在其他影像学检查无阳性发现时即可显示椎体附件信号改变。 -  - 译者注
Q=椎体转移瘤和椎体骨髓炎都引起椎体骨破坏和MRl信号改变，如何鉴别?
A=当肿瘤侵犯椎体时，椎间盘不受侵。2  -  3个相邻椎体被肿瘤破坏，而其椎间隙则不受破坏。在椎体骨髓炎中，感染常破坏间盘，相邻椎体形成一大片感染。
Q=骨质疏松引起的椎体压缩和肿瘤侵犯后造成的椎体压缩有何区别?
A=临床上，骨质疏松后椎体压缩造成的疼痛经短期卧床休息后缓解，而肿瘤则不能经卧床休息缓解。病理上，骨质疏松椎体压缩时，椎体就像手风琴的折箱:一个空的物体自身压缩。而肿瘤侵犯的椎体压缩造成肿瘤物质向外突出，压迫脊髓。因骨质疏松造成脊髓压迫则少见。
Q=用什么方法治疗转移瘤破坏椎体引起的疼痛?
A=椎体转移瘤造成疼痛是由于破坏骨小梁，骨膜膨胀、牵拉硬膜所致。是典型的躯体伤害感受的疼痛综合征，因此，非甾体抗炎药或激素与阿片制剂合用可治疗这种疼痛。骨转移瘤生长时产生前列腺素E2，使骨小梁不断受到破坏。服用非甾体抗炎药或激素可减少前列腺素E2的生成，延缓骨破坏。
Q=骨质疏松为什么引起疼痛?
A=通常没有骨折时，骨质疏松不引起腰痛。轻微外伤可引起持重骨的微小骨折。不幸的是，这种疼痛常造成患者卧床休息。骨不负重进一步引起骨内矿物质减少，负重后进一步造成骨折。对这些患者，循序渐进的锻炼是最重要的。负重使骨密度增加，骨折机会减少。有趣的是当椎体完全压缩，开始时疼痛，骨折后疼痛减退。
Q=骨质疏松引起推体压缩，如何治疗所造成的疼痛?
A=首先要确认疼痛是由良性骨质疏松的压缩骨折引起的。虽绝经后妇女和服用糖皮质激素的患者是高危人群，但不能认为骨质疏松都是原发性的。应进行血浆蛋白质电泳、血沉率、碱性磷酸酶、血磷、血钙、平片等检查，以除外引起骨质疏松的继发因素。一旦排除继发原因，应开始治疗，并辅以镇痛药和锻炼，目的是逆转骨质疏松的进展。
Q=推体骨髓炎的常见表现是什么?
A=椎体骨髓炎常表现为数天或数周内亚急性起病的腰背痛。腰部出现渐进性疼痛，不加治疗会接着出现局限性无力，大小便障碍。局限性压痛阳性，并常发现其他部位的感染。虽然以前认为最常见的部位是腰椎，常见于50岁以上的患者。但随着AIDS的流行，年轻患者也可累及，颈椎也是椎体骨髓炎常见部位。
Q=椎体骨髓炎最常见的致病原因是什么?
A=免疫健全的机体中，金黄色葡萄球菌是最常见的致病原。感染累及椎体、终板、椎间隙，但一般不累及椎体附件。在少见的放线菌病和球孢子菌病中，后部附件可受累及，引起脊柱不稳定。
Q=何为坐骨神经痛?
A=坐骨神经痛一词有广泛应用，常指各种向大腿后部放散的锐痛。最初它仅指坐骨神经支配区的疼痛。现在用它来描述腰5及骶1神经根受损和坐骨神经病变引起的疼痛。
Q=什么是梨状肌综合征?
A=坐骨神经穿过梨状肌出骨盆。有时肌肉有纤维带或收缩的部分。坐骨神经支配区可感到疼痛而不伴腰背痛。疼痛从臀部向大腿后部放散。通过臀部或直肠指诊对梨状肌深触诊可加剧疼痛，使患者复现其临床症状。治疗方法是反复牵拉梨状肌。对个别病例可向梨状肌注射利多卡因和激素。
Q=腰骶神经根病变放射痛的常见部位有哪些?
A=腰1疼痛向髂骨嵴和腹股沟管放散。腰2疼痛向腹股沟管放散，腰3向大腿前面放散，腰4向大腿前面和内侧排肠肌放散。腰5向臀部和胫外侧面放散。骶1向下放散到臀和大腿后部。
Q=某患者出现严重腰痛。向大腿前面放散，伴腿无力，如何区分是L4根性病变还是股神经病变?
A=腰2、腰3、腰4神经根分前后支。前面分支合成闭孔神经，后面分支合成股神经。股四头肌由股神经支配，股收肌由闭孔神经支配。L4神经根病变时股四头肌和股收肌均受累。股神经的病变仅有股四头肌受累，股收肌不受累。
Q=哪些神经根参与膝腱反射?
A=腰2 - 腰3、腰4神经根以股神经的形式组成了膝腱反射的传入反射弧和传出反射弧。叩击膑腱，股四头肌收缩。
Q=哪一神经根参与跟腱反射?
A=跟腱反射是通过骶1神经根调节的，叩击跟腱引起胖肠肌收缩。
Q=在诊断椎间盘脱出中MRI起什么作用?
A=MRI对椎间盘病变非常敏感。MRI可检出轻微的间盘膨凸。因此可能敏感过度。MRI示间盘膨凸或脱出不意味它会引起疼痛。一组病例研究中，无症状组有近一半患者MRI显示间盘膨凸。MRI比CT的优点是可观察神经根。
Q=某患者以前有椎间盘脱出的手术病史，现诉腰痛。如何对新的椎间盘脱出和癫痕进行鉴别?
A=鉴别它们是临床上一个非常麻烦的问题。MRI扫描，椎间盘不强化，而炎症组织可强化。
Q=某患者出现急性腰痛而临床检交无阳性体征，需要卧床休息多久?
A=没有证据表明卧床休息影响腰痛的转归。一般来讲，急性腰痛患者卧床休息1 - 2d会感觉舒服一些。但长时间卧休可能延长恢复时间。
Q=用于腰痛的牵引应多重?
A=理论上，牵引减小间盘内的压力而有益患者。平躺即可减压，没有发现牵引可以明显改变腰痛的转归。曾用过2.268kg(5磅)牵引甚至身体倒挂治疗，但无法表明其减压效果超过平卧。
Q=脊髓造影在腰痛诊断中有什么价值?
A=在腰痛诊断上脊髓造影几乎已完全为MRI所取代。在个别的病例中对确切的部位或脱出间盘的形态有疑问时可将脊髓造影与CT扫描结合以得到精细的解剖图像。
Q=小关节综合征指的是什么?
A=小关节是椎体相互连接的方一式。当这些关节发生炎症或关节炎，脊柱活动范围减小。脊柱过伸时这些小关节承受的压力最大。所以患者前屈时无疼痛而伸展时出现疼痛，就可认为他患小关节综合征。CT扫描显示某些小关节明显的关节炎改变。对某些病例可直接在受累小关节滴注激素溶液或利多卡因，能产生明显缓解。
Q=脊柱退行性疾病的含义是什么?
A=退行性关节疾病(DJD)有可能被滥用了。在40岁以后，多数关节出现骨赘和其他退变征象。脊柱的这些变化尤其常见，与疼痛无关。
Q=什么是脊柱前移?
A=脊柱前移是指一个椎体从邻近椎体滑脱。在老年人中常见(在70岁以上无症状老年人中可达10% - 15% )。多数病例是由后部结构溶解引起的。这可能是由于高龄或创伤造成的。如果运动加剧疼痛，应取过屈位和过伸位摄片，以显示异常的关节有无运动增加。
Q=什么是侧隐窝综合征?
A=腰椎包含一三角形空间，由椎弓根，椎体和上关节突围成。小关节骨增生或间盘碎片可侵犯这个三角形区域(侧隐窝)，压迫神经根。疼痛是神经性的，以受累神经根支配区的剧烈刺痛、烧灼样麻木痛为特点。
Q=何为腰蛛网膜炎?
A=腰蛛网膜炎是指神经根周围的蛛网膜被膜增厚。多为医源性原因，如反复脊髓造影或手术造成。神经根与发炎的蛛网膜或瘢痕组织粘连。MRI示神经根粘连在一起。可以看到在椎管中央凝集成蔟或与椎管侧壁粘连。
Q=何为脊柱狭窄?
A=脊柱狭窄即椎管狭窄。正常老化可造成小关节骨质增生，韧带硬化，脊柱前移等导致腰椎管狭窄。在一些病例可导致神经源性跛行综合征，这些患者休息时无疼痛，走路时出现疼痛。疼痛为双腿钝痛。患者说他们停下来向前弯腰休息几分钟可缓解疼痛，颇有特点。有理论认为，根动脉受损伤引起跛行。
Q=硬膜外激素注射在治疗腰痛中有何作用?
A=没有一个针对有选择患者进行的严格对照的临床试验来准确说明硬膜外激素注射的适应证。但临床经验表明许多患者反应很好。少量的糖皮质激素与少量的利多卡因混合，混合物直接滴注到硬膜外间隙。如果患者反应良好，利多卡因可早期缓解疼痛，夜间疼痛加重，激素起作用后疼痛又逐渐消除。任何时候6个月内注射不多于3次，因硬膜外激素注射可引起韧带松弛。
Q=椎板切除术和间盘切除术的适应证是什么?
A=在适应证问题上有很多不同看法。有些外科医生认为腰椎神经根性病变的唯一治疗方法是手术摘除致病的间盘。但是许多病例中，脱出的间盘不是致病原因。保守的办法认为进行性疼痛伴神经损伤是外科手术的适应证。
Q=什么是失败腰综合征?
A=如果患者因腰痛进行了一次或一次以上的手术后腰痛无缓解，就称其为失败腰综合征。有若干原因。最重要的一个原因可能是开始进行手术时选择患者不严格。问题可能在于忽视了是心理因素使疼痛复杂化。对影像学检查所见的过度评价、对可能不是由于间盘脱出引起疼痛的患者进行手术治疗。手术本身一般不存在问题。如果手术后疼痛无缓解，需进一步检查，搞清疼痛不缓解的原因或决定是否错误掌握了手术适应证。如果患者手术后疼痛缓解而后又疼痛复发，需要找结构方面的原因。但术后的影像学表现复杂，因新的病变与陈旧病变不易区分。很少见的情况下，失败腰综合征可能是手术并发症引起的。蛛网膜炎引起的慢性神经病变就是这种原因。有时去除椎体后部结构引起椎体不稳定，造成疼痛。
Q=什么是画笔刷综合征?
A=严重椎间盘脱出患者的间盘可把马尾压扁。脊髓造影中，马尾的多条神经根呈扁平平行排列，看起来就像画笔刷的粗毛。
Q=哪些肿瘤常向椎体转移?
A=肺癌、乳腺癌、前列腺癌是椎体转移瘤的三个最常见原因。常产生溶骨性病变和局部疼痛。如果肿瘤进展，可从硬膜外压迫脊髓，引起偏瘫，感觉平面受损，大小便失禁。有时在脊柱旁生长的肿瘤(淋巴瘤、肺肿瘤)可通过椎间孔侵入硬膜外间隙而不引起骨破坏。在这种情况下出现硬膜外压迫脊髓,X光片上骨结构正常。
Q=在X光片上椎体骨转移瘤的常见表现是什么?
A=如前所述椎体附件的破坏是常见早期征象。多数椎体转移有溶骨性表现，平片上为穿凿样表现。少见的病例中，病变为成骨的高密度。这样情况可见于黑色素瘤和一些乳腺癌和前列腺癌。
Q=哪些水平最易发生椎间盘脱出?
A=腰4 - 腰5，腰5 - 骶1，间隙是最常见部位，分别产生腰5,骶1神经病变。
Q=腰5神经根病变引起的无力最常见表现是什么?
A=腰5病变最常累及的肌肉是拇长伸肌和足的背屈肌。足的内转肌也可受累。但内转肌和外翻肌有腰5和骶1共同支配。在严重情况下，背屈肌受累引起足下垂。
Q=为什么评价骶1神经根病变的肌无力有困难?
A=跖屈肌是由骶1支配的肌肉之一，正常情况下非常强大，可施加几百磅的压力。如果用手来检查，在力量减低20% - 30%情况下可无力弱表现为正确评价这组肌肉的情况，应该用功能性方法进行检查，也就是说应该让患者用脚尖站立。
Q=腰痛最好的治疗是什么?
A=腰痛是多因素疾病，可能是单纯的关节炎，也可能是复杂的多神经病变合并显著的心理障碍。没有哪一种治疗方法对所有病例都是最好的。仔细选择病例和随访可能有助于在将来准确制定治疗方案。结果评价也是主要问题。现在正开展的一个研究是由腰背痛结果评价小组(BOAT)进行的。
SEC1=颈和手臂痛
Q=谁记录了第一个颈椎病病例?
A=Rene Cailliet医生在他论述颈和手臂痛的书中引用了4600年前写在草纸上的记录，描述颈椎脱位和扭伤。他接着说Tutankhamen描述了可能是第一例的颈椎板切除术。不管怎么说，从人直立行走以来就出现了颈椎痛。
Q=颈部为什么会受伤?
A=同腰椎一样，颈椎也有很多对痛觉敏感的结构。包括椎体、椎板、硬膜和周围肌肉，炎症或结构破坏可造成疼痛。
Q=颈椎正常形态是什么?
A=正常颈椎自颈1至胸1有轻度脊柱前凸。当头向前屈，前凸曲度消失。前屈时，即使下颊触及胸壁也不造成疼痛，侧屈时，耳应离肩仅几厘米。屈和伸合起来的活动范围约70°沿垂直轴(向左或右)转颈的角度约各90°，侧屈应达45°。当测试颈椎活动范围时，一定先让患者主动活动，然后再试图让患者被动活动。如果有结构异常，患者会自我保护病变区域。
Q=颈痛的流行病学状况如何?
A=颈痛在一般人群中比腰痛少见。文献中很少有颈痛的统计学研究。大多数人口统计学调查是关于腰痛的。颈僵直的急性发作相对常见，累及25 % - 50%的工作人口。慢性颈痛则少见。
Q=有几节颈椎和几对脊神经根?
A=有7节颈椎和8对颈段脊神经。颈1没有感觉神经根，支配支持头部的肌肉。
Q=颈段脊神经发出特点与其余脊神经有何不同?
A=在胸腰段，脊神经从相应椎体的下邻椎间孔发出。因此，腰1神经根从腰1 - 腰2椎体之间发出，腰2从腰2与腰3之间发出，以此类推。脊神经是以其发出时上邻的椎体编号的。在颈椎则编号方法不同，颈8神经在颈7和第一胸椎椎体之间发出。颈7脊神经从颈6和颈7之间发出。其余沿头侧方向以此类推。
Q=前屈和后屈时最常涉及颈的哪些关节?
A=50%的颈前后屈是以寰枕关节为中心的。其余50%平均分散在其余颈椎关节。所以即使颈椎相对严重的脊柱关节强直，仍保留一定程度的点头的能力。
Q=头部运动如何影响椎间孔?
A=头前屈使神经孔开放。当头从一侧转向或斜向另一侧时，同侧的椎间孔闭合。如果有神经根受损，向患侧倾斜或转头能加剧根性疼痛。
Q=颈痛最常见的良性原因是什么?
A=应激与伴发的肌肉紧张能引起颈痛和压痛。因紧张和焦虑，肩膀抬高，肌肉会疼痛。理想的治疗方法是去除应激，但很少能实现。更实际的方法是局部热敷或冷敷，或用放松的方法。
Q=什么是脊柱关节强直?
A=脊柱关节强直是脊柱的病理改变，也称为退行性间盘病变和脊柱骨关节炎，在X线照片上示小关节骨增生，椎间隙变窄，骨赘形成，这些变化使脊管狭窄，神经根在椎间孔受压迫。神经损伤可能是在神经根或脊髓。
Q=何为挥鞭式损伤?
A=这个词指头的加速或减速，带动颈像鞭子一样运动。常见于交通事故，尤其是当一辆小汽车从后面被撞时。患者常在损伤后1   -   2d诉颈疼痛和压痛。多数病例，疼痛自然缓解。有一些病例疼痛可持续数月或几年。有人怀疑某些患者患有“诉讼神经官能症”，但除
了这种损伤是由于车被撞而不是撞别人车造成的以外，没有支持这个观点的证据。检查时可见须部肌肉有压痛，活动范围受限。局限性神经障碍少见。
Q=什么是中央脊翻损伤?
A=颈部严重创伤时出血可进入脊髓中央管内。随着时间延长，可进展形成真性空洞。患者起初诉手有烧灼样感觉。以后可发展为手肌萎缩，出现“分离性感觉丧失”。这种分离性感觉丧失或斗篷式分布的针刺感和觉消失是由交叉的二级伤害感受纤维在脊髓中央管前交叉。这些水平的损伤造成分离性感觉丧失，而损伤点以上或以下无感觉丧失。
Q=颈段硬膜压迫脊髓的体征和症状是什么?
A=最开始的症状是疼痛。常为局限性疼痛合并根性放射痛，放散的特点由受压的平面决定。脊髓受压导致脊髓病变。脊髓病变的特点是受压平面以下感觉丧失和偏瘫，腱反射亢进，巴氏征阳性。颈段脊髓受压，大小便功能受累常见。
Q=颈髓受压的常见原因是什么?
A=最常见的原因有外伤，感染和肿瘤。颈段脊柱强直引起脊髓压迫，但常起病隐袭，进展多年。老年人和扩约肌障碍的患者中因脊柱强直引起脊髓压迫的预后最差。
Q=臂丛由哪些脊神经根组成?
A=颈4、5、6脊神经根组成臂丛的上干，颈7脊神经形成中干，颈8和胸1形成下干。
Q=颈段脊神经的感觉纤维是如何分布的?
A=颈1没有感觉纤维。|||颈2分布于枕部。|||颈3和颈4分布于部分颈和斜方肌。|||颈5分存于肩上部臂外侧。|||颈6的感觉症状分布于前臂外侧手外侧和第1、第2手指。|||颈7主要分布在第3和第4手指。|||颈8主要分布在前臂内侧和第5手指。
Q=颈神经根受压常引起哪些反射改变?
A=颈5病变常引起肱二头肌反射和肱桡肌反射的消失，颈7病变累及肱三头肌反射，颈6神经根参与一部分肱二头肌反射和肱桡肌反射，但颈6脊神经的单独病变不至累及这些反射，因颈5脊神经是主要支配神经。
Q=颈5神经根支配什么肌肉?
A=主要的肌肉是冈上肌、冈下肌、三角肌、肱二头肌和肱桡肌。
Q=什么是胸廓出口综合征?
A=这是指神经血管束在穿过第一肋骨进入臂时受到压迫，可能是颈肋，或是斜角肌，或是纤维索条造成压迫。常常在前臂感到疼痛，运动、上举或外展臂时加重。
Q=什么是Adson氏征?
A=它指当臂外展同时头转向对侧时桡侧脉搏消失。认为它是在胸廓出口处血管受压的征象。
Q=某男，19岁，出现肩部和上臂剧痛，几天后疼痛消失但取而代之的是三角肌、肱二头肌、肱桡肌、肱三头肌力弱。最可能的诊断是什么?
A=臂丛炎是年轻男性中常见的综合征。臂丛炎症产生疼痛，疼痛逐渐消失，继而出现肌无力，其范围与受炎症累及的臂丛有关。常常仅上半臂丛受累，累及三角肌、肱二头肌和肱桡肌，有时范围更广泛。
Q=什么是Pancoast综合征?
A=侵犯肺上沟的肿瘤可向上生长进入臂丛，引起臂剧痛，同时臂丛下干支配的肌肉无力。这些肌肉主要是手内肌。疾病早期，疼痛可能是唯一症状。随疾病进展，综合征的特点表现为同侧的霍纳( Horner)氏综合征(眼睑下垂，瞳孔缩小，无汗)，手肌萎缩，反射减低，颈8 - 胸1分布区感觉缺失。如果肿瘤进一步进展，可累及全部臂丛并向内侵犯硬膜外间隙。在极其进展的病例，可发生硬膜外脊髓压迫。平均疼痛出现7   -   12个月后才做出准确诊断。
Q=什么是网球肘?
A=肱骨外上踝炎是非常常见的临床疾患，引起侧臂伸面的疼痛，称为网球肘，常认为是伸肌肌腱附着部位的炎症病变，主要是指桡侧腕短伸肌。
Q=什么是腕管综合征?
A=腕管综合征是以拇指、食指、中指的麻木和麻刺感为特点。早晨醒来时最明显。患者说他们不得不“把手摇醒”。感觉缺失分布在正中神经支配区。累及拇指、食指和环指的桡侧。它是由于正中神经在经过腕部韧带管时受挤压引起的(见图)。正中神经支配的肌肉无力。有拮抗肌和拇短伸肌，开始治疗是在夜间打夹板。如果治疗失败，肌无力进展，可能需要在腕部进行神经减压手术。|||A.腕解剖显示在紧邻尺神经经过的Guyon’s管部位，正中神经通过腕管，B.四正中神经，口尺神经。
C=答案含有图片。第132页，第24问题。
Q=肌生理诊断检查在评价颈和臂根性疼痛的价值是什么?
A=肌电图(EMG)和神经传导速率(NCV)可帮助对病变定位和定量评价严重程度。它们可用于决定受累的平面和神经或神经根损伤部位。病变位于后根脊神经节近端时，感觉神经动作电位(SNAP)保留。某一神经根支配的一组肌肉出现去神经支配的体征而其他肌肉无异常表现，这表明该神经根受压。但神经损伤后的体征要在三周内出现。
Q=去神经支配肌电图表现是什么?
A=正常肌肉静息时无电活动。去神经支配后插入电活动增高(把肌电图针插入肌肉后自发放电)，也可见纤颤和尖波。
Q=临床上如何区分脊神经根病变和周围神经损伤?
A=多块肌肉可由同一脊神经根通过不同神经支配。例如:肱二头肌、肱桡肌、三角肌都由颈5神经根支配。但分别通过肌皮神经、桡神经和腋神经。颈5水平的根性损伤引起上述三块肌肉萎缩，而其中某一周围神经损伤仅造成该神经支配的肌肉萎缩。
Q=神经传导速度(NCV)在腕管缘合征的价值是什么?
A=当正中神经在腕部受压(如在腕部综合征中)局部神经经传导减慢。
SEC1=腹痛
Q=哪三条传入通路传导腹痛?
A=(1)内脏通路;|||(2)躯体通路;|||(3)牵涉通路。|||内脏性腹痛是由于腹部脏器脏壁层伤害感受器活动引起的。躯体性腹痛是由于壁层腹膜或腹部间支持结构上的伤害感受器活动造成的。当强烈的内脏的冲动传入脊髓的平面与其他部位传入的平面相同时出现牵涉性痛，腹部脏器的神经冲动被误认为来自其他的部位疼痛(比如肩痛是胆囊疾病)。
Q=临床上怎样鉴别内脏性、躯体性和牵涉性腹痛?
A=内脏性疼痛常不能准确定位，患者感到中线附近呈不同程度的钝性疼痛。患者可能难以描述内脏性疼痛的性质，或称之为饨痛、咬痛、烧灼样疼痛、痉挛性疼痛，常表现为烦躁不安伴植物神经功能紊乱(如恶心、呕吐，大量出汗，面色苍白)。相比之下，典型的躯体性疼痛为急性，剧烈，锐利的局限性疼痛，活动后加重。牵涉性疼痛即有内脏性疼痛特点，也有躯体性疼痛特点，局限于远离诱发刺激的部位，牵涉性疼痛常伴皮肤感觉过敏；皮肤是痛觉的主要所在。
Q=腹痛的定位对决定病变的来源有帮助吗?
A=疼痛的部位、深度和放散情况能提供帮助，但有时也造成误导的线索。通过内脏传入途径介导的疼痛常不局限，多位于中线，尽管病变偏于一侧。但是，中线部位疼痛的平面也能提供有帮助的线索。胃肠和肝胆结构引起的疼痛常位于上腹部，小肠引起的疼痛常在脐周，结肠病变引起的疼痛位于腹部。
Q=哪四类刺激可引起腹痛?
A=腹部脏器对很多刺激不敏感，这些刺激可引起皮肤的烧灼样、针刺样、拧捏样疼痛和刀割样疼痛。腹部脏器对四类刺激有反应，出现疼痛。|||(1)扩张和收缩;|||(2)牵引;|||(3)压迫和扭转;|||(4)牵张。
Q=因内脏传出神经少，大多数器官为双侧对称性神经支配，腹痛常位于中线，不能明确定位。能明确定位于一侧的腹痛有何意义?
A=明确定位于一侧的腹痛可源于主要由单侧神经支配的腹腔，间位器官(如肾脏、卵巢、输尿管)，或源于由躯体神经支配而不是由内脏神经支配的结构。
Q=腹痛的部位是由什么决定的?
A=腹部脏器传出神经在不同水平进入脊髓，进入脊髓的水平决定了腹痛的部位、前肠结构，包括食管远端、胃、十二指肠、胰腺、肝脏、胆道，由胸5 - 胸6和胸8 - 胸9节段脊髓支配，疼痛位于剑突和脐之间。中肠结构，包括小肠、阑尾和升结肠至横结肠远端，由胸8  - 胸11和腰1节段脊髓神经支配，表现为脐周区疼痛。后肠结构，包括降结肠、乙状结肠和直肠，由胸11 - 腰1节段脊髓支配，引起脐至耻骨联合区的疼痛。
Q=当采集腹痛患者病史时必需要包括病史中的哪些特点?
A=为便于记忆，PQRST作为一个提纲，可保证详细描述患者腹痛的情况。|||P:指缓解和引起腹痛的因素。例如排便后疼痛缓解，提示疼痛来自结肠。|||Q:指疼痛的性质(如烧灼性钝痛、痉挛性疼痛)。|||R:指疼痛放散。例如胆道引起的疼痛向右侧肩脚周围放散;胰腺疼痛向背部放散，膈下疼痛引起肩峰的牵涉痛。||| S:指疼痛的剧烈程度。|||T:指与疼痛相关且与时间有关的情况(如疼痛持续时间，持续性还是间歇的，与进食或排便的关系)|||另外，与其他相关胃肠症状(如呕吐、腹泻)的关系或与其他邻近器官、系统的功能障碍的关系也必须询问。
Q=病史中哪些症状提示无合并症的消化性溃疡?
A=消化性溃疡的疼痛常描述为中腹部或剑突下烧灼样或咬啮样疼痛。有时消化性溃疡患者否认疼痛，诉上腹部类似“饥饿”或“空腹感”不适。消化性溃疡患者的疼痛各异，但对某一患者来说疼痛常表现典型的发作性和节律性。发作性形式是指消化性溃疡经过一段较长时间如数周、数月和数年而复发。节律性是指疼痛在24 h之间复发的方式，具有代表性的发作符合疼痛一进食一缓解的规律。消化性溃疡，特别是位于近幽门十二指肠处的溃疡，疼痛常在胃排空时发生而进食后缓解。更近端的溃疡疼痛可由于进食而加重。
Q=某39岁男性，既住有十二指肠溃疡病史，突然出现全腹剧烈疼痛。可能发生了什么情况?
A=既往有消化性溃疡的患者疼痛的.规律发生改变，应该怀疑穿孔的可能。急性游离穿孔突然发生，疼痛即刻达到最大程度。为全腹的剧烈疼痛，可向肩、侧腹壁和下腹放散。体检可表现出腹壁强直，由于腹膜刺激引起不自主肌紧张。在腹膜炎很严重的病例，可出现板状腹。触诊肌紧张度及肌卫时要轻度。不要试图引出反跳性疼痛，因为它可能误导，引起患者的严重不适，与轻柔触诊检查肌紧张相比，不能增加更多的信息。
Q=临床上哪些表现提示合并穿透性溃疡?
A=穿透性溃疡指的是溃疡的壁龛伸出于胃或十二指肠轮廓之外，出现了局限性穿孔，但由邻近结构形成壁(与急性游离性穿孔相对)，例如，十二指肠球后壁的溃疡穿透到胰头。当患者以前的典型的疼痛 - 进食 - 缓解规律被打乱，出现经常的、无缓解的疼痛时，应考虑合并穿透性溃疡的可能。另外，疼痛不能为以前有效的方法(如抗酸药)所缓解，疼痛向背部放散，出现夜间疼痛，上腹不适的部位，放散特点及强度的变化都提示穿透性溃疡的可能。
Q=某患者女性，68岁，有长期十二指肠溃疡病史，场近出现间断性烧灼样、咬啮样上腹部不适。进食后缓解，两小时后复发。但近一周她感上腹痉孪样发作，易产生饱感，餐后呕吐。可能出现了哪种溃疡病的并发症? 
A=消化性溃疡，特别是位于或邻近幽门十二指肠交界处的，可合并胃出口狭窄。胃潴留的症状包括上腹胀满，痉挛性发作，易产生饱满感，溃疡疼痛失去平常的节律，餐后呕吐。
Q=小肠病变的疼痛有何特点?
A=小肠病变造成的疼痛常位于脐周或中腹部。疼痛定位不明确，不同的病变过程，其疼痛性质也不同。小肠梗阻造成小肠平滑肌痉挛，引起痉挛性疼痛。粘膜感染或溃疡性病变造成不明确的酸痛。感染性病变或肿瘤性病变向壁外扩散累及浆膜和邻近腹膜，刺激躯体疼痛传入通路。进而表现为明确的局限于病变部位的疼痛(即典型的壁层疼痛)。小肠疼痛与溃疡性疼痛相反，常因进食而诱发，因禁食而缓解，小肠梗阻时出现进行性呕吐和顽固性便秘。严重的病例中，呕吐物中可见粪便。小肠梗阻最常见的原因是粘连、外疝、内疝, Crohn氏病和原发性或转移性瘤。
Q=某88岁女性患者，既往有心房纤颤、周围血管病、糖尿病病史，现诉剧烈弥漫性持续性腹痛。患者十分痛苦。检查发现腹软无压痛，无肌卫，无腹膜刺激征。可能的诊断是什么?
A=诊断是继发于肠系膜上动脉栓塞的急性肠系膜缺血。急性肠系膜缺血常表现为剧烈的急性腹痛，与体检所见不相符合。缺少腹膜刺激征不能否定考虑这一诊断，因为在肠梗塞和坏死发生之前，可有潜在的可逆性血管痉挛。急性肠系膜缺血可由栓子栓塞，血栓形成或肠系膜上动脉供血减少造成，肠系膜上静脉的血栓形成引起类似的综合征。因肠系膜下动脉动脉粥样硬化疾病引起的结肠缺血，可造成痉挛性下腹痛和血便。慢性餐后脐周痉挛性疼痛合并因厌食导致体重下降，有时称这种综合征为腹绞痛。
Q=什么是盆底紧张综合征?
A=这是发生在女性患者中的慢性盆腔疼痛综合征。表现为慢性持续性下腹疼痛，走路站立时加重。它常伴有痛经、性交困难和抑郁。
Q=某男性患者，72岁，患有三尖瓣区大量返流，诉慢性右上腹持续性钝痛，无放散。体检发现肝脏增大，质软，肝脏边缘软钝，有搏动感。可能的诊断是什么?
A=这个病例表现出典型的由肝脏引起的疼痛。肝实质对疼痛不敏感，但肝纤维囊(Glissgon' s capsule )(包裹肝脏)上分布大量伤害感受器，在受穿刺、牵拉或膨胀情况下易产生疼痛，痛觉主要分布于肋下区而特别是右侧季肋区，因肝右叶体积较大。肝脏疼痛的严重程度和强度与肝胜纤维囊受牵拉的速度有关。突然的扩张可引起突发锐痛，可与胆结石疾病相仿，而逐渐的扩张常引起钝痛。
Q=为什么常用的胆纹痛一词是错误的?
A=胆道疼痛不是绞痛而是典型的持续性疼痛，逐步加重到达高峰，可持续几个小时然后消退(上升或下降)。虽然胆道疼痛在强度和剧烈程度上可有波动，但不会与小肠梗阻的绞痛一样出现缓解和复发。
Q=某42岁女性腹痛患者，有慢性间歇性上腹部剧烈钝痛反复发作的病史，常于夜间发作，向右侧肩胛周围部位放散，持续4   -   6h。大概有过4次类似的发作史，中间相隔数月，间隔期无症状，现主诉右上腹剧痛伴恶心和非血性呕吐。并伴有右上腹压痛，吸气时加重。可能的诊断是什么?
A=这个患者患有症状性胆结石。她以前的发作是典型的胆绞痛，胆石一过性的压迫胆囊管或胆管，刺激了由内脏传入通路上的伤害感受器。属典型的内脏性疼痛，所以只能不明确地定位于上腹部。此次发作中引人注意的是疼痛局限于右上腹部，有明显的压痛，Murphy氏征阳性，符合急性胆囊炎的诊断。胆囊管的持续性梗阻诱发了胆囊壁的炎性病变，炎性病变进展，胆囊的浆膜面和壁层腹膜受累，造成更剧烈的局限性躯体性疼痛。
Q=慢性胰腺炎的患者会怎么描述他的疼痛?
A=慢性胰源性疼痛是由于刺激内脏传入通路引起的，位于中线，呈中腹深部钝痛，可向右或左季肋部传导。其特点是向背部穿透。慢性胰源性疼痛的患者采取曲屈侧卧或直背并向前倾身减轻疼痛程度。背部过伸常加重疼痛。胰腺肿瘤或慢性胰腺炎引起的慢性胰源性疼痛可由于进食而诱发，常合并有明显的体重下降、腹泻、脂肪痢和糖尿病。
Q=哪项诊断技术可以帮助区别腹壁病变引起的慢性腹痛和腹腔内来源的慢性腹痛?
A=Carnett试验能帮助鉴别。确定触痛最严重的部位，然后让患者保持半坐位并双臂交叉，使腹壁肌肉紧张。再次触诊时触痛加剧则为Carnett试验阳性。慢性腹壁痛的鉴别诊断包括直肠鞘血肿、肋尖综合征、腹壁疝、肌筋膜疼痛综合征和皮肤神经包裹综合征。
Q=区分慢性腹痛患者的疼痛方式的意义是什么?
A=要识别两大类不同的方式，因为这些方式在鉴别诊断方面和对治疗的反应方面有可能产生影响。间歇分散发作的腹痛，中间有无症状期，常可用某一病理生理疾患来解释(如症状性胆囊炎)。相反，慢性的持续数月或数周的腹痛可能没有明确的病理生理的原因，可能是功能性的。例如非溃疡性消化不良，它表现为类似溃疡的上腹部慢性疼痛，但没有溃疡;还有肠激惹综合征，表现为下腹部痉挛性疼痛，腹胀，肠功能紊乱(最显著的症状是腹泻便秘交替)。持续6个月以上慢性腹痛，不能作出诊断，缺少非溃疡性消化不良和肠激惹综合征的特点，可称其为难治性(顽固性)腹痛。对于所有这些患者，详细的心理社会既往史是重要的。识别抑郁或焦虑可能是关键的。
Q=慢性腹痛的患者与其他长期疼痛患者一样，常表现很多心理变化。这些心理变化是什么?
A=很多长期腹痛患者还患有抑郁、失眠、性欲下降、无力、退缩和焦虑。这些变化的因素是由社会和家庭环境、文化和患者心理状态等因素造成的。许多患慢性顽固性腹痛的患者，大多数是女性患者，回忆儿童时期有受身体虐待或性虐待的病史。
Q=哪些临床表现提示有慢性特发性腹痛?
A=慢性特发性腹痛的患者常常有持续的不适和疼痛，其位置、特点和强度相对保持不变。疼痛不能用所知的病理生理机理解释，患者很少表现体重下降或发热，常有其他慢性疼痛的病史，可表现合并的心理障碍。
Q=有哪些胸腔器官的常见疾病可有腹痛的表现?
A=位于腹部之外的病变可引起患者腹痛。能引起腹痛的胸部病变包括肺炎、心肌梗死、肺栓塞、气胸、食管炎、肺气肿、心肌炎。
Q=在哪些情况下腹痛具有不典型的表现?
A=在某些情况下，如老年人、免疫抑制的患者，或正在服用糖皮质激素的患者，其腹痛的表现不典型，可无发热或仅低热，腹膜刺激征减弱，精神状态的改变(如痴呆)可影响病史和体检的结果。
Q=不是所有的腹痛都由胃肠病变引起，特别是女性患者，盆腔器官的疾病必须作为慢性或急性下腹痛的鉴别诊断乘加以考虑。诊断上有哪些要考虑?
A=对下腹疼痛的女性患者，应掌握全面的病史，仔细检查身体，包括详细的性生活史和月经史、盆腔检查、妊娠试验(对育龄妇女)。盆腔疾病引起下腹痛，诊断上应考虑的有:盆腔炎性疾病、子宫内膜异位症、异位妊娠、子宫口梗阻、卵巢囊肿扭转、排卵痛、卵巢囊肿破裂、盆底肌肉障碍。疼痛每月发作提示子宫内膜异位症或排卵痛。
SEC1=慢性盆腔疼痛
Q=什么是慢性盆腔痛?
A=盆腔的疼痛反复发作持续6个月或6个月以上称为慢性盆腔痛。可能有或没有确定的器质性病变。
Q=慢性盆腔痛的其他特点是什么?
A=疼痛或不适的程度与身体的异常不成比例。可有抑郁的表现，如食欲下降，体重变化，睡眠障碍。疼痛干扰日常生活，使患者不能料理日常家务或胜任工作，不能锻炼，不能进行性交。可询间出身体受虐待或受性虐待的病史。
Q=慢性盆腔痛对家庭关系上有何影响?
A=疼痛可以成为家庭成员之间交流的“人际工具”。照顾者对患者悉心照料，反之，患者藉疼痛来操纵家庭。
Q=确认从病史中可以得到的重要信息?
A=(1)什么因素可加剧或减轻疼痛;疼痛是否与月经周期或应激有关;是连续的还是间断的;疼痛的性质、严重程度和部位及其放散等特点是询间重点。||| (2)年龄、经产状况、避孕方式等对于排卵周期和子宫脱垂可能是重要的。||| (3)月经史可帮助了解不适的持续时间和疼痛发生在月经周期的什么时候。||| (4)子宫内膜异位症的病史有明确的意义，因为它能引起瘢痕和粘连，造成疼痛。||| (5)性史可揭示出入口疼痛，性交困难，性虐待。阴道痉挛可能
是由于炎性反应或疤痕或有心理原因。性病或盆腔炎症疾病可引起粘连，所以这些病史也是相关的。||| (6)身体其他部位，包括腰部、胃肠道和泌尿道，是否出现有关的疼痛。疼痛的放散对排除其他原因引起的疼痛，包括神经性病变和神经根病变，非常重要。||| (7)既往手术操作，或腹、盆腔感染对于局部的粘连和疤痕也很重要。
Q=如何体检才有助于诊断?
A=进行阴道，直肠和直肠阴道检查使疼痛复现。进行巴氏涂片和宫颈培养，检查沙眼衣原体和奈瑟氏淋球菌，必要时还要做妊娠试验。进行双合诊和直肠阴道检查时，通过估计子宫骶骨韧带的厚度，评价触痛的部位，在子宫内膜异位症中，子宫骶骨韧带常增厚且有触痛。应评价附件和子宫的触痛和活动性。子宫内膜异位症造成的感染和瘢痕能影响正常活动度，使组织增厚、损伤组织。
Q=后屈子宫引起疼痛吗?
A=约20%的正常女性子宫为后屈位。后屈子宫可能是由于手术后或感染后或子宫内膜异位症病变粘连造成的。这些患者疼痛是由于原发的疾病，而不是后屈子宫，有时使子宫向前移位可缓解疼痛。这种情况可考虑用子宫托或子宫悬吊术治疗。
Q=子宫内膜异位症的常见症状和体征是什么?
A=疼痛一般发生于月经周期之后。疼痛可发生于排便或性交时，因为本病累及隐窝和(或)子宫骶骨韧带，在严重的病例中，肠壁可受累及，引起痉挛甚至梗阻。
Q=什么是盆腔淤血综合征?
A=这个综合征是由盆腔血管充血，表现为沉重感和疼痛，晨起后开始，在白天逐渐加重。诊断是靠腹腔镜检查作出的。子宫呈暗黑色，有花斑样外观。阔韧带静脉示静脉曲张。
Q=排便习惯、月经期和下腹痛之间有何关系?
A=下腹痉挛性疼痛，为间断性，可能是由便秘或肠激惹综合征(IBS)引起。IBS以阵发的腹部痉挛性疼痛和频繁的肠运动为特点。由IBS引起的疼痛于月经周期中的黄体期加重，黄体酮有减慢内脏收缩的作用，可能缓解IBS但加重便秘。
Q=哪些药物可引起下腹疼痛?
A=抗胆碱能药物、阿片类制剂(opioids)、抗精神病药、抗高血压药、缓解感冒的制剂、非处方利尿药。
Q=何时需要对泌尿道进行评价?
A=当出现尿急、耻骨上区不适、侧腹绞痛、血尿时，需要考虑评价泌尿道。
Q=哪些妇产科的原因可引起慢性盆腔痛?
A=(1)经间痛是指在排卵时卵巢释放的卵泡液或血刺激腹膜引起的月经中期疼痛。||| (2)任何炎症病变，如子宫内膜异位症或急慢性输卵管炎，刺激被覆的腹膜。||| (3)子宫腺肌症能造成痉孪性疼痛伴子宫轻度增大，有压痛，特别是在月经期。|||(4)肌瘤能产生压迫和退变，所以引起炎症。|||(5)子宫畸形和宫颈狭窄能造成经血流出受阻。|||(6)生殖器官下垂可引起明显的下腹压迫。||| (7)原发性痛经可无器质病变，它常由前列腺素诱发子宫收缩，缺血造成。继发性痛经由器质性病变引起。||| (8)子宫切除术后一侧输卵管经阴道穹窿脱垂，一侧或双侧卵巢粘连于阴道尖造成的残余卵巢综合征，或长期感染的阴道穹窿有肉芽组织，引起深部交媾困难。||| (9)盆腔恶性病变可压迫或侵犯各种器官，引起严重粘连。
Q=引起慢性盆腔疼痛的非生殖系统的常见病因一有哪些?
A=消化系统的病因有结肠炎、憩室炎、阑尾炎、胰腺炎、肝周炎、梗阻、肠激惹综合征。泌尿道功能障碍，如感染、梗阻、结石、肿瘤或粘连也可能是病因。骨科疾病，如关节炎或间盘病变也可能是病因。
Q=有哪些合并症状提示疼痛是有妇科学的病因?
A=交媾困难、经血过多、闭经、任何类型的月经不调，以及阴道或宫颈排液，或与排卵有关的疼痛，均提示妇科学方面的病因。当由复合口服避孕药改为不抑制排卵的避孕药时发生疼痛，则疼痛可能有妇科学原因。
Q=已超过生育年龄的妇女中盆腔疼痛常见的原因是什么?
A=胃肠道疾病可引起下腹痛，膀胱功能障碍、盆腔松弛和生殖器官萎缩可能是其他原因。肌肉痉挛、压迫疼痛和易发生炎症的组织使这个问题复杂了。
Q=了解女性的经产情况如何有助于评价盆腔疼痛?
A=经产的患者比未经产的患者更易出现盆腔松弛，合并症状性膀胱突出直肠突出，或肠疝。
Q=为什么不排卵或少排卵的患者出现盆腔痛?
A=这种病的患者可由多囊卵巢发展为卵巢扩张。卵巢增大或粘连引起慢性盆腔痛，破裂引起急性疼痛。
Q=哪些实验室检查对确立诊断有帮助?
A=白细胞增高和血沉加快提示有炎症过程，尿常规分析异常或尿培养阳性可提示肾结石，泌尿道感染或其他泌尿系病因。便潜血阳性可揭示肠道有炎症或感染病变。血清淀粉酶增高表明有胰腺炎。
Q=在适当情况下，哪些特殊的诊断步骤能帮助疼痛病因的诊断?
A=疼痛部位的利多卡因浸润不仅可诊断，还有治疗作用。伤口神经瘤、前庭炎或子宫髓骨韧带引起的疼痛可以缓解。非创伤性评价方法不能确诊时，腹腔镜可能给出明确诊断，社会和心理评价可加深对患者主诉的了解。
Q=如果没有明显的器质性原因，还有什么其他可能引起慢性盆腔痛?
A=肛提肌或其他局部骨盆肌出现痉挛，指诊可使疼痛复现，局部麻醉可缓解疼痛。这些可帮助确定诊断。另外一种可能是间质性膀胱炎。
Q=如何诊治慢性特发性盆腔痛的患者?
A=可用心理和药物的方法来治疗，应仔细询问明确有无抑郁、焦虑或躯体疾病等原因。认知/行为方法有助于检查，另外可应用抗抑郁药物，不过剂量要比用于治疗长期抑郁的剂量小。这种情况下长期应用麻醉药无效且不适合。
Q=对非甾体抗炎药治疗有反应，能说明痛经没有器质性原因吗?
A=不能。子宫内膜异位症造成的痛经，一部分是由于异位的子宫内膜释放前列腺素，一部分是由于子宫壁间的子宫内膜，因此子宫内膜异位症对非甾体抗炎药治疗有反应。所以不能因为对非甾体抗炎药治疗有反应而立即排除子宫内膜异位症的可能。
Q=子宫肌瘤如何引起慢性盆腔疼痛?
A=一般情况不引起疼痛，但它们长得过大时、可对其他器官或组织产生压迫，生长过快可出现血供不足、退变。如果压迫阴道前粘膜、可引起交媾困难。部分膀胱梗阻引起排空不完全导致反复性泌尿道感染。直接压迫膀胱可造成尿急。
Q=如何诊断腺肌症?
A=腺肌症患者常在30多岁开始出现痛经，一般对非甾体抗炎药和排卵抑制剂治疗无反应。超声可见子宫呈球形，海绵状，通过盆腔检查也可感觉到。只有病理诊断才是明确的诊断。
Q=经详细检查，如果没有发现器质性病变，子宫切除术能有帮助吗?
A=患者为了解除痛苦，出于无奈而要求进行子宫切除术。但医生应牢记子宫切除术常不能缓解疼痛，因手术形成新的瘢痕而加重疼痛，长期的不明病因的疼痛不能用手术方法解决。
Q=用于治疗子宫内膜异位症有何其他药物?
A=雌激素 - 孕激素复合口服避孕药可抑制排卵，减少经期血流，从而减少前残腺素释放，起到治疗效果。有时使用连续口服避孕药，无撤药出血可缓解疼痛。非甾体杭炎药常无效。
Q=药物治疗慢性盆腔疼痛失败，下一步该怎么办?
A=应做腹腔镜检查，直视盆腔器官和腹腔可做出诊断。通过这种方法可确定子宫内膜异位症和粘连。
Q=腹腔镜仅是诊断工具吗?
A=不，它作为治疗方法可溶解粘连，激光或电烙术消除子宫内膜异位症，或用其他适当方法处理病变。
Q=如果经药物治疗和保守外科治疗，子宫内膜异位症所致的慢性盆腔痛仍存在，下一步该如何做?
A=子宫切除术 - 并去除双侧输卵管和卵巢常常是下一步要做的。但并不能保证可缓解疼痛因为粘连可引起慢性盆腔疼痛。另外，生殖器官以外的子宫内膜异位症(在肠和腹膜)可能是疼痛的来源。
SEC1=纤维肌痛和肌筋膜痛
Q=什么是肌筋膜疼痛综合征?
A=肌筋膜疼痛是以多个触发点和紧张带为特点的局部疼痛综合征。Travell描述了这一综合征，后经Travel和Simons进一步完善。这种疼痛可发生子身体上许多部位，但最常见于颈部和腰部。触发点是指一些压痛点，触之可引起远处的疼痛。这些综合征常由轻微外伤、踉跄，或退行性骨关节炎引起。
Q=什么是“紧张带”?
A=在肌筋膜痛患者中，深触诊肌肉可显示出发紧的区域。牵拉这一带肌肉引起疼痛，这些区域称为紧张带。触发点是紧张带肌肉中的特殊点。明确的病因和发病机理不清。它不像是由一般意义上的肌痉挛引起的，因为肌电图无广泛异常。用指尖抵住触发点使紧张带在指下滚动(快速触诊)，可引起局限性抽搐反应。这使肌肉带缩短，认为是纤维性肌痛的主要体征。
Q=什么是纤维性肌痛?
A=纤维性肌痛是以慢性、弥漫疼痛和多发压痛点为特点的临床综合征。特征性表现还包括疲劳、睡眠障碍、僵硬、感觉异常、头痛、肠激惹综合征、雷诺样综合征、抑郁、焦虑。广泛的疼痛必须分布于腰部以上和以下，双侧，影响至少18个压痛点中的11个。
Q=纤维性肌痛压痛点有哪些最常见部位?
A=这些部位包括中部斜方肌的上缘，胸锁乳突肌的下部，胸大肌的外侧部分，岗上肌中部，臀部上1/4部分，膝内侧脂肪垫。
Q=纤维性肌痛常合并哪些综合征?
A=常伴随存在的有抑郁、焦虑、失眠和慢性疲劳综合征。有些作者认为这些表现都是同一疾病的不同方面，而纤维性肌痛是心理躯体疾病。
Q=纤维性肌痛有性别差异吗?
A=多数的病例报告中，80%  -  90%的纤维性肌痛患者为女性。
Q=哪些实验室检查对纤维性肌痛诊断有帮助?
A=所有的实验室指标都用于排除性目的。没有特征性的实验室异常，无生化，电生理或影像学的改变。睡眠的研究中虽有异常，但这些异常也见于其他疼痛的疾病。
Q=纤维性肌痛和肌筋膜痛的常用治疗方法是什么?
A=理疗、麻醉和药物治疗常常联合应用，最早的方法是触发点往射或针刺抬疗。触发点代表局部肌肉痉挛部位的概念是这种治疗的基础。虽然有些患者获得暂时缓解，但触发点注射的疗效未曾确认。曾宣传理疗方法如牵引、喷涂和、按摩、热敷、冷敷，但没有详细记录的严格对照的研究。三环类抗抑郁药是治疗这种综合征最常用的药物。不清楚药物是对某明确的病理生理过程造成的慢性疼痛综合征起作用，还是对抗了抑郁。非甾体抗炎药也用于治疗，但其作用也不清楚。
Q=纤维性肌痛和肌筋膜痛综合征的诊断得到普遍承认吗?
A=不。Bohr医生在神经病学临床上专门谈论诈病和由情绪向躯体症状转变的反应时引用了两个有趣的陈述。他引用了Wolfe医生和Moldofsky医生的看法，分别如下:“纤维性肌痛可能是也可能不是一个有用的概念，客观的资料与主观的资料相比可能会也可能不会更好。”“用纤维性肌痛，定义了一个实体疾病，建立了诊断标准，现在它合理的存在了。但它是否真正的合理还是个问题。”
Q=美国风湿协会1990年关于纤维性肌痛的分类标准是什么?
A=(1)广泛疼痛的病史:|||定义:当具备下列全部条件时可以认为疼痛是广泛的 - 疼痛在身体左侧，疼痛在身体右侧，疼痛在腰部以上，疼痛在腰部以下。另外，还需具备轴性骨骼痛(颈椎、前胸、胸椎或腰部)。定义规定，把肩部和臂部疼痛视为患侧的疼痛，腰痛被认为是身体下部疼痛。||| (2)手指触诊18处的触发点部位有11处出现疼痛。|||定义:手指触诊时，以下18个(9对)压痛点中至少有11处出现疼痛:|||枕部 - 双侧，在枕下肌附着处。|||下颈 - 双侧，颈5 - 颈7横突间隙的前面。|||斜方肌 - 双侧，中部的上缘中点。|||冈上肌 - 双侧，肩胛嵴上内缘起始部分。|||第二肋 - 双侧，第二骨软骨交界处外侧上面。|||外上髁 - 双侧，上髁远端2 cm。||| 臀部 - 双侧，臀部外上1/4肌肉的前皱折。|||大转子 - 双侧，转子粗隆的后面。|||膝 - 双侧，关节线近端内侧脂肪垫。|||手指触诊的力量要在4 kg左右。触诊时患者说痛才能考虑压痛点“阳性”，“压痛”不能算做“疼痛”。
Q=纤维性肌痛可能的病理生理机理是什么?
A=与其他原因不明的综合征相似，病理生理机理可能是中枢性的，或中枢性与周围性相结合，或是周围性的，也曾认为它是情感障碍的一种形式，主要根据是它常与抑郁、肠激惹综合征、慢性疲劳综合征相联系。另外一种中枢性理论认为睡眠障碍是主要的障碍，进而改变了对疼痛的感知。曾认为周围性因素，如肌肉骨骼的紊乱，是最重要的，其他的感情因素则是长期疼痛的结果。Travell和Simons确信肌肉病变是原发的，拒绝任何心理躯体的定义，而称之为躯体 - 心理疾病。
Q=睡眠障碍与纤维性肌痛有何关系?
A=睡眠障碍是患者最常见的主诉，事实上是诊断的标准之一。常称之为非恢复性睡眠。研究中有些患者在第四期睡眠中出现不正常的α波，但这种脑电图形式也可见于其他慢性疼痛疾病。看起来，是疼痛持续的时间而不是某一特殊诊断与发生睡眠障碍有关。
Q=什么是“喷涂和牵引”方法?
A=这种方法的理论基础认为紧张带中的触发点是纤维性肌痛和肌筋膜疼痛综合征中疼痛的主要原因。确定了一个紧张带以后，在压痛点上直接喷涂氯乙烷(ethylchloride)或氟甲(fluoromethane )，此点感觉发凉后，从两头牵拉相应的肌肉。
Q=有没有对照研究评价治疗纤维性肌痛的各种方法的效果?
A=缺少有满意结果评价标准的对照研究。曾进行过三环抗抑郁药，肌电图生物反馈，健康宣教，身体训练，催眠疗法和各种组合药物的研究。在145个关于结果评价标准的报告中，仅55个可把主动治疗和安慰剂区分开。即使是在阿米替林的试验中，也没有一致的临床结果。
