SEC1=心理综合征
Q=哪些精神障碍与疼痛有关?
A=疼痛可以是一些精神障碍患者的主诉，反过来疼痛也可引起一些精神障碍。疼痛通常是躯体性精神病的表现，疼痛也可以是“严重抑郁症”的主诉症状，而且抑郁常常出现在慢性疼痛病人;但疼痛罕见于妄想症患者。继发于车祸(通常是机动车)的慢性疼痛患者可以表现为伤后紧张综合征。焦虑是慢性疼痛最常见的伴随症状，而抑郁也是一个伴随症状。
Q=什么是DSM-IV?
A=《精神疾病的诊断和统计手册》(第四版，DSM-IV)是美国精神疾病协会的官方手册，其目的是提供疾病分类的框架结构和规定诊断标准。手册应用了多轴系统，全面、系统地评价精神疾病的各个方面。手册总共阐述了五个方面的问题，前三个与诊断有关。(1)重点的临床疾病和重点的临床问题;(2)人格疾病和精神发育迟缓障碍;(3)医疗概括;(4)社会心理和环境问题;(5)对全球的医疗作用评价。值得注意的是，DSM最近已经进行了修订，其中一些与疼痛有关。
Q=慢性疼痛与抑郁有关吗?
A=虽然准确估计数字有点困难，但抑郁被认为是长期疼痛最常见的情绪反应。在慢性疼痛患者中，30%~87%的病人会出现明显的抑郁症状，8%~50%的病人有一次剧烈的抑郁发作。
Q=哪些因素妨碍准确估计抑郁症在慢性疼痛患者中的比例?
A=一些因素使人们忽视了抑郁症状。医生和病人常把一些症状看作是剧痛和行动不便的正常反应，如精力不足，对事物兴趣降低，睡眠节律紊乱，食欲不好和退缩表现。但是，如果这些症状持续存在，则预示着存在抑郁症。由于社会上对精神疾病的固有看法，并且人们不愿意把自己描述成弱者，病人往往不愿谈论他们的感觉。当谈话重点转移到心理问题时，病人可能感到威胁，害怕检查者认为疼痛继发于非器质性病变(抑郁症)。
Q=严重抑郁发作的诊断标准是什么?
A=每天出现以下症状中的五条或更多，至少持续两周:情绪低落，明显无欲，体重明显减少或增加，失眠或嗜睡，精神易激惹或迟钝，乏力，无价值感或过度自疚，认知能力减退，反复的自杀想法。这些症状不能以其他神经疾病、药物反应解释;病人没有躁狂发作史;并且这些症状有别于发病前的情感状态。
Q=在DSM-IV中，怎样解释躯体疾病引起的精神症状?
A=在DSM - III - R中，其重点放在精神疾病上，纯粹由躯体疾病引起的精神症状没有涉及。在DSM-IV中，这项规定取消了，所以，将会有更多的慢性疼痛综合征患者符合某项精神疾病诊断标准。
Q=哪些因素使疼痛患者有自杀倾向?  
A=抑郁和自杀紧密相连。45 % ~70%的自杀者有情绪抑郁病史。慢性病和疼痛会导致抑郁症状。据称，11%~50%的自杀者中，躯体疾病是一个重要因素。由于疼痛，许多患者自认为是残疾，并且认为恢复无望，他们易患情绪疾病和存在自杀倾向。有工作可以降低自杀危险，失业则使危险增加。
Q=慢性疼痛患者知道他们的抑郁情绪和自杀感觉吗?
A=人们是否相信自己的紊乱情绪，这取决于许多因素。疼痛自助组织的一项调查发现，非癌性疼痛患者宣称，抑郁情绪是得病过程中最烦人的。其中50%的人谈道，深深的无望感觉曾使他们想到自杀。
Q=有关于慢性疼痛患者自杀情况的资料吗?
A=虽然通常认为这类人有很高的自杀危险，但是缺乏此方面文献资料。35~64岁白种人，虽然可以从工作中得到对疼痛的补偿，但自杀的危险因素比普通人群高23倍。然而，这个数字显著低于精神病人群。尽管研究有局限性，研究者认为，慢性疼痛患者自杀危险性仍很高。
Q=哪些抑郁症状出现在慢性疼痛病人但不是抑郁症表现?
A=慢性疼痛病人经常出现体重变化:由于食欲差而体重减轻，或者由于药物作用、生活方式少动而体重增加。睡眠紊乱也常见，例如由于疼痛而入睡困难或夜间疼醒。疼痛或者药物可以影响患者注意力和减少其精力。易激惹、烦恼、焦虑也随疼痛发生。
Q=什么是精神抑郁症?
A=精神抑郁症是指持续的、低水平的抑郁感觉。精神抑郁症似乎常见于慢性疼痛患者，他们对事物长期缺乏兴趣，自信心不足，易自我批评。精神抑郁症患者自认为悲观情绪正常(与自我和谐的)。严重的抑郁发作是由于脱离了正常的良好情绪。而情绪抑郁者自认为悲观状况是异常的(与自我失谐的)。
Q=精神抑郁症的诊断标准是什么?
A= (1)至少超过两年时间，抑郁心情经常出现，也就是每天的大部分时间内出现抑郁情绪。||| (2)抑郁时，出现以下两种或更多症状: |||①食欲差或贪食; |||②失眠或嗜睡; |||③精力不足或乏力; |||④缺乏自信; |||⑤注意力不集中或优柔寡断; |||⑥有无望感觉。|||(3)两年时间内，无症状时间不超过两月。|||(4)此综合征不能以严重抑郁发作解释，发病头两年内没有如此严重的抑郁发作。|||(5)无躁狂发作史。|||(6)在其他精神病发作时无以上症状。|||(7)症状不能用药物作用解释，也并非继发于全身其他疾病。|||(8)症状明显妨碍工作、生活和其他方面。
Q=什么是适应性疾病?
A=应用于不符合精神抑郁症和严重抑郁发作的诊断标准，而有明显症状的病人。诊断标准如下: |||(1)有明显的应激事件，在应激发生3个月内出现情绪或行为紊乱。|||(2)综合征有以下之一所示的临床意义: |||①情绪低落大大超过应激状态; |||②对社会、工作和生活带来伤害。|||(3)应激后紊乱不能以I类精神病或现有疾病加重来解释。|||(4)不是哀丧的症状。|||(5)应激停止后，症状在6个月内消失。
Q=焦虑和疼痛的关系如何?
A=焦虑和急性损伤、疼痛密切相关。自主性体征(逃跑或战斗反应)和情绪问题常常同时出现。焦虑也可与慢性疼痛有关，并且经常与抑郁症状混合出现。
Q=焦虑和抑郁如何影响疼痛的临床表现?
A=在急诊科，焦虑和其他精神障碍者占很大部分。35%的急性胸痛病人进入急诊科时表现为躁狂(17.5%)或抑郁(23.1%)。躁狂的发生率与是否有心肌缺血没有差别;以前就诊过急诊科的病人更可能出现躁狂或抑郁。作者认为，大约1/3的急性疼痛患者进入急诊科时伴有精神障碍。
Q=躁狂症的主要特征是什么?
A=最主要特征是出乎意料的躁狂发作，常被描述为“意外出现”。至少两次发作符合躁狂症标准，随之而来的是长时间的为下一次发作担忧，或者担心躁狂发作的意义，担优至少持续一个月。患者会寻求医疗，要求检查，并宣称自己要疯了。如果出现明显的逃避行为，病人是躁狂症伴有旷野恐怖症。
Q=广泛性焦虑症(general anxiety disorder, GAD)与疼痛有关吗?
A=广泛性焦虑症与身体障碍有关，特别与疼痛有关。慢性疼痛的住院病人当中，焦虑发生率相当高。但是，很少有人研究非住院疼痛病人中焦虑症的发病率。
Q=广泛性焦虑症的主要诊断标准是什么?
A=持续的过度担心和不安。症状持续6个月并一直如此。患者不能或很难控制不安情绪。焦虑必须至少伴随以下三个症状:坐立不安，乏力，精神不易集中，易激惹，肌紧张，睡眠紊乱。症状不能用其他I类精神病解释，也非其他潜在疾病的表现。不安及其他身体症状导致明显的功能障碍。
Q=外伤后应激性疾病(PTSD)与慢性疼痛有关系吗? 
A=PTSD以前称作“炮弹性休克”、“战争后疲劳综合征”，是激烈争斗或战争的后遗症。但是，越来越多的证据表明，现代文明人也易患此症。PTSD多发生于车祸、工伤和遭受暴力后，疼痛是常见伴随症状。
Q= PTSD的主要诊断标准是什么?
A=(1)经历、遭遇有严重伤害的外伤，出现严重的害怕、恐惧或无望的情绪反应。|||(2)因重新见到某个提示而出现不可控制的悲惨回忆、噩梦、剧烈的情感和身体痛苦。(3)努力避免相关刺激和精神状态麻木，表现为逃避有关创伤的讨论，避免暴露于相关刺激;努力遗忘创伤;兴趣降低和易受左右;情感孤独;对前途悲观。|||(4)警觉性增加，表现为睡眠紊乱、易激惹、注意力损害和易产生吃惊反应。|||(5)症状持续1个月以上。|||(6)出现明显的功能损害。
Q=PTSD症状常出现在慢性疼痛病人中吗?
A=车祸后出现头痛和其他有关疼痛的人当中，大约1/3符合PTSD。与非PTSD者相比，他们更倾向于压抑愤怒情绪，更加抑郁，发病前很可能有头痛病史。以前有焦虑病史者似乎更可能发展为恐车症。
Q=诊断伴随慢性疼痛的PTSD有什么实际意义?
A=车祸和损伤后的早期治疗主要集中在药物和身体方面，因为人们认为，只有治疗好身体，才能全面恢复。但是如果精神创伤没注意到，功能恢复会很慢。进一步问诊可能显示出潜在的焦虑状态、痛苦回忆和情感退缩。患者可能说，他们因身体不适而不再开车，而不会提及与驾驶有关的痛苦事件。鼓励并且告诉患者，精神后遗症在疼痛病人中较常见，这样做将会帮助患者说出恐惧从而得到帮助。
Q=有特异方法治疗伴有疼痛的PTSD吗?
A=系统性脱敏法已证明是非常有效的行为疗法并且成功地用于治疗恐惧症和PTSD疼痛患者。前提是病人不能同时放松和焦虑。病人被教导松弛以求躯体放松和内心安稳自信，然后病人慢慢接触害怕物体。
Q=家庭暴力使妇女患慢性疼痛或PTSD的危险更高吗?
A=斗殴是存在全人类的暴力行为。不停的恐惧、堕落、缺乏控制力，与身体疼痛和损伤一起对自信心和个性有破坏作用。这种长期折磨形成了一种独特的创伤，将会造成身体和心理的全面症状，抑郁症和创伤后应激疾病常见于此类人群。无论是急性或慢性疼痛主诉，都表达了一种无望的感觉和一种埋藏心中的矛盾。
Q=当怀疑存在家庭暴力时，应采取何种治疗方法?
A=毫无疑问，这是一种微妙的情形，同情和交流总是有用的。解决这个问题最有效实用的方法是形成常规，询问所有女性病人的家庭生活和家庭暴力情况。这样，询问必要问题时就会放松一些，反过来，也会培养安全感，病人容易接收，从而受害者可以说出她们的经历。重要的是，要避免那些只会伤害受害者的暗示。
Q=什么是明肖森综合征(Munchausen syndrome)?
A=它是自造性疾病的专有名词，典型表现是长期躯体不适病史，企图住院并要求检查。症状包括严重的伴有恶心呕吐的右下腹疼痛，眩晕和黑朦，大量咳血，全身脓肿和皮疹，不明原因发热，服用抗凝血药后出血，狼疮样综合征。病人常常显示对医疗问题特别细心。患者症状与病理不符;在问诊过程中会自发出现其他症状，表达症状时富有表演才能。此综合征并非少见，在一组慢性疼痛患者中，发病率占0 .14%。
Q=自造性疾病的诊断标准是什么?
A=自造性疾病有四型: |||(1)明显的精神症状和体征; |||(2)明显的躯体症状和体征; |||    (3)精神方面的症状和体征与躯体方面的症状和体征同时存在; |||(4)非其他特异的自造性疾病。|||诊断标准包括: |||(1)故意编造精神或躯体的症状和体征; |||(2)动机是假装病人; |||    (3)没有外部刺激因素(如获得经济利益，逃避法律责任，改善身体状况)。
Q=自造性疾病的主要特征是什么?
A=自造性疾病患者故意编造精神或身体症状以取得病人角色。由于这些行为是有目的或故意的，所以是自愿行为。然而，他们的行为有一定强迫性，表明他们有潜在的精神病理基础，患者本人不能抑制这些行为。
Q=自造性疾病与诈病的鉴别要点是什么?
A=动机不同。虽然两者都是有意行为，诈病者是由外界因素促成的，而非下意识地需要获得病人角色。这个外界因素也可以用来鉴别诈病和精神转换性障碍，鉴别诈病和其他躯体性精神病。由于行为的有意识特性，诈病不被认为是一种精神疾病。
Q=什么是躯体性精神病，它与慢性疼痛的关系如何?
A=这类病人常把下意识的矛盾表现为躯体症状。与诈病者相比，这类病是潜意识的表现，而非有意欺骗。此类病症状必须严重，以致干扰日常工作生活，促使病人寻求治疗。在精神疾病中与慢性疼痛最有关的是躯体性精神病、精神转换性障碍、疼痛症和疑病症。
Q=躯体性精神病的诊断标准是什么?
A=诊断标准如下: |||(1) 30岁以前开始出现多部位不适病史，持续若干年，症状妨碍工作和生活，迫使病人求医。|||(2)疾病发作中，必须有四个疼痛症状，两个消化道症状，一个性方面症状和一个伪神经症状。|||(3)经过适当检查后，出现以下之一种情况:①检查结果不能解释症状;②如果初步诊断为某个疾病，症状和损害程度大大超出疾病范围;③症状并非自我想象也非故意编造。
Q=躯体性精神病的基本特点是什么?
A=疼痛是最主要特点，能够引起很多苦恼以致于寻求治疗，并且很可能影响日常生活。大量时间、金钱、精力耗费在寻找灵丹妙药上，尽管希望渺茫或者根本无药可治。
Q=疼痛症的诊断标准是什么?
A= (1)疼痛是突出症状，出现在一个或多个部位，严重得必须寻求治疗; |||(2)妨碍工作和社会活动; |||(3)精神原因是促发、持续和加重疼痛的因素; |||(4)疼痛非故意装出; |||(5)疼痛不能以其他精神疾病解释。|||可分为亚型:急性或慢性。|||①与精神因素有关的疼痛症; |||②与精神和全身状况有关的疼痛症。
Q=疑病症的诊断标准是什么?
A= (1)病人深深相信或害怕得重病，由于错误解释躯体感觉而自认为患病。|||(2)不能被说服。|||(3)有病信念不是幻觉性的。|||(4)明显干扰工作和生活。|||(5)症状持续至少6个月。|||(6)不能被其他精神疾病解释。
Q=疼痛病人能表现为转换性障碍的症状吗?
A=慢性疼痛病人可以出现非器质性感觉障碍(麻木和感觉异常)。这些症状在“赔偿神经症”患者中提到过，并且是除抑郁和焦虑之外的最常见症状。在申请社会残疾保障赔偿的受伤工人中，24%~50%的人有非器质性感觉异常。符合转换性障碍的患者中，男女比例相近。
Q=转换性障碍的诊断标准是什么?
A= (1)症状影响随意运动和感觉，显示神经性疾病或其他病态。|||(2)症状发作和加重的诱因与心理应激和内心冲突有关，表明症状受心理影响。|||(3)症状非故意编造。|||(4)症状不能被其他疾病或正常的行为解释。|||(5)症状导致极度痛苦和功能障碍，促使患者求医。|||(6)症状不局限于疼痛或性功能障碍，不能描述为躯体性精神病的一部分和其他精神疾病。
Q=治疗转换性精神病患者比较困难的原因是什么?
A=患者不承认情绪作用。虽然症状发作在情绪应激时期，患者可能否认或遗忘这种联系。症状可能使病人忽视或否认这种潜在的内心冲突(原发获得)。具有高转换度的患者承认疾病(疾病确信)，他们很少焦虑，并且倾向于否认和缩小除身体症状外的其他生活问题。
Q=慢性疼痛病人容易依赖药物吗?
A=剧烈和持续的疼痛促使病人寻找任何减轻疼痛的方法。止痛药是经常使用并且对急性疼痛有效的药物。在慢性非肿瘤性疼痛患者，是否长期使用止痛药，特别是阿片类药物，一直存在争论。虽然一小部分疼痛病人故意使用强止痛药以求欣快，但真正成瘾病人很少见。
Q=产生药物依赖的因素是什么?
A=现代标准包括:过度使用药物超过12个月，导致功能损伤和痛苦，表现为以下3种或更多情况：|||(1)耐受性:①增大药物剂量以求达到初始作用。②剂量不变而作用明显减小。|||(2)戒断:①药物突停时，出现明显戒断症状。②重新使用药物，戒断症状减轻或消失。||| (3)比起初预想的药物剂量增多，服药时间延长。|||(4)总是想戒药，但一直不成功。|||(5)耗费大量时间想要从药物中恢复出来。|||(6)由于使用药物而影响工作、生活和娱乐。|||(7)尽管知道副作用，仍继续使用药物。
