SEC1=非甾体抗炎药物
Q=什么是阿司匹林或非甾体抗炎药物(NSAID)治疗的适应证?
A=阿司匹林、扑热息痛和其他非甾体抗炎药物通常是针对轻到中度的疼痛。它们是由世界卫生组织提出的第一代镇痛药物，非甾体抗炎药主要作用于周边，而对中枢神经系统的副作用相对较少，并且有确切的最高限度效应，事实上此效应使指在一个特定点上增加药物的剂量水平，不但不能增加镇痛作用，反而引起不能接受的副作用。NSAID的成瘾性相对较少，主要用于无神经元受损的疼痛综合征，例如:骨痛及关节炎等。
Q=什么是NSAID的作用基理?
A=阿司匹林或其他NSAID是通过抑制环氧化酶使前列腺素E(主要是前列腺素E2)减少产生镇痛作用的。已知此抑制途径使对外周疼痛敏感的感受器的炎症介质(例如:缓激肽)的作用减弱。虽然，我们认为抑制前列腺素E产生镇痛效果，但是作为唯一镇痛机制的假说尚未被证实。前列腺素E也可能有中枢作用，但是通常认为其外周作用更重要。
Q=各种NSAID相似和不同的药理特征是什么?
A=所有的NSAID都有相同的吸收作用，通常它们具有口服和直肠给药后迅速吸收，蛋白结合率较高，初期主要在肝脏代谢的共同特点，但是其作用持续时间却十分不同。一些药物，例如:布洛芬，至少每4~6 h需要服用一次，炎痛喜康每天只需要服用一次，而胆碱三水杨酸镁则需要每12h服用一次，其半衰期仅为4h，炎痛喜康的代谢产物丙酸衍生物的半衰期却接近2 d。
Q=什么被认为是NSAID的原形?
A=阿司匹林(乙酰水杨酸)是已知水杨酸类药物的代表，它的价格十分便宜，在世界范围内广泛应用，已被证实在治疗继发疼痛(例如:肌肉和骨骼功能紊乱，痛经、关节炎和头疼)方面有效。
Q=什么是阿司匹林潜在的副作用?
A=阿司匹林最常见的有限副作用是消化道反应，包括恶心、呕吐、消化不良以及消化道隐匿出血。阿司匹林通过环氧化酶使血小板不可逆乙酰化后，可能导致延长出血时间。与阿司匹林不同，新型NSAID可逆地阻止血小板乙酰化，最终使药物尽可能长时间地集中在血浆中发挥作用。这些药物治疗已经有出血倾向或者接受化疗的肿瘤患者的疼痛。一些非乙酰化的水杨酸盐(如胆碱三水杨酸镁)不会抑制血小板功能，当每4h口服阿司匹林超过1000 mg时，可能导致水杨酸中毒，表现为耳鸣、换气.过度以及酸碱代谢失调。
Q= NSAID(非菌体类抗炎药)与肾病之间是否有联系?
A=是的，有联系。当患者肾功能正常时，阿司匹林以及其他NSAID通常不引起肾病，但当患者肾功能不正常时，应用阿司匹林可能会导致肾病综合征、急性间质性膀胱炎，以及急性肾衰。其作用机理可能是NSAIDs降低了肾脏前列腺素保护肾脏功能的效作。
Q=阿司匹林与对乙酰氨基酚的主要区别?
A=对乙酰氨基酚的止痛作用与阿司匹林及其他NSAID相同，但是无抗炎作用。 它抑制前列腺素的作用以中枢为主，主要优点是不刺激上消化道，其蛋白结合率低于阿司匹林，在20%~50%之间。
Q=对乙酰氨基酚是否与其他NSAID一样具有抑制外周环级酶活性作用?
A=不是，确切的作用机理尚不清楚。对乙酰氨基酚在外周组织中，抗前列腺素活性的作用很弱，同时可能还有一些中枢抗前列腺素的作用。对于因癌症、术后引起的疼痛以及头痛，它的单剂量镇痛效果与阿司匹林相同。
Q=急性对乙酰氨基酚过量的临床表现是什么?
A=剂量达200~250 mg/kg时，对乙酰氨基酚产生肝毒性。剂量达400 mg/kg时，可能会致死。此药过量发生在服药的第一周，症状包括含糊的腹痛，随后出现肝衰竭征象。
Q=是否有血浆检验方法预测肝损害?
A=是的。在中毒的第一天，测定对乙酰氨基酚的血浆半衰期，预测肝损害的方法优于单纯测量血浆药物浓度，其半衰期越长，肝功能损害越不易恢复。
Q=其他NSAID与对乙酰氨基酚合用有哪些危险性?
A=对乙酰氨基酚与其他NSAID合用，或不同种类的NSAIDs合用，使发生无痛性肾病的危险性增加，特别是长期应用后通常导致肾病。最初发生乳头状坏死，然后继发性间质性肾炎。在肾小管水平抑制前列腺素可能是肾损伤的发病机理。
Q=有哪些因素可增加肾衰的危险性?
A= (1)充血性心力衰竭; |||(2)肝硬化; |||(3)胶原血管病; |||(4)血管内血容量降低; |||(5)心血管粥样硬化。
Q=对阿司匹林高度过教的两种不同临床症状?
A=出现哮喘、鼻息肉的部分患者可能对阿司匹林过敏，过敏反应还可有尊麻疹、血管神经性水肿、低血压以及休克。高度过敏症状通常发生在口服阿司匹林数分钟至1h之间。如果患者对阿司匹林过敏，对其他NSAID可能也过敏。
Q=在市场中有弓几类NSAID，哪一种最有效?
A= (1)水杨酸类(双水杨酸、二氟苯水杨酸、胆碱三水杨酸镁); |||(2)丙酸类衍生物(布洛芬、氟联苯丙酸、苯氧苯丙酸、苯酮苯丙酸和萘普生); |||(3)吲哚类(消炎痛、舒林酸、甲苯酰吡酸、乙哚乙酸); |||(4)灭酸类(甲灭酸、甲氯灭酸); |||(5)其他类(炎痛喜康、Ketorolac、双氯灭酸)。|||没有明确证据表明哪一类药物的止痛效果更好，但是对特定患者而言，由于药代动力学不同，某一类药可能更适合应用。一种药物的药代动力学并不能明确提示适用于哪种患者，应根据用药后的具体个体反应选择药物进行治疗。
Q=不同的水杨酸衍生物之间有什么区别?
A=阿司匹林:是水杨酸类药物的原型药，同族其他药品的基本结构。它是一种乙酰化水杨酸盐，不可逆转地抑制血小板前列腺素合成，抑制血小板粘连和聚集。同族的其他药物抑制血小板活性都是可逆性的，抑制持续时间的长短与药物在血浆中有效浓度的持续时间一致。|||二氟苯水杨酸:是一种水杨酸类衍生物，口服2h后达血浆高峰浓度，半衰期比阿司匹林长，为8~12 h，可以每12 h给药1次，胃肠道不良反应的发生率低于阿司匹林。|||胆碱水杨酸镁:为非乙酰化水杨酸类衍生物，它不影响血小板功能，对胃肠粘膜的刺激弱于阿司匹林。同二氟苯水杨酸一样，可以每12h给药1次，血浆半衰期9~12h。此外，它可以制成液体剂型，以便吞咽片剂困难的患者应用。|||双水杨酸:胃肠道不良反应弱于阿司匹林。
Q=水杨酸类药代动力学是线性还是非线性?
A=水杨酸类属于非线性剂量依赖性药代动力学。例如，如果加倍服用一种水杨酸类药，其血浆药物浓度将增加1倍以上。此外，随剂量加大，其清除半衰期亦加快。
Q=水杨酸类药物与其他药物有哪些特殊的相互作用?
A=水杨酸类药物可增加鸦片类药物的止痛效果，降低苯氧苯丙酸和消炎痛的吸收速率。与抗凝剂同时服用，将增加出血的危险。它同时可以从血浆结合蛋白中置换出蔡普生、保泰松和苯妥英，导致游离状态的药物增加，使水杨酸浓度下降。
Q=吡咯-乙酸类药物举例?
A=吲哚美辛:是吲哚乙酸类衍生物，可高效止痛，尤其对一些头痛综合征(例如:阵发性偏头痛)的镇痛效果尤佳。其胃肠道反应较常见，半衰期5~10h，常规剂量每6~8h一次。本药还有控释剂型。|||舒林酸:是吡咯-乙酸类衍生物，毒性低于吲哚美辛，但药效相当。有证据显示，与其他NSAID相比，此药可用于肾病患者，但是应用时仍需谨慎。|||Ketorolac:是吡咯-乙酸类衍生物，可口服、也可肌肉注射。有研究显示对手术后疼痛的患者，肌肉注射30 mg相当于肌肉注射6~12mg吗啡的镇痛效果。
Q=舒林酸(奇诺力)与其他NSAID在药代动力学方面有哪些不同?
A=舒林酸的母体是亚砜形式，不具备活性，经还原成硫化物后，成为活性代谢物，然后被氧化成砜化物。活性代谢产物从血浆中清除缓慢，因而半衰期较长为16 h。
Q=丙酸类药物的特征是什么?
A=苯丙酸类衍生物又称布洛芬，是NSAID中最大的一类药物。这一类原型药物是异丁苯丙酸，主要药物有萘普生、苯氧苯丙酸、苯酮苯丙酸以及氟苯丙酸。其中萘普生毒性较小，但是其抗炎镇痛效果与阿司匹林和吲哚美辛相同。根据它的药代动力学特性，此药可以一天服用2次，使患者服用更方便。
Q=甲级萘丙酸钠与甲级萘丙酸有呀些主要差别?
A=钠盐药品吸收更快，所以，需要迅速缓解疼痛的患者，服用甲氧萘丙酸钠的效果更好(例如:可成功治疗头痛)。
Q=如果患者服用NSAID中的一类药物止痛效果不佳，下一步该如何作?
A=如果服用NSAID中的一类止痛药物的效果不好，或者产生无法忍受的不良反应，可更换一另类药物替代。例如:阿司匹林有效时，可尝试应用其他水杨酸类药;阿司匹林止痛无效时，需换用另一类药物，例如:丙酸类药物。
Q=适于检测NSAID效果的试验是什么?
A=当口服一种药物剂量达到最大耐受量仍然无效时，即确认此药无效。对于良性疼痛的患者，采取最大剂量口服2周;对于恶性疼痛的患者，取大剂量口服一周仍然无效，才能确定此药无效。
Q=NSAID是否增加十二指肠溃疡的发生率?
A=否。NSAID不会增加十二指肠溃疡的发生率，但是服用此药可增加十二指肠溃疡的合并症，并使胃溃疡的发生率增加5倍。
Q=NSAID的月肠道毒性有哪些潜在的危险因素?
A= (1)高龄。|||(2)与皮质类固醇同时服用。|||(3)有溃疡病史或上消化道并发症。
Q=消化不良是不是溃疡病的可靠指征?
A=不是。虽然NSAID可引起恶心、呕吐等症状，但是消化不良几乎不是胃穿孔的指征。
Q=服用NSAID同时应用的保护方法有哪些作用?
A=作用并不十分明确，迄今为止，仅证明前列醇可以降低胃肠道毒性，可以减少内窥镜检查所造成的损伤，但是还没有证据表明它可以减少损伤所引起的并发症。|||保护剂适用于60岁以上的患者，或易患消化道疾病的患者。
Q=NSAID有哪些中枢神经系统不良反应?
A=所有NSAID都有潜在的中枢神经系统不良反应，包括镇静、眩晕和头痛，服用吲哚美辛的患者中，100%有头痛。除老年人外，通常中枢神经系统不良反应较轻微，呈一过性发作。若发生以上反应，可减少剂量。
Q=哪些电解质紊乱与NSAID有关?
A=NSAID引起肾功能改变，导致低钠或高钾，同时体内抗利尿激素增加，加重充血性心力衰竭。对于老年和依从性好的患者，对这些潜在问题，应引起足够的注意。
Q=对于控制疼痛，哪一种药物可作为NSAID的代表?
A=没有明确结论证明哪一种NSAID的止痛效果更好，通常推荐医生应用他们熟悉的药物，或不良反应发生率低的药物。另外，应考虑患者的依从性，如果患者只记得每日口服一次药物，就不应采用每日给药2次的治疗方案。
SEC1=阿片类镇痛药
Q=什么是阿片类药物?
A=阿片类药物是指一类具有吗啡性质的镇痛剂，它包括天然生长的阿片，半合成阿片制剂，以及内源性吗啡类药物。阿片这一术语最初是指从婴粟中提取加工的全部衍生物。在诗歌的术语中，阿片可以缓解一切疼痛，当采用合成或半合成方法制造阿片药物时，阿片这一术语即被阿片类药物所取代。随后，在大脑脊髓中发现具有类似吗啡作用的肤类，证实这一改进的合理性。
Q=什么是麻醉药品?
A=麻醉药品除具有药理含义外，还具有更多的法律含义。它最初只是用于产生睡眠(即麻醉作用)，通常应用阿片。而现在因其滥用导致严重的社会问题，麻醉药品由政府管理，旧的管理机构称麻醉品及危险品管理局，现在的国家管理部门称药品强管处。
Q=两种重要的天然阿片碱是什么，它们有哪些特性?
A=吗啡和可卡因是两种最常用的天然阿片碱，吗啡是阿片类药品的原型，它主要与μ受体结合，产生镇痛和呼吸抑制作用。
Q=阿片类镇痛药的作用机理是什么?
A=阿片类镇痛药被认为是通过与阿片受体直接作用产生镇痛效果，受体主要存在于脊髓和脑干部位，但是也有一部分阿片的作用远离以上区域，其确切作用机理不详。
Q=.阿片类受体有哪些亚型在镇痛中具有重要作用?
A=阿片受体主要有三种亚型:即μ、γ和δ,从镇痛角度看，μ受体最为重要。不同的药品对受体的亲和力不同，同样，γ和δ受体位也具有镇痛活性。
Q=什么是既有激动作用又有拮抗作用的药物?
A=与受体相结合并产生受体作用的药物称之为激动剂，与受体结合后产生抑制受体作用的药物称拮抗剂。半合成及合成药物能同时产生激动和拮抗作用。我们希望药品既有镇痛的激动作用，又对呼吸抑制和阿片镇静效应有拮抗作用。例如:镇痛新、环丁羟吗喃、叔丁吗啡、钠洛酮是单纯拮杭剂。
Q=什么是内源性阿片样物质?
A=首先被发现的内源性阿片样物质是内啡肽和脑啡肽，它是由脑和脊髓合成的多肽类物质，与阿片受体结合产生镇痛作用，自70年代发现内啡脑和脑啡肽以来，其他肤类化合物也相继被发现。
Q=既有激动作用又有拮抗作用的药物与单纯激动镇痛药有什么区别?
A=临床上，一个重要的概念是既有激动作用又有拮抗作用的药物具有“最高限度效应”，当剂量加大时，不良反应随之产生，而止痛效果不再增加。单纯的激动镇痛药，在耐受范围内增加剂量即增加止痛效果。若患者对阿片类药物耐受，服用半激动药将加速戒断症状。
Q=效能与效价有什么区别?
A=效能是指药物在适宜条件下产生作用的能力。效价是指1 mg单位所具有的效力或与受体结合的亲合力。因此一种药物可能具有很高的效价(即很低的剂量就产生作用)，但不具有什么效能(因为无法忍受的不良反应)。
Q=什么是相当镇痛剂量?
A=阿片类镇痛药的临床效价评定是以肌肉注射10 mg吗啡为标准。因此，止痛程度相当于10 mg肌肉注射吗啡药物的毫克数即称为相当止痛剂量。大多数阿片类药物于胃肠道外给药，其药效强于口服给药。由于口服阿片类药物经过肝脏时，约50%-80%被肝脏代谢失活，称之为药物的肝脏首过效应。要达到相当于10 mg肌肉注射吗啡的镇痛效果，需口服20-60 mg药物。每种药物的首过效应不同，例如:氢化吗啡，肌内注射效力比口服给药的药效强5倍，而美沙酮则强2倍。
Q=若肌肉注射给药的镇痛效果相当于肌肉注射10mg吗啡、氢化吗啡、美沙酮、哌替啶、羟甲左吗喃的相当镇痛剂量是多少?
A=它们的相当镇痛剂量是:氢化吗啡1.5 mg，美沙酮10mg, 哌替啶75 mg, 羟甲左吗喃2 mg。
Q=阿片类镇痛药之间有什么差别?
A=主要差别是激动剂和半激动剂，单纯的阿片类激动剂包括吗啡、可待因、羟氢可待酮、羟甲左吗喃、哌替陡、芬太尼和美沙酮等;半激动剂常用的有镇痛新、环丁羟吗喃、叔丁啡。另外两者的主要差别是血浆半衰期不同，美沙酮和羟甲左吗喃在常用药物中半衰期最长，在12-50h以上，而吗啡和氢化吗啡是血浆半衰期短的典型代表。
Q=口服阿片类镇痛药的适宜间隔是多久?
A=服用速释片、吗啡和氢化吗啡通常每2-4h给药1次，若服用长效或控释片吗啡可每8-12h给药1次。其他血浆半衰期长的药物，其药效持续时间较长，可以每4-6 h给药1次。除血浆半衰期长的药物外，其他药物的止痛效果通常不与血浆半衰期平行。
Q=阿片类药物有哪些给药途径?
A=任何给药途径都可以，通常最方便的方法是口服，但是由于肝脏的首过效应，药效会减弱。肌肉注射时，药效物价是口服给药的2-5倍。同时也可皮下或静脉给药，部分阿片类药物有直肠剂和舌下含服制剂，芬太尼有透皮贴剂。
Q=芬太尼的透皮贴剂有哪些优缺点?
A=芬太尼是一种相对强效镇痛药。它的透皮贴剂可维持稳定的血浆药物浓度达48-72 h。这样避免了重复给药以及非胃肠给药的疼痛。首次给药后需推迟12-24 h才能达到镇痛作用。在这段时间内，应经其他途径补充剂量给药。因皮下已形成药品储库，当出现不良反应时，揭去贴剂并不能立即消除不良反应。药物剂量与贴剂的面积成比例，通常有.每小时释放芬太尼25, 50, 75,100 mg几种类型的贴剂。直接与吗啡对比的相当镇痛剂量还未确定，但是有结果显示，每小时释放芬太尼100 mg，近似于相当镇痛剂量每小时2 mg的吗啡。
Q=阿片类药物常见的不良反应是什么?
A=便秘是阿片类药物最常见、最令人厌烦的不良反应。除呼吸系统抑制、耐受性、依赖性和成瘾性等极为重要的不良反应外，临床上需要治疗最常见的不良反应就是便秘。当患者开始服用阿片类止痛剂时，即应服用胃肠调节剂，通常用番泻甙和大便软化剂即可，无论如何应注意不要让便秘恶化。若患者已有若干天未有肠蠕动，应考虑及时通便。
Q=服用阿片类药物的息者在何种状态下出现呼吸抑制是危险的?
A=应用阿片类药物应谨慎地缓慢增加剂量，这样通常不会出现呼吸抑制，当出现以下两种情况时，可能会发生呼吸抑制。首先，应用半衰期长的药物，需经过5个血浆半衰期后才达到稳态，例如:美沙酮、羟甲左吗喃等药物通常需要1周以上达到稳态，在此一过程中，应严密观察患者，以免患者血浆药物浓度过高而非达到稳态，产生呼吸抑制。其次，当患者为解除疼痛已经服用大量阿片类药物时，对大剂量药物可以产生耐受。患者经过放疗、脊髓前侧柱切除手术，或其他直接作用于疼痛的治疗后，可能对阿片类药物不再耐受，容易导致呼吸抑制，需连续严密观察数天，一旦呼吸频率下降或出现过度嗜睡，应及时减少阿片药物的剂量。
Q=阿片类药物过量如何处理?
A=对阿片类药物过量的处理取决于患者服用的剂量，以及副作用的严重程度，如果仅有嗜睡、无呼吸抑制，只需减少给药剂量或停用，即可逆转不良反应。若有严重的呼吸抑制，就需紧急处理，通常静脉注射纳洛酮。如果纳洛酮以丸剂剂型给药，则患者会出现撤药反应。因此需将钠洛酮稀释在10ml盐水中，并缓慢给药。阿片类药物主要是抑制呼吸频率，计算呼吸次数即可判断阿片作用是否被逆转。钠洛酮的血浆半衰期比其他阿片类药物短，可重复给药。
Q=什么是耐受性，它的临床表现是什么?
A=耐受性是指在给药剂量不变的前提下，药效明显降低或增加给药剂量以维持指定药效的一种状态。在试验模型中，这种变化很迅速，许多患者在固定药物剂量上，可在相当长时间内维持疼痛的治疗效果。临床上，伴有疼痛综合征的许多患者随着疼痛的增加(如癌症恶化)，其给药剂量也需逐渐增加，以控制疼痛。在这些病例中，虽然增加了药物的剂量，但不会出现呼吸抑制或嗜睡。
Q=什么是生理依赖?
A=生理性依赖是指一种状态，当突然撤药或给予拮抗剂时，产生戒断症状。例如:阿片类药物戒断症状的特点有:腹部不适、腹鸣、鸡皮、恶心、呵欠等。在成瘾病例中，有明显的药物成瘾性;在非成瘾病例中，仅为简单的不适症状。
Q=什么是阿片类药物成瘾性?
A=成瘾性是一种状态，它包括对药物的精神依赖性，对药物应用安全性的偏见，不考虑药品有害，非医疗用途应用药品，复发率较高。实际上极少数患者能够正确服用阿片类药物用子治疗疼痛，甚至在非恶性疾病的患者止痛中，阿片类药物滥用也较为常见。
Q=什么是息者控制性镇痛药(PCA)?
A=PCA是指建立一种在一定基础上，患者自己服用药物，通常是静脉给药，患者每隔几分钟可得到一定量的阿片，并建有锁定时间以免过量，这样可以控制是否持续输注。
SEC1=辅助型镇痛药
1.应用辅助型镇痛药之前需考虑哪些因素?
A=为了能够正确选择和应用辅助型镇痛药，医生应了解药物的临床药理学，以及疼痛患者应用有关镇痛药的情况。主要包括:①适应证;②全部的禁忌证;③常见和不常见的以及潜在的严重不良反应;④重要的药代动力学特征，包括半衰期、时间-效应关系、个体差异，以及可能改变特性的因素(例如:年龄、或与其他药物产生相互作用);⑤治疗疼痛的特殊应用剂量。
Q=什么是辅助型镇痛药?
A=辅助型镇痛药是指其主要适应证不是疼痛，但可用于治疗某些疼痛的一类药物。这一定义将一类完全不同的药物与传统的镇痛药区分开来。传统的镇痛药包括非阿片类镇痛药(对乙酰氨基酚和非甾体抗炎药)和阿片类镇痛药。辅助型镇痛药需与传统型镇痛药同时服用。部分患者，尤其癌症疼痛的患者，通常在传统型镇痛药(通常是阿片)取得良好疗效后，才给予辅助型镇痛药。其适应证如下: |||对传统性镇痛药无效的疼痛，以便减少传统型镇痛药剂量，减少不良反应，同时治疗疼痛以外的其他症状。|||在一些病例中，尤其是非癌症引起的慢性神经性疼痛综合征，例如:带状疤疹后的神经痛、三叉神经痛或复合型神经疼痛，辅助型镇痛药治疗效果好，已经作为一线药品应用，在这种情况下，辅助型一词便不确切了。|||主要辅助型镇痛药|||多功能镇痛药：抗抑郁药，α-2肾上腺素激动剂，精神抑制药，皮质激素类，外用麻醉药；治疗神经疼痛综合征的镇痛剂：抗抑郁药，抗惊厥药，γ-氨基丁酸激动剂，口服局部麻醉剂，外用麻醉剂，抗交感神经药，NMDA受体抑制剂，降钙素；治疗肌肉和骨骼疼痛综合征的镇痛剂：肌肉松弛剂，苯氮类安定，治疗内痛的止痛剂，可的松类，破骨细胞抑制剂，放射性药物。
Q=对于老年人，需要考虑哪些特殊因素?
A=对于虚弱以及年老的患者，辅助型镇痛药应谨慎应用。明智的方法是选择安全性好，以及开始应用较低荆量的药物，以后，逐渐增加剂量，以确定药物是否有效，这一方法比较安全。
Q=息者对辅助型镇痛药的反应是一致的吗?
A=对辅助型镇痛药的反应存在个体间的差异，以及个体本身随时间变化的差异。重点在于药物连续应用后的潜在作用，并用危险率这个指标来衡量其大小。大多数病例需逐渐增加辅助型镇痛药的剂量以找到最佳剂量值。当开始应用辅助性镇痛剂时，应向患者解释逐渐增加剂量为应用辅助型镇痛药的正确方法，以及解释需要多种试验的可能性。这样可使患者在未达到合适剂量时能保持治疗的信心。
Q=哪一类辅助型镇痛药被认为具有多重功能，而非单一性镇痛药?
A=对多种疼痛综合征均有疗效的辅助型镇痛药，被称为多功能镇痛药。其最典型代表是三环类抑郁药，其他还包括:α-2肾上腺素激动剂(例如:长压定)、精神抑制药以及皮质激素类药物。虽然有一些证据表明，局部性麻醉药也属于此类药品，但是它仅限于治疗神经性疼痛综合征的患者。
Q=有什么证据证明抗抑郁药是多功能镇痛药?
A=抗抑郁类药，尤其是三环类抗抑郁药，对于各种不同的疼痛，包括神经性疼痛、背痛、头痛、纤维肌痛、关节炎、癌症痛以及其他疼痛具有广泛的作用。但是还需要有进一步实验证明三环类抗抑郁药可用于慢性疼痛的患者。
Q=对于慢性疼痛常用哪一种抗抑郁药?
A=叔胺类化合物阿米替林是常用于治疗慢性疼痛的抗抑郁药，其他已经证明与阿米替林有相同良好镇痛效果的叔胺类化合物包括:丙嗓、氯丙咪嗪、多虑平等。仲胺三环类化合物比叔胺三环类药物更易耐受，去甲丙咪嗪和去甲阿米替林可能有镇痛作用。与叔胺类药物相比，仲胺类化合物具有较弱的镇静作用、抗胆碱能作用，或低血压等副作用。|||在新一类抗抑郁药中，氯哌三唑酮、麦普替林以及α-羟色胺选择性再摄取抑制剂(SSRI),氟西汀也有一定镇痛作用。在这些药物中，SSRI的安全性最好，较三环类抗抑郁药更易耐受。
Q=在各类药物中哪一类相对更有效?
A=几乎没有比较各种抗抑郁药物镇痛效果的试验，在有限的数据中，大多数为叔胺三环类药物(阿米替林)的研究。仲胺三环类药物(例如:去甲丙咪嗪)的镇痛效果可能弱于叔胺类，强于SSRI类，但是SSRI类药物的副作用少于仲胺或叔胺类。根据以上信息，医生应选择效果最好，并且患者能耐受的药物。单胺氧化酶抑制剂(MAOI)例如:苯乙肼和反苯环丙胺，在少数病例中，被认为具有镇痛效果。在一个对照试验中，苯肼对于非典型性面部疼痛具镇痛作用，在其他一些无对照试验中认为，它对于其他类型的慢性疼痛也有镇痛作用。除了以上的发现外，MAOI因其具有高血压危象的危险，以及需要严格限制饮食，使其作为镇痛剂应用受到限制。|||抗抑郁药不良反应对比表|||药品：叔胺类阿米替林；心脏毒性：++；镇静作用：+++；抗胆碱作用：+++；药品：仲胺类去甲阿米替林；心脏毒性：+；镇静作用：++；抗胆碱作用：+；药品：仲胺类去甲丙咪嗪；心脏毒性：+；镇静作用：+；抗胆碱作用：+；药品：SSRI类氟西汀；心脏毒性：-；镇静作用：+/-；抗胆碱作用：-。
C=答案包含表格，第276页，第8问题。
Q=抗抑郁药的镇痛机理是什么?
A=我们并不要求抗抑郁药在镇痛的同时产生杭抑郁作用，但是抗抑郁药能在一定程度上改善部分患者的情绪。三环类抗抑郁药产生镇痛效果所需的剂量小于.治疗抑郁症所需的剂量，在用药一周内即可产生镇痛作用，远快于产生抗抑郁效果的时间。|||抗抑郁药的基本药理作用是在神经中枢系统阻断单胺类神经递质(如5一轻色胺和去甲肾上腺素)的再摄取。此类药物主要通过降低疼痛调节通路上神经递质(5一经色胺和去甲肾上腺素)的活性而发挥镇痛效用。另外，三环类抗抑郁药同样作用于其他疼痛调节系统的许多受体。
Q=抗抑郁药通常有哪些不良反应?
A=仲胺三环类抗抑郁药的毒性弱于叔胺类，SSRI类药物的毒性比三环类任一药物都弱(见表)。在常用镇痛剂量水平上，三环类化合物几乎无严重不良反应。需密切关注的严重不良反应主要是心血管毒性，包括低血压和心律失常。治疗的相对禁忌证为严重的心脏疾病，包括传导紊乱、心律失常或心力衰竭。仲胺类化合物和SSRI类药物的心脏毒性发生率较低，更适合于心脏疾病的患者。|||三环类抗抑郁药常见的不良反应并不严重，抗胆碱作用可产生口干、尿储留、视力模糊以及便秘等症状;可出现一过性嗜睡和精神模糊，在老年患者中较为严重。|||SSRI类药物最常见的不良反应是呕吐，部分患者有震颤、失眠和嗜睡等症状，个别人可出现性功能障碍。
Q=需要应用抗抑郁药镇痛的思者是否有特征?
A=抗抑郁药镇痛广泛适应于任一种慢性疼痛，有精神碍障，如抑郁或恐慌症适用于此药，并建议尽早用药。抗抑郁镇痛药(如阿米替林)具有镇静功能，可改善患者的失眠状态。|||抗抑郁药可用来治疗慢性神经性疼痛，同时作为一线药用于治疗以连续性感觉迟钝为特征的疼痛。这一类感觉迟钝的患者主要症状为烧灼感、触电感或疼痛的麻木感。抗抑郁药虽然对针刺样神经疼痛有效，但通常不作为首选用药。|||对于癌症性疼痛，杭抑郁药更适用于慢性神经性疼痛，而这一类疾病不适宜应用阿片类镇痛药，抗抑郁药可作为阿片治疗理想的辅
助剂。
Q=一个健康70岁老人如果开始选用阿米替林治疗神经性疼痛，那么适宜的初始剂量是多少，以及剂量计划表是什么?”
A=任何三环类药物的初始剂量都应较低，尤其是老年人。三环类抑郁药阿米替林，推荐的初始剂量为:老年人每天10 mg，青年人每天25 mg，每2-3d可逐渐增加剂量，直至达到最佳效果的剂量。对于阿米替林和去甲咪嗪，通常剂量范围在每日50-150 mg之间，监测血药浓度可以帮助确定治疗剂量。三环类药物通常以单剂量晚间一次给药这样能同时发挥药物的镇静与睡眠作用。部分患者早晨出现“宿醉”反应，可以分剂量服用。|||    如果患者对阿米替林无法耐受，或有相对禁忌证(例如:先天认知障碍、前列腺炎、便秘或口干)，可尝试应用仲胺三环类药物。如果应用三环类抑郁药危险性太大，可考虑应用SSRI和氟西汀等。
Q=作为辅助型镇痛药，可乐定有什么作用?
A=有大量证据显示α-2肾上腺激动剂是多功能镇痛药，可乐定是此类药中唯一可以在美国应用的药品。有一研究显示虽然只有一小部分具有慢性疼痛的患者服用此类药物有效，但是其效果可能很好。可乐定作为镇痛药适用于慢性头痛、慢性神经痛，以及非神经性、非恶性疼痛综合征，以及与癌症相关的神经疼痛。由于可乐定作为镇痛剂应用的经验有限，因此不将其作为一线用药，但可用于应用其他药物无效的慢性疼痛。|||可乐定的主要不良反应是口干和镇静，还有可能出现低血压，如果患者有发生类似症状的倾向性，那么应用药物时一定要谨慎。
Q=α-2肾上腺素激动剂的镇痛机理是什么?
A=长乐定镇痛作用的机理还不清楚。非肾上腺素疼痛调节系统存在于中枢神经系统中，推测α-2肾上腺素受体作用于此一通道。对于持续疼痛的镇痛作用机理可能在于抑制中枢交感神经，至少是抑制交感传出活性(因此，持续疼痛又称为交感持续疼痛)。
Q=在治疗疼痛中精神抑制剂的作用是什么?
A=精神抑制剂的作用有限，甲氧异丁嗪是一种吩噻嗪类精神抑制剂，具有多功能镇痛作用。这种药只有胃肠道外剂型允许在美国应用，它具有强效镇静作用，并可降低血压，用于治疗伴随不安、失眠或恶心的疼痛。它仅限用于癌症(通常是晚期卧床者)患者，此药镇痛效果十分显著。在对照试验中，肌肉注射10-20 mg此药的镇痛效力，接近于初次肌肉注射10 mg吗啡的效力。|||虽然精神抑制剂甲氧异丁嗪是非特异性镇痛药，但是尚无证据显示其他此类药物具有镇痛效果。一些对照试验显示氯丙嗪无镇痛作用，而另外一些对照试验的结论相反。有文章报道有些药物(例如:氟哌啶醇的氟奋乃静)可治疗神经性疼痛，基于此点，对于应用其他药物治疗无效的神经性疼痛，可尝试选择应用氟奋乃静。
Q=精神抑制剂的锥体外系不良反应?
A=精神抑制剂的锥体外系反应可分为两类:一类发生于治疗早期，另一类发生在晚期。早期反应包括:急性张力障碍反应(如斜颈)、帕金森氏综合征、静坐恐怖征、精神抑制恶性综合征等。晚期反应包括:迟发性运动障碍，以及其他迟发性运动失调。|||其他不良反应还有镇静、直立性低血压以及抗胆碱能反应，例如:口干、视物模糊、排尿困难。在老年人中，常见精神模糊及精神混乱。极少患者出现特异性不良反应，例如:皮疹、恶液质以及肝损害等。
Q=举适用于皮质类激素治疗的一些疼痛综合征?
A=在非恶性疼痛患者中，短期应用可的松可解除急性疱疹的神经痛、腕管综合征，以及反射交感性营养不良。因其毒副反应重，应避免长期应用。对癌症患者，此药的应用更为广泛。对照试验以及临床试验均表明，可的松适用于许多癌症疼痛，包括:恶性硬膜外脊髓压痛、骨痛，因颅内压升高引进的疼痛，因周围神经受压或浸润引起的神经痛，以及因内脏梗阻或膨胀引起的疼痛。
Q=皮质类激素是如何镇痛的?
A=皮质类激素可能有一系列的镇痛机理:它能直接产生抗炎作用，降低可激活伤害感受的炎性介质在组织中的浓度，还可降低受伤害神经所在部位的热紊乱。与恶性疾病相关的疼痛，通过激素诱导减少肿瘤外周的水肿，从而缓解疼痛。对激素依赖性肿瘤，激素通过减少肿瘤体积达到镇痛作用。
Q=列出应用皮质类激素常见的不良反应?
A=应用皮质类激素进行急性治疗是可以耐受的，其潜在的毒副反应包括:高血压、尿潴留(对于有此倾向的患者可引起高血压和心力衰竭)、消化不良、胃溃疡、失眠，以及神经心理症状(范围从明显的精神错乱，到性情孤僻，或认知、知觉紊乱)。应用皮质类激素进行长期治疗，可产生以下不良反应:柯兴氏体型，体重增加，高血压，骨质疏松，肌病，增加感染的危险性，高血糖以及胃溃汤。长期治疗导致股骨头以及肱骨头的无菌坏死。
Q=皮质类激素用于镇痛的常规用法用量是什么?
A=对癌症患者，常用地塞米松，此药能产生较弱的盐皮质激素作用。用量表传统上被分为小剂量法和大剂量法。大剂量方法(常规160 mg为负载剂量，随后每6h服用24 mg)通常用于十分严重的疼痛，快速升级的疼痛(渐强痛)，应用阿片不能迅速解除的疼痛(严重的骨病以及恶化的恶性丛病即是这种疼痛)。另外，激素-应答的肿瘤急症，例如:上腔静脉综合征和恶性硬膜外脊髓压迫症，通常应用大剂量激素进行治疗。|||小剂量地塞米松治疗方案从每6小时4 mg，到1-2 mg，每日2次。此剂量常用于阿片及其他辅助型镇痛药物无效的老年疼痛疾病。应首先告诉患者药物的不良反应，让患者在长期治疗过程中，对药物的有效性及毒性进行评估。寻找能够达到最好镇痛效果的最低剂量是用药原则。|||其他皮质类激素也可用做镇痛剂，包括:.强的松和甲基强的松，没有关于这一类药物相互比较的试验，服用的剂量也不同。
Q=神经性疼痛表现各种各样，疼痛的作用机理在于外周和中枢系统的躯体感受过程迷乱。神经性疼痛包括:疼痛性神经病，三叉神经痛、中枢痛、术后神经痛以及幻象痛等。辅助型镇痛药治疗慢性神经痛有什么作用?
A=传统型镇痛药通常对神经性疼痛综合征无效，而辅助型镇痛药对之效果甚佳。虽然尚无指导选择应用此类镇痛药物的具体方法，但可根据临床经验提供常规指导。例如:患者有以持续性感觉迟钝弓\为特征的神经性疼痛时(通常患者经常有烧灼感、触电感等症状)，应尽早服用抗抑郁镇痛剂。临床经常应用口服局部麻醉剂，以及其他多功能镇痛剂(例如:可乐定和精神抑制药)。对其他应用药物治疗无效的病例，亦可应用辅助型镇痛药。|||患者有以阵发性发作和长间隔期为特征的刺痛或神经性疼痛，首选抗惊厥药物或氯苯氨丁酸、Y一氨基丁酸治疗;这些药物对连续性神经疼痛也有效;当患者疑有由交感神经系统传出活性引起的神经疼痛时，给予辅助性镇痛药通过调节交感功能进行治疗。|||治疗伴有持续性感觉迟钝的神经性疼痛选择辅助型镇痛药表|||一线用药：三环类抗抑郁药；举例：阿米替林，去甲咪嗪；一线用药：新型抗抑郁药；举例：氟西汀；一线用药：口服局部麻醉药(用于治疗无效病例)；举例：慢心律，安卡因，哌氟酸胺；一线用药：α-2肾上腺素激动剂；举例：可乐定；一线用药：抗惊厥药物；举例：卡马西平，苯妥因，丙戊酸，氯硝安定；一线用药：外用制剂；举例：辣椒辣素，局部麻醉剂；一线用药：精神抑制药；举例：甲哌氯丙嗪，氟哌啶醇；一线用药：NMDA受体拮抗剂；举例：左旋美沙酚，氯胺酮；一线用药：降钙素；一线用药：氯苯氨丁酸；一线用药：抗惊厥药；举例：卡马西平、苯妥英、丙戊酸、氯硝安定；一线用药：氯苯氨丁酸；一线用药：口服局麻药；举例：慢心律、室安卡因、哌氟酰胺；一线用药：三环类抗抑郁药；举例：阿米替林、去甲丙咪嗪；一线用药：新型抗抑郁药；举例：氟西汀；一线用药：精神抑制药；举例：哌咪清；一线用药：α-2肾上腺素激动剂；举例：可乐定；一线用药：外用制剂；举例：辣椒辣素、局麻剂；一线用药：NMDA受体拮抗剂；举例：左旋美沙酚、氨胺酮；一线用药：降钙素。
C=答案包含表格，第282页，第21问题。
Q=抗惊厥药在治疗神经性疼痛方面如何应用？
A=已有大量数据和对照试验证实，抗惊厥药物治疗神经疾病疼痛有一定疗效，这类神经疾病疼痛的特征为刺痛性感觉迟钝或阵发性感觉迟钝(见上表)。卡马西平被广泛用于治疗这类疼痛，其他抗惊厥药，例如:苯妥英、丙戊酸和氯硝安定也已应用多年。|||近年来，一些新型抗惊厥药被尝试用于治疗神经性疼痛，其中Gabapentin对部分患者的反射性交感神经营养不良有效。Lamot-rigine动物试验可降低痛觉过敏，但是对人的疗效还不确定。有报道Felbamate可能有止痛作用，但是最近发现与Felbamate有关的再生障碍性贫血，因此，此药的临床应用受到限制。Gahapentin具有较好的安全性，前期临床试验证实，它可作为治疗神经性疼痛的镇痛剂应用。
Q=适于应用抗惊厥药物治疗，伴有刺痛或阵发性疼痛的疼痛种类?
A=三叉神经痛是卡马西平的首选适应证，也可应用其他抗惊厥药。研究显示这些药物对术后神经疼痛、糖尿病性神经病的刺痛也有疗效。其他报告显示卡马西平还适用于舌咽神经痛、脊髓电击样疼痛、多发硬化引起的阵发性疼痛、椎板切除术引起的刺痛，以及由癌、术后单纯神经疾病引起的锐痛等。
Q=抗惊厥药是否可用于持续性感觉迟钝?
A=临床观察显示一些具持续性感觉迟钝的患者，例如:有持续烧灼感的疼痛性多重神经疾病，抗惊厥药能在一定程度上缓解症状。对于此类神经疾病疼痛，抗惊厥药仅作为二线药物应用(见问题21表)。
Q=在抗惊厥药物中，卡马西平是应用.广泛的药物，这一药物有哪些不良反应?
A=卡马西平通常引起镇静、眩晕、复视、不稳定感，以及恶心的症状。为减少发生上述反应，应从最小初始剂量给药(100 mg, 2-3次/d)，然后逐渐增加剂量(每隔一日增加100 mg)。本药的有效镇痛剂量相差很大，应针对具体患者，逐渐增加剂量直至产生镇痛疗效，当血浆药物浓度超过治疗范围时，才发生不良反应。|||卡马西平通常可降低白细胞数，但是极少出现严重白细胞减少症，或血小板减少症。应在治疗前、治疗几周，以及2、3个月后检查全血细胞计数，若血细胞数严重下降(例如:白细胞低于3000/cm3),应停止用药。卡马西平极少引起肝毒性，但是还应定期检查肝功。因抗利尿激素分泌失调引起的低钠血症，以及通常无症状的不良反应也不多见，高敏反应(例如皮疹)也不常见，有报道个别病例出现Stevens-Johnson综合征。
Q=对于治疗刺痛或阵发性感觉迟钝的药物是否存在着很大的个体差异?
A=有刺痛或阵发性感觉迟钝的患者，可能只对一种抗惊厥药物有效，或者对所有抗惊厥药物都无效，而对其他有镇痛效果的药物有效。所以，对顽固性病痛的患者，需要进行一系列抗惊厥药物的试验治疗。
Q=还有何种其他药物用于治疗刺痛和阵发性感觉迟钝?
A=氯苯氨丁酸、γ-氨基丁酸和β-受体激动剂，被认为是替代抗惊厥药治疗刺痛或阵发性感觉迟钝、包括三叉神经痛的最好药物。开始剂量为5 mg/次;3次/d，逐渐增加剂量至30-90 mg/d。此类药在应用过程中不能突然停药，否则将出现撤药反应，特征为躁动、精神错乱以及癫痛发作。|||还有许多其他药物也可用于治疗顽固性针刺样神经疼痛(见表)。当抗惊厥药物和氯苯氨丁酸无效时，可选用口服局麻药、丁酰苯类哌咪清、精神抑制药，治疗三叉神经痛有效，还可用于其他类似的疼痛。但是此类药物有很强的副作用，患者几乎不能耐受。其他药物还包括抗抑郁药(例如:阿米替林)，除用于神经性疼痛外，也可用于此类疾病的治疗。
Q=在治疗神经性疼痛方面，系统性应用局麻药有什么作用?
A=系统性应用局麻药治疗急性和慢性疼痛已有多年历史，静脉滴注利多卡因或普鲁卡因可解除各种疼痛，包括非神经性疼痛。但是在用药过程中应严密观察患者的反应，难以确定所用药物的最佳剂量，以及镇痛效果持续时间较短等因素，限制了此类药物的应用。|||随口服局麻药物的问世，例如:慢心律、室安卡因、哌氟酰胺等，目前系统性应用局麻药已经十分普遍。经数个对照试验证明，口服麻醉药对疼痛性多神经病和外伤所致的疼痛性单神经病有效，所以主要用于治疗神经性疼痛。口服局麻药适用于无医学禁忌证，有持续性感觉缺失且经抗抑郁药治疗无效者，以及具有针刺样神经痛经抗惊厥药或氯米氨丁酸治疗无效的患者。在美国，慢心律是用于此症受欢迎的药物。
Q=口服局麻药主要不良反应是心血管毒性，应用此类药物的相对禁忌证有哪些，对于此毒性如何监测?
A=系统滴注局麻药达到毒性浓度，可产生心脏传导紊乱和心肌抑制。有心力衰竭或心律失常病史，以及自身有危险因素(例如:冠状动脉疾病患者)者，在未得到正确评价之前不应应用此药，并且应该与心脏病专家协商。|||年龄大于50岁，以及已知有心脏病的患者，在逐渐加大用药剂量的过程中，需对心脏进行多次ECG监测;对未知有心脏病的年轻患者，当药物剂量达到较高时，也应该进行ECG监测。局麻药毒性的首要征象为P-R间期和QRS延长。随剂量增加，将出现心动过缓和心律失常。|||其他毒性反应包括:眩晕、口周麻木、脑病以及癫痫发作。服用慢心律常出现恶心和呕吐，极少发生肝脏损害和血液疾病。
Q=治疗疼痛的外用药物有什么作用?
A=有3种治疗慢性疼痛的外用药:局麻药、辣椒辣素和非甾体抗炎药。这些药物常用于治疗神经性疼痛，有时也用于治疗其他疾病。|||外用局麻药主要用于以外周持续性感觉缺失为特征的神经性疼痛综合征，以及由于皮肤或皮下组织局灶性损伤引起的非神经性疼痛综合征。在外用局麻药中，仅有一种商业药物可产生高浓度皮肤麻醉作用，即1：1的利多卡因与丙胺卡因的低共熔混合局部麻醉剂(EMLA)。此药物可预防因针灸引起的疼痛，经临床有限患者试用证明此药对术后神经痛和各种慢性疼痛综合征有效。表皮麻醉是将软膏厚厚地涂于皮肤上，并以敷料包扎持续至少1个小时。目前尚未证明表皮麻醉是否适用于治疗任何疼痛，可能部分患者对薄薄一层、无需加敷料覆盖的EMLA即产生反应。而其他商品化的外用局麻药不产生任何皮肤局麻作用。因此患者如果应用EMLA，可尝试几种不同的应用污式，如果需覆盖敷料以及大面积涂抹，应用普通弹性纱布就足够了。
Q=如何应用外用辣椒辣素治疗慢性疼痛?
A=辣椒辣素，即辣椒中的活性成分，可以消耗传出神经元中的小肤类，包括疼痛传导中的肤类。例如:辣椒辣素释放后，消耗被称为P物质的肤类，P物质调节脊髓后角第一中枢突触的疼痛传导。有证据表明外用此种药可有效缓解部分患者的神经性疼痛。一些对照试验也显示外用此药对小关节疼痛也有效。
Q=辣椒辣素应用方法?
A=辣椒辣素软膏浓度分0.025%和0.075%两种，高浓度软膏通常用于临床试验，而大多数患者应从低浓度开始应用。软膏应涂于疼痛部位每日3-4次，应用疗程至少4周才可收到最佳效果。局部烧灼感为本药的主要不良反应，症状常加重，以至不能继续应用本药。开始用药产生的烧灼感，经重复用药可逐渐减轻。另外，在应用此药之前应用外用局麻药或口服止痛药，可增加患者对辣椒辣素的耐受性，使治疗继续下去。
Q=外用非甾体抗炎药是否有效?
A=有证据显示外用非甾体抗炎药的镇痛效果是不明确的，它有时可用于关节炎或术后神经痛。
Q=哪些辅助性药物可用于治疗交感神经维持性疼痛?
A=交感神经维持性疼痛是一种神经性疼痛，认为是通过传出交感神经活性引起的一种疼痛。当患者出现反射性交感神经营养不良或灼痛时，可疑诊本病。这两个症状，最近被国际疼痛研究协会重新命名为复杂的局部疼痛综合征(简称CRPS) Ⅰ型和Ⅱ型，特征是与疼痛相关和局部调节障碍或(和)萎缩改变。这些改变共同出现可提高交感神经维持性疼痛诊断的正确性，应用交感神经阻断剂经阻断交感神经向疼痛部位的传出，而缓解疼痛。向交感神经节注入阻断剂以阻断交感神经是一种试验治疗方法(见第四章第四节)。|||CRPSI Ⅰ型或Ⅱ型患者不适于应用交感神经阻断剂，或应用后疗效逐渐降低者，通常要考虑应用药物抬疗。有报道治疗神经性疼痛应用多功能镇痛药和辅助型镇痛药。虽然作用机理不明，在一组对照试验中，经鼻内给降钙素获得明显疗效。一些调节交感神经系统活性的药物也非正规地被用于诊断和.治疗交感神经维持性疼痛。静脉注射酚妥拉明、α-2肾上腺素拮抗剂被用来尝试诊断交感神经维持性疼痛，以及有人报道其他肾上腺素类药物也有疗效。
Q=苯二氮革类药物能作为辅助型镇痛药应用吗?
A=如前所述，抗惊厥类苯二氮药物氯硝安定可作为辅助型镇痛药，用于治疗针刺样或阵发性神经性疼痛综合征。除此药外，其他苯二氮草类药物的镇痛效果有限，并且经常有相互矛盾的报道。虽然有调查显示三唑安定(阿普哇仑具有抗抑郁活性)治疗癌症患者的慢性神经疼痛有效，但是其他此类药物不具有相似的镇痛作用。|||除了有限的支持数据外，苯二氮草类可能对于某些疼痛综合征有效，使伴有焦虑不安患者的焦虑得到改善，而焦虑改善后，患者的感觉会好一些。另外，苯二氮草类例如:安定、氯羟去甲安定等，可用于减轻肌肉痉挛，可能有助于缓解因痉挛所引起的疼痛。
Q= “肌肉松弛剂”的作用是什么?
A=肌肉与骨骼疼痛综合征是临床中十分常见的疾病之一，可以采用许多非药物方法以进行治疗。肌肉松弛剂种类繁多，包括:抗组胺药(例如:邻甲苯海拉明)，结构类似于三环类的药物(例如:胺苯环庚烯)，以及其他结构的药物(例如:舒筋灵、异丙安宁、氯经苯恶唑等)。虽然在对照试验中，这些药物中每一种都对肌肉与骨骼疼痛有镇痛作用，但并没有证据显示它们真正使肌肉松弛。然而，这些药具有镇痛作用和良好的耐受性。主要不良反应为镇静，大多数药物仅适于短期应用(例如:苯二氮类和阿片类)，除非患者是在有经验的医师认真监测下应用，一般不用于长期治疗。
Q=哪一类辅助型镇痛药用于癌的疼痛?
A=应该注意，对于神经性肿瘤疼痛患者，应用与非神经性疼痛患者一样的辅助型镇痛药。其他辅助型镇痛药可能对其他癌症疼痛综合征有效，最重要的是这些辅助型镇痛药可用于治疗恶性骨痛或肠梗阻引起的疼痛。
Q=讨论降钙素镇痛的潜力?
A=对于恶性骨痛及其他可能引起骨痛的原因(例如:骨质疏松)，降钙素可产生镇痛作用。除以上作用外，此药还有其他镇痛作用见表，表。临床试验证明，此药对于交感神经维持性疼痛，以及幻想型四肢痛有一定疗效，可能对多种类型的顽固性神经性疼痛也有一定作用，但其作用机理不清。
Q=放射性药物在治疗骨痛方面如何发挥作用?
A=放射性药物具有放射性核素，被骨吸收并浓聚后，对骨转移瘤进行放射治疗。P-32正磷酸是最初用于治疗骨转移引起疼痛的放射性药物，虽然它可以解除80%以上患者的疼痛，但是它可产生严重的骨髓抑制。随放射性药物的发展，锶-89已在美国应用，其他具有类似骨浓聚特性的放射性药物也正在开发之中。锶-89可在一定程度上缓解接近80%患者的疼痛，其中10%患者的疼痛可全部被缓解。注射锶-89后7-21 d即开始产生镇痛作用，药效持续时间为3-6个月，其主要不良反应为骨髓抑制，发生率约为30%。

 

