SEC1=暂时性神经阻滞
Q=暂时性神经阻滞在疼痛治疗中的作用如何?
A=神经阻滞有助于疼痛的诊断和治疗。周围及中枢神经阻滞有助于定位疼痛症状的起源。当疼痛似乎覆盖多个皮区时，选择性周围神经阻滞有助于诊断哪支神经或皮区是疼痛反应的原发区。在实行永久性神经松解术前也必须先做暂时性神经阻滞，当深思熟虑一次永久性神经松解术时，在长期阻滞前，一次暂时性神经阻滞应导致疼痛的完全缓解。由于一些不明确的原因，一次暂时性神经阻滞可导致长时间的疼痛缓解，持续时间超过局麻药药效。在躯体疼痛病例，如机械性下背部疼痛，暂时性神经阻滞可打破疼痛循环，能提高功能。这有助于进行生理治疗和康复。同时防止费用性肌肉萎缩和关节功能障碍。|||在某些综合征(如神经损伤)，就搞不清原发疼痛是产生于周围神经(在神经损伤的位点)，抑或中枢神经(在脊髓内)。如果周围神经阻滞导致疼痛的完全缓解，则显示疼痛源在周围神经系统。
Q=局部麻醉作用的机制是什么，鉴别阻滞包含了哪些方面?
A=局部麻醉作用较弱是基于可逆的阻断Na+通道，损伤神经纤维潜在的冲动传播功能。通常细一些的神经纤维对麻醉阻滞比较粗的有髓鞘纤维更敏感。交感神经纤维非常细，感受伤害(负责接受有害刺激)的纤维是A - delta和C型纤维(也非常细，不过比交感神经纤维略粗一些)，接受本体感觉和轻触觉的神经纤维相对较粗，运动神经纤维最粗。因此，当逐渐增加所用麻醉剂的浓度，交感神经纤维最先阻滞，接着是感受伤害的纤维、本体感受纤维和运动纤维;当麻醉逐渐失效，功能恢复的顺序正好反过来。
Q=什么是酯类和酰胺类局麻药，探讨它们的根本不同点?
A=酯类局麻药是指在芳香族支链与胺基间有酯键相连，并被血浆中胆碱酯酶代谢。它们在血循环中的半衰期短，它的一种代谢产物是P-氨基苯甲酸，有时与高敏感性反应有关。普鲁卡因、可卡因、氯普鲁卡因、丁卡因都是酯类局麻药;酰胺类局麻药具有一个酰胺键，并首先经肝代谢，酰胺类局麻药包括利多卡因、甲哌卡因、布吡卡因、罗吡卡因和依替杜卡因。
Q=常用局麻药的作用时间有何不同?
A=普鲁卡因和氯普鲁卡因对周围神经典型的感觉麻醉时间为30-90 min，利多卡因2-4 min，甲哌卡因3-5 min，布吡卡因6-12min,持续时间的长短还有赖于神经的粗细和针尖与神经间的距离。向局麻药溶液中加肾上腺素，因其局部收缩血管的作用可延长药效。
Q=周围神经阻滞局麻药的毒性剂量上限?
A=超过剂量常产生提示中枢神经系统功能障碍的症状(头晕、耳鸣、金属性味觉、言语混乱和癫痫发作)，这些常伴随心血管系统症状，如低血压、心率过慢、室颤，在严重病例，电位可停顿。|||局麻药：氯普鲁卡因；毒性剂量（mg/kg）：11；局麻药：甲哌卡因；毒性剂量（mg/kg）：5（7如果加入肾上腺素）；局麻药：普鲁卡因；毒性剂量（mg/kg）：6；局麻药：布呲卡因；毒性剂量（mg/kg）：2.5；局麻药：利多卡因；毒性剂量（mg/kg）：5（7如果加入肾上腺素）；局麻药：丁卡因；毒性剂量（mg/kg）：1.5。
C=答案含有表格。第292页，第5问题。
Q=轴索阻滞在疼痛治疗中有何作用?
A=硬膜外间隙阻滞和脊麻可在脊髓轴索水平产生暂时性神经功能阻滞，它有助于鉴别疼痛起源于外周还是中央。如果周围神经和神经根阻滞失败，而脊麻缓解了疼痛，提示疼痛的起源更加位于中枢(在轴索内)。硬膜外间隙阻滞还可留置导管做进一步的治疗。另外，硬膜外间隙阻滞或麻醉可持续执行或间歇团注，这个疗法有助于康复。
Q=硬膜外间隙阻滞或鞘内阻滞的常见并发症是什么?
A=硬膜外间隙阻滞有不经意刺穿脊膜的危险，这种情况发生后，脑脊液会流出，腰后穿刺性(低压性)头痛可以发生。该并发症在头痛章节有更为详尽的介绍。少数情况，穿刺针会损伤神经根，硬膜外血肿、脓肿或损伤马尾的机会更小，局麻还可导致暂时性神经炎。麻醉药向头侧流动会使麻醉平面大大高于预期平面。在颈段麻醉，麻醉剂向头侧流动会导致呼吸停止。由于血管扩张而致一过性低血压很常见。如果甲基氢化泼尼松注入蛛网膜下腔，慢性蛛网膜炎不常发生，但可导致很严重的后期并发症。
Q=什么是硬膜外间隙类固醉注射的适应证和禁忌证?
A=硬膜外间隙注射类固醉治疗慢性下背部疼痛的功效尚存在很大争论。在放射性神经痛急性加重时，注射也许有些好处。放射性疼痛较下背痛对类固醉注射更易起反应。对于急性腰或颈椎间盘突出者，硬膜外间隙激素注射可能会加速发作。对于急性下背部疼痛，大多数临床医生都要在尝试硬膜外间隙激素注射前先行2-3周的保守治疗。硬膜外间隙激素注射看来对椎管狭窄，还有机械性下背部疼痛和持续时间长的慢性下背部疼痛没什么帮助。禁忌证包括:凝血障碍、局部感染和/或需行外科减压术进行性衰竭。
Q=硬膜外间隙激素注射实行的适宜时机是什么?
A=一个类固醇治疗方案，如甲基氢化泼尼松或氟氢泼尼松，常常由每2-4周注射40-80 mg到最多6个月内3次注射。有证据表明，超过3次注射并不能带来更大效果却增加了副作用。一次标准硬膜外间隙注射后3-5周会发生肾上腺抑制伴皮质醇水平下降，多次注射可导致韧带松弛。
Q=何谓多样臂神经丛阻滞，它用于什么情况的疼痛?
A=可于神经根水平和斜角肌间沟的神经干近端水平阻滞臂神经丛，也可在锁骨上或锁骨下轴索及分叉处，在远端可于终支水平或经过腋窝段行阻滞。臂神经丛阻滞的完成可以是单纯注射或用留置导管技术重复注射或滴注。对于下列疼痛状况，他可能起作用，如复合部位疼痛综合征(CRPS)，中风后肩手综合征，包括颈5-T1皮区的急性或治疗性神经痛，雷诺氏病的血管功能障碍和幻肢痛。臂神经丛阻滞还有助于凝肩、肘、腕的活动范围练习。由于颈胸段交感神经走行与臂神经丛体壁神经接近，所以臂神经丛阻滞也可导致交感阻滞。该方法也可用于术后疼痛的处理和防止截肢后的幻肢痛。
Q=多样臂神经丛阻滞可能产生的副作用和并发症是什么?
A=该类阻滞可出现血肿、神经痛及不经意的血管内注射。斜角肌间沟阻滞可能与不经意将局麻药注入硬膜外间隙或蛛网膜下腔有关。复发的喉返神经阻滞可引起嘶哑、膈神经麻痹及同侧Homer氏征。气胸虽不常见，但也与锁骨上阻滞有关。
Q=下肢远端的感觉是由什么支配的?
A=坐骨神经在膝水平分为胫侧和腓总神经。由胫神经和腓总神经组成的腓肠神经提供了支配小腿外侧和足的感受器。在前面，股神经的终支隐神经提供了小腿内侧和足的感受神经。股外侧皮神经和闭孔神经分别提供了大腿外内侧的感觉神经。
Q=何种疼痛状况用肋间神经阻滞治疗?
A=肋间神经阻滞对胸廓皮区发生的带状疱疹性神经痛有效。早期的交感或神经阻滞可减少治疗后神经痛的发生率。交感神经与肋间神经伴行，在后锁骨中线很容易被阻滞。在肋骨下面，肋间神经阻滞可用于鉴别胸腹壁原发疼痛和源于内脏的疼痛，因为肋间神经仅支配体表组织。肋间神经痛和开胸术后的疤痕性神经痛以及治疗后神经痛的一些病例可以用肋间神经阻滞治疗。如果局麻阻滞后可以获得满意的疼痛暂时缓解则冷冻和射频神经松解术可被考虑。
Q=背痛平面阻滞作用何在?
A=关节面可能是明显背、颈机械性疼痛的来源。疼痛通常位于椎旁区域的深面。关节面疾病所致的疼痛当外展、旋转、侧弯脊柱时加剧。关节面由同一平面或上一平面水平的后主支的内侧支支配，骨关节炎及骨质增生、关节炎改变被假定为引起疼痛的原因。局麻阻滞内侧支神经有助于作出诊断，尽管有假阳性结果的可能。关节内或关节周围皮质醇注射可延长缓解时间。如果局麻阻滞取得了暂时、理想的疼痛缓解，则冷冻或射频神经松解术可作为一种选择。
Q=肩胛上神经阻滞的适应证是什么? 
A=肩押上神经不仅支配脊椎棘上肌，而且提供肩关节的感觉纤维，也就是说，肩胛上神经阻滞能暂时性缓解肩关节疼痛，能使患者积极地从事活动练习。凝肩综合征不能移动的后果可被阻止。当肩胛上神经被疑为肩痛的原因时，可于肩胛骨上界的肩胛上凹注射皮质醇。
Q=在慢性疼痛治疗中何时使用股外侧皮神经阻滞?
A=一次股外侧皮神经阻滞有时在治疗感觉异常性股痛时可能有用。它是一种疼痛综合征并继发有大腿前外侧皮肤感觉迟钝，它通常与肥胖、糖尿病和束带过敏有关。当股外侧皮神经由腹股沟韧带后方经过时可被阻滞。
Q=介绍接受高位颈段和颈面部感受伤害的基本中枢神经系统，为什么关于口面部疼痛的诊断常很困难?
A=由口面区产生的疼痛冲动被初级传入神经纤维通过三叉神经节传递到脑干的三叉神经感觉核团，在那里与次级神经元形成突触。这种口面部的感觉传递中心从桥脑到大脑上核群，可主要分为三叉神经感觉核和三叉神经脊束核，疼痛信息主要的传递发生在尾状核下，三叉神经脊束核的尾部大半，右颈髓后角及尾核的次级神经元通过跨到对侧脊髓丘脑束和三叉神经丘脑束上行到丘脑，由这两个传递中心送到丘脑的最终信号受到几个传入神经纤维集合的影响，包括皮肤、口腔粘膜、牙髓、颞下颌关节、咀嚼肌和颈部都进入一条神经通道。这种次级神经元的集合可以解释头面、颈观察到的疼痛指示方式常常错综复杂。当外周神经接受到疼痛刺激时，该区域也可向中枢上升传导。在这样的病例，仅针对疼痛部位而非中枢来源的治疗是无效的。临床检查和局麻阻滞有助于核实真正的疼痛源。|||颈9、颈10也和上部颈神经(颈1-颈3)一样，携带感受伤害的神经纤维从颈髓发出，与三叉神经传入神经元集中于尾状核。从这两个区域传来的神经集合是从颈髓到面和头来分别治疗疼痛的基础。
Q=阐述使用诊断性局麻阻滞明确如何通过咀嚼肌来指示面部疼痛和牙痛的治疗?
A=在肌肉筋膜室疼痛综合征和急性单纯性肌肉筋膜紊乱，疼痛被认为是由肌肉筋膜内的扳机点(TP)诱发的，TP的特征为位置固定，在一条紧张的头部肌肉带，肌腱或韧带有深触痛，并能指引疼痛沿一特定的解剖位置分布。由过度敏感的TP指示的发生疼痛的区域称作指示区。在远处部位也可是固定的。系统的触诊咀嚼肌，通过与主诉区域中一致的和再转移的疼痛可明确一片指示区域。多个扳击点可能掩盖疼痛的指示区域。咀嚼肌疼痛的症状可能比原发刺激长久，并建立起循环性肌肉痛，由于大量的生理和心理因素，这个循环可持续不断。由咀嚼肌得来的疼痛指示常常包括面部和嘴的区域，以及复杂适宜的诊断和治疗。可以诊断性的向肌肉内直接注入小剂量局麻药溶液。|||颞肌有三块肌纤维，可指引疼痛向上颌牙齿和同侧面部内侧放射，有时酷似窦疾病。颞肌诊断性注射需小心避免注射入颞浅动脉。咬肌的几个区也包含扳击点，并可很容易用诊断性阻滞来评估。咬肌表面部分一般指示的区域包括后上颌和下颌牙齿，深部为后下颌骨茎突区及同侧耳，外侧翼状肌尽管不易触到，但与颞下颌关节及上颌窦深部疼痛有关。这块肌肉痉挛，出现下颌骨活动急性障碍，内侧翼状肌可指示嘴和口周、后部颞下颌关节和耳的疼痛。诊断性阻滞可通过经口和经皮穿刺达到。颞肌阻滞的并发症可有暂时性面部感觉异常及将药注入上颌动脉。
Q=如何应用局麻阻滞治疗头痛?
A=尽管大多数类型的头痛用联合药物治疗，但有一些引起头痛的原因很容易用神经阻滞处理。头痛可由肌肉筋膜室综合征发展而来。然而包括第五、九和第十对颅神经分布区的感受器和颈丛神经根的其他疾病和肿瘤也应考虑。肌肉筋膜室综合征，有时包括头痛，它的特征是多部位的肌肉持续疼痛，常伴有失眠、晨僵、慢性疲劳、抑郁和有扳击点。扳击点可导致继发中枢兴奋效应，如痛觉敏感，保护性肌肉痉挛、或者自主性反应。胸锁乳突肌在胸骨表面和锁骨深面的部分，其导致后枕和前额头痛的模式可得到指示。上斜方肌和枕额肌也可导致复发性、紧张型头痛。常常开始于枕部然后向头颅的顶部和额部放射。这种激发源有时可被非侵入方法(药物治疗、喷雾-伸展治疗)或针对激发源的穿刺和含有或不含有激素的局麻药来治疗，这种介入的结果可导致收缩的肌纤维的松弛和麻醉，增加局部肌肉的血供，另外，如果应用了激素还有抗炎作用。并发症很少见，但包括局部血肿、局麻药毒性，当穿刺斜方肌时还可发生气胸。
Q=在疼痛治疗中，颈椎硬膜外间隙阻滞的指征是什么?
A=颈痛可能由于神经根敏感、肌肉筋膜室功能紊乱、关节炎颈椎改变、损伤或头颈部肿瘤引起。颈部硬膜外间隙激素注射首要的适应证是继发于颈椎间盘病变、继发于脊椎椎管狭窄的疼痛，导致椎间孔狭窄或关节炎紊乱前期，可行颈段硬膜外间隙阻滞激素注射治疗，但结果不很令人满意。并发症包括膜刺激导致的脊髓性头痛，不常发生的有硬膜血肿、血肿和脑膜炎，在硬膜外间隙阻滞中往往不能限定局麻的脊髓节段，局麻药向头侧扩散可产生呼吸抑制或过度阻滞，最好避免用长效麻醉剂，以防止继发于隔神经阻滞和心脏影响的呼吸损害，如总外周阻力和心肌收缩力降低，还有不经意的交感神经阻滞。
Q=讨论表浅及深部颈神经丛阻滞在急慢性疼痛治疗中的作用，以及每种阻滞的相对危险性?
A=颈神经丛阻滞用于大部分颈肩部手术中，有时用于诊断上颈段皮区(颈2-颈4)不明确的颈部不适。更明确的诊断和治疗常位于周围神经的支配范围，如枕神经阻滞。颈浅丛阻滞定位于颈三角后部，胸锁乳突肌后缘中点，可使颈部的皮神经完全阻滞。颈深丛阻滞是椎旁阻滞，也是阻滞后主支，使颈后部的痛觉丧失，由于靠近椎动脉，有血管内注射的潜在危险，即使更小的剂量，局麻药注入血管内都会很快导致中枢神经系统的毒性反应和发作，还存在进针时不经意导致的鞘内或硬膜外注射，纵隔运动神经的不全阻滞，还可导致隔神经不全麻痹。
Q=何时实行枕神经阻滞，并发症是什么?
A=枕神经阻滞适用于诊断和治疗枕神经痛所致的头痛。枕大神经(颈2感觉支)行程为半棘肌头和上斜方肌枕骨点，它的受压和损伤可导致枕部神经痛。该支神经受压还可引起枕部阵发性感觉迟钝向头顶放射，邻近肌肉的诊断性激发源阻滞用于神经痛与肌肉筋膜室疼痛的鉴别。如果抗惊厥药物治疗神经痛无效，常用局麻药和长效皮质醇激素实行一次或一系列神经阻滞。并发症包括疏忽性蛛网膜下腔阻滞和血管内注射及血肿。
Q=何谓半月神经节，对它阻滞的适应证是什么?
A=半月神经节包含三叉神经(第五对颅神经)感觉神经元胞体，位于Mechel氏室、岩锥部内的一个切迹。在难治性三叉神经痛病例，可用甘油对其实行阻滞。
Q=如何实行半月神经节阻滞，它的副作用和并发症是什么?
A=三叉神经节部分位于硬脑膜，其后部2/3浸于脑脊液中。其内部边界为海绵窦和颈内动脉，上面为大脑颖叶，直接行半月神经节阻滞，常于透视引导下进入卵圆孔，下颌支从此穿出颅底。在三叉神经的一个分支常可引出感觉异常和感觉障碍。当实行阻滞时，用针反复探，可找到特定分支受影响时的感觉变化。当神经节内注入局麻药获得显著疼痛缓解，则通过化学的或射频的神经破坏可获得长期的疼痛缓解。当实行神经松解术时，疼痛增加，咬肌肌力减弱和感觉异常可持续数周到数月。严重的并发症包括出血、感染、面部感觉迟钝、角膜感觉迟钝和麻醉疼痛;急性并发症包括药物注入脑脊液所致的意识不清和瘫痪。
Q=三叉神经第一支的分支和功能是什么?
A=三叉神经第一支眼神经(命名为颅神经V 1)主要分布于前额及鼻部。眼神经自三叉神经节的上部发出，行于海绵窦内侧壁，从眶上裂入眼眶，并在此处分为三个分支:泪神经、面神经和鼻睫神经。眼神经提供支配眼球、眼球连接部、泪腺、前额、眼、鼻部皮肤的感受器。眼球后阻滞可阻滞鼻睫神经的眶内支。面神经是最大的分支，在进入眶上缘不远即分为滑车上和眶上神经。眶上神经易于经皮阻滞。滑车上神经提供眼内侧面连接部和皮肤以及前额皮肤的感觉支配，眶上神经穿过眶上切迹，支配额窦、上睑、前额及远至人字缝的头皮。
Q=眶上和滑车上神经阻滞在治疗带状疱疹过程中起何作用?
A=反复交感神经阻滞，联合对眶上和滑车上神经用局麻药——皮质醇混合剂进行皮下浸润麻醉，可减轻急性带状疱疹所致疼痛的程度。注射应于发病的急性期，而不应在带状疱疹疼痛出现后，疼痛消除的时间可大大超过麻醉阻滞的时效。
Q=三叉神经上颌支的主要分支有哪些，在治疗疼痛中如何应用上颌分支神经阻滞?
A=上颌神经(被定为颅神经V2)是纯感觉神经，支配鼻颊、眼睑、脸中部、上颌窦和上腭有关的结构，粘膜感觉神经支配包括部分鼻咽、扁桃体、腭、上牙槽还有上牙。上颌神经经由圆孔穿出中颅凹，经翼腭凹中部到翼板外侧，由眶下裂入眶，主要的神经分支上升入脑穹隆、翼腭窝、眶和睑。对于某些睑中部区带局部病变患者，上颌神经阻滞可使疼痛缓解。经颧弓下的口外途径和口内途径均可实行主干阻滞，当血管靠近翼腭窝或翼板内侧存在上颌动脉，可导致血管内注射和血肿，局麻药的广泛扩散可导致暂时性眼肌或眼神经痛觉丧失或角膜反射缺失。
Q=在治疗头部疼痛状况时，如何应用蝶腭神经节阻滞?
A=蝶腭神经节是面神经的副交感神经节，突触后纤维离开神经节后与三叉神经上颌支的分支一起分布。这些神经提供泪腺、鼻底、腭及咽粘膜的副交感神经支配。在通常的形式，上颌神经携带颈上神经节发出的交感神经纤维到靶组织。蝶腭神经节阻滞可以缓解头痛的发作频率和强度。原发性丛集性头痛和偏头痛很难为传统的如β-受体阻滞剂类控制。每5-7 d可进行一次阻滞，将局麻药喷入鼻咽后部或下后低中鼻甲。副作用包括出血、直立性低血压和局麻药全身毒性。局麻药对筛板的过大压力会增加高颈髓阻滞，有呼吸抑制的危险。需进一步的确证实验来明确该方法的适应证和功效。
SEC1=永久性神经阻滞和化学松解术
1.何谓神经松解术?
A=对一根神经实施化学或物理的破坏手段来产生长期或永久性的神经传导阻滞。
Q=通常用味种类型的破坏因子?
A=化学因子包括酒精、石炭酸、甘油、胺化合物、氯甲酚和氨基甙类低渗性或高渗性的溶液也可以应用。最常用的物理因子有冷(冷冻疗法)和热(射频损伤或激光)。
Q=神经松解术的适应证是什么?
A=神经破坏因子的应用对于顽固癌性疼痛的治疗几乎是唯一的保留手段，很少的一些非肿瘤性疼痛也可用这种方法治疗(如顽固性带状疱疹后神经痛和慢性胰腺炎)。在实行神经松解术前，几条要求必须符合，在大多数情况，暂时性神经阻滞后需显示成功的疼痛缓解，疼痛的区域必须完全局限于所评估的那支神经或神经丛的支配范围。对因子破坏神经相关解剖和机制要非常熟悉。神经松解术应被认为是不可复的和可能永久的方法，当其他治疗方法均失败以后才可用这种方法。
Q=神经松解术可能的副作用和并发症是什么?
A=溶液外渗或错置，导致非靶神经的神经损伤，会产生非预期的感觉和运动神经阻滞，麻醉性疼痛或传入神经区疼痛可能发生。全身的影响包括低血压，可能严重到需要复苏器的地步。
Q=一般用于破坏神经的如酒精、石碳酸是怎样起效的?
A=酒精和石碳酸可引起蛋白质的凝集和轴突坏死，而无许旺氏细胞管的破坏。然而，轴索可再生，石碳酸破坏后的恢复较酒精快。但是，如果跟随轴索的细胞体破坏，比较类似酒精破坏的情形，再生已不可能，将发生永久性传导阻滞。
Q=腹神经丛松解术的适应证是什么?
A=这是一种经常实施的神经破坏方案，对于有感觉神经纤维并入腹神经丛的内脏组织的疼痛有缓解作用。受腹神经丛支配的结构有下段食管、胃、小肠、大肠到中横结肠、肝、胰、肾上腺和肾。顽固性癌性疼痛也常用这种阻滞治疗。
Q=在何种情况腹神经丛松解术在治疗顽固性疼痛方面要优于全身性麻醉剂?
A=大部分患者服用全身性麻醉剂效果很好，其顽固癌性疼痛不再需进一步的干预。实际上，腹神经丛松解术后的痛觉丧失可能并不优于全身麻醉剂治疗。但是，患者在得益于全身麻醉药的同时会产生严重的副作用要大于腹神经丛阻滞。接受腹神经丛松解术，观察到对麻醉剂的需求下降了，相关副作用也少了，如镇静(冷漠)状态、意识错乱、恶心和便秘。
Q=腹神经丛位于何处，腹神经丛阻滞的途径和操作步骤如何?
A=腹神经丛是交感神经系统最大的神经丛。它靠近主动脉，正好位于第一腰椎椎体前，当注射神经破坏剂时，必须在透视或CT引导下，以确保穿刺针位置正确。一种后路经皮途径，用长针经过主动脉或在L1水平越过前隔角到达腹神经丛位置。尚存在不同的穿刺途径，包括用两支长针从两侧角注射。最近，前路经皮途径也有报道。
Q=在实行腹神经丛的急性神经松解术前必须做哪些准备工作?
A=用局麻药行腹神经丛阻滞前必须首先明确腹神经丛松解术可否有显著的疼痛缓解。患者应在手术当天减少麻醉药的用量，以便能对疼痛缓解做出正确评估。
Q=腹神经丛松解术治疗顽固癌性疼痛的成功率有多少?
A=针对顽固癌性疼痛接受腹神经丛松解术后的几个大系列调查表明，获得满意和极为满意的成功率为85%-94 %。在一组136个病例中有75%的患者终身存在痛觉缺失。有几位患者需接受再次阻滞。在疼痛过程越早期进行阻滞，效果就越好。这可能由于早期癌性渗出很少，神经破坏剂可以在腹神经丛周围很好的扩散。
Q=腹神经丛松解术的潜在并发症有哪些?
A=有报道的并发症包括:气胸、乳糜胸、胸膜渗出、惊厥和截瘫。直立性低血压与腹泄也常继发于交感神经阻滞，但通常是自限性的。
Q=何谓鞘内神经松解术，何时应用?
A=鞘内神经松解术是一种化学脊神经根切断术，是将神经破坏剂引入脑脊液，然后对特定的节段进行阻滞。这可在任意脊髓水平实行，一直到中段颈髓，在高位颈髓水平，存在神经破坏剂扩散到髓中心的危险。鞘内神经松解术的适应证包括任何有特定皮区分布的外周疼痛。
Q=如何用石碳酸和酒精行鞘内神经松解术?
A=研究表明所有神经都无选择地受到石碳酸和酒精的影响。神经破坏剂的浓度和用量由神经纤维的预期破坏程度制定，同时还受感觉丧失的范围和程度的影响。石碳酸相对于脑脊液是高密度的，因此患者摆位时感觉神经根应置于重力较低位置(如半仰卧位);酒精是相对低密度的，因此涉及的神经根应置于相对重力的高位(如半俯卧位)。给患者摆位及运用逐渐增加小剂量神经破坏剂，对于获得理想的阻滞是非常重要的，痛觉丧失的平均时间是3-4个月，分布的范围很广。
Q=用石碳酸或酒精行鞘内神经松解术的典型浓度和剂量是多少?
A=最近的报道建议鞘内阻滞的石碳酸浓度为10%-15%要比7.5%的溶液在治疗各种肿瘤性疼痛过程中获得痛觉丧失的成功率更高。纯酒精可以0.1 ml的量逐渐递增，直至获得疼痛缓解(通常总量需0.7 ml)。
Q=鞘内神经松解术的并发症有哪些?
A=如果该种手术在腰段实行，肠和膀胱功能紊乱是严重的并发症，尽管实际的发生率和严重程度可能很低。不管神经破坏剂怎样应用，在胸段水平，溶液的作用范围包括大部分臂神经丛和主管膀胧和肠道功能的神经。另外，肋间神经不全麻痹可能发生，颈段的化学脊神经根切断术必须十分小心，以免造成髓中枢的损伤。
Q=鞘内神经松解术的优缺点?
A=优点:易于操作(通常只要一次注射)，完全阻滞持续时间长。缺点:存在扩散到前脚运动神经根的可能性，由此导致瘫痪。患者需要在注射后至少保持体位30 min。注射酒精最初有烧灼感。
Q=硬膜外间隙神经松解术的优缺点?
A=优点:患者的体位不那么重要，神经松解术可于大量的皮区开展，如果应用石碳酸，不易发生永久的运动神经阻滞，并且通过硬膜外导管可间隔2-4d重复注射石碳酸实行神经松解术。缺点:神经阻滞不完全和持续时间短，过几天就需重复注射。需大剂量的神经破坏溶液，另外，无意性鞘内注射可能是灾难性的。硬膜外神经松解术的成功率未完全统计过，非官方的统计成功率在33%-90%。
Q=何谓冷镇痛法?
A=用一外科冷冻探头产生极低温度，阻滞外周神经，或用极低温破坏神经末梢，达到疼痛缓解。冷探头的工作原理为Joule-Thomp-son效应，它由一内管、一外管和一工作喷器组成。当高压气体在探头喷嘴处遇热膨胀时，会引起温度的迅速下降。例如，当使用一氧化二氮时，冷探头喷嘴温度会降至60°C。
Q=冷探头镇痛实行后，延时神经阻滞的发生机理是什么?
A=实施冷探头镇痛可使神经产生局部冰冻病灶(冷病灶)。神经被冰冻后，轴突变性，发生沃勒变性，髓鞘质发生破裂，尽管神经鞘膜和神经束膜保持完整。然而，冷冻灶产生的阻滞效果是一个暂时的效应，最终会发生神经再生。
Q=冷冻病灶神经阻滞后影响有哪些，持续时间有多长?
A=神经阻滞的持续时间有赖于轴突再生速度以及冷病灶距靶器官的距离。临床上一次外围的冷冻灶导致感觉神经阻滞从数周到数月，典型为1-2个月，冰球越靠近神经，冷病灶就越大，阻滞成功率就越高，阻滞时间也最长。
Q=何谓射频神经松解术?
A=该技术是用高频微波导致神经的热凝固。将一根导管经皮插入，通电流刺激，直到患者感觉疼痛区痛觉丧失，指示定位到了准确的神经，然后将患者镇静并增大电流，凝固神经。
Q=射频损伤的优缺点?
A=优点:产生不可复性病变，导致永久或长期阻滞，可使用微探头。缺点:与化学切除比较有导致神经炎的可能，而且与石碳酸和酒精相比，射频设备昂贵。
Q=冷损伤的优缺点?
A=优点:产生可复性病变，很少发生神经炎，设备费用较射频神经松解术少。缺点:产生暂时神经阻滞，需重复进行冷损伤;冷探头较大，所以经皮的过程会不舒服;阻滞的成功在很大程度上有赖于冰球与神经的贴近程度。
Q=神经松解术后为什么偶尔发生神经炎和神经痛?
A=有时周围神经再生会导致神经炎和神经痛。已表明，酒精性神经炎与躯体神经的不完全破坏有关。当达到完全或长期的阻滞后，这种情况的发生减少，神经刺激在颅神经不似在周围神经常见。一些破坏因子，如酒精，更倾向于产生局部刺激。
Q=何谓传人神经阻滞性疼痛?
A=传入神经阻滞性疼痛通常是一种烧灼痛，比原发性疼痛更难忍受。中枢神经系统像周围神经一样对传入神经阻滞存在不适应，可以解释这种神经炎的并发症。
Q=按发生神经炎机率的大小排列以下几种神经松解术?
A= (1)酒精;(2)石碳酸;(3)射频;(4)冷镇痛法。
Q=腰交感神经松解术的指征是什么?
A=腰交感神经松解术显示有助于控制与周围血管病有关的疼痛。特别是足部缺血性静息痛患者伴有末梢发冷但无坏疽者，是理想的候选者，由于技术或医药的原因而不能行周围血管分流术的患者可行该技术。该方法不常用于对局麻阻滞反应良好的交感传导性疼痛，而仅用于对局麻药耐受者。有小系列的报道表明，用交感神经切除术治疗其他方面如由雷诺氏(Raynaud)病所致的无反应性长期趾(指)缺血可取得好的效果，尽管长期成功率很小。
Q=如何用神经松解术治疗下腹部或盆腔癌性疼痛?
A=Plancarte及合作者(1990)阐述了一种超选择下腹神经丛阻滞，于骶1椎体前外侧边实行，用来缓解盆腔癌性疼痛，鞘内神经松解术也可实行。但是，膀胧和肠道功能紊乱在这类患者中发病率高。
Q=阐述对传统药物治疗无反应的三叉神经痛的治疗?
A=用射频损伤、甘油、石碳酸或酒精实行的神经松解术已成功用于治疗三叉神经痛。据一个系列调查报道，用射频行半月神经节后根神经切断术成功率为95%，4-12年复发率为16%;甘油神经松解术对患者比较不舒服，满意的治疗效果平均维持2年;在应用酒精的一个最大系列组中，70%的患者3年多没有复发;石碳酸有类似的长期成功率。微血管神经外科减压术在80%-90%的患者中取得成功。
Q=三叉神经松解术的并发症是什么?
A=副作用通常是暂时的，包括三叉神经副交感神经纤维阻滞所致霍纳氏综合征。另外，角膜痛觉丧失所致角膜反射缺失，还可导致麻痹性角膜炎，同侧面部和同侧半舌的感觉丧失、感觉异常、带状疱疹发作和麻醉性疼痛均是该方法所报道的并发症。
SEC1=交感神经阻滞
Q=交感神经阻滞如何与其他神经阻滞相区别?
A=交感神经阻滞的目的是通过选择性阻滞交感神经节并保存运动功能，单纯作用于感受器。因为交感神经纤维几乎分布于身体所有组织，支配脉管系统，几乎所有的神经阻滞均包含交感阻滞。躯体神经和交感神经的分别阻滞有时是不完全的。
Q=如何获得一次选择性交感神经阻滞?
A=通常有三种方法可阻滞交感神经，同时保存躯体神经的功能。第一种阻滞交感神经的方法是用与躯体神经阻滞相同浓度的麻醉剂，但实施阻滞的解剖部位是躯体神经和交感神经分离的部位。第二种交感神经阻滞的方法是在躯体神经纤维和交感神经纤维联合的部位，但是用低浓度的局麻药，因为交感神经节后纤维细且无髓鞘，它们对稀释的局麻药较更粗大且有髓鞘的躯体神经更敏感。这种方法用于椎管和硬膜外间隙阻滞。第三种方法是用特定的交感神经拮抗剂。例如，抗高血压药呱乙啶，可注入上肢脉管，用止血带升高压力超过动脉收缩压，过一短段时间，使药物有机会扩散入周围组织，则撤掉止血带，就可得到局部交感神经功能的选择性切断。该技术是静脉区域麻醉Bier阻滞的一种改良技术。如果缺血是原发病因的话，通常选择性效果较差。
Q=通常交感神经阻滞在疼痛的治疗过程中的作用如何?
A=交感神经阻滞对四种类型的慢性病有作用。在某些身体区域，疼痛的传入神经纤维与交感神经并行。例如:传导胰腺疼痛冲动的纤维与腹神经丛靠近，因此，腹神经丛阻滞是达到胰腺痛觉丧失的一条便利途径。这样一个操作的基本目标是与之并行的交感干传入神经纤维，尽管交感神经的作用在治疗这类疼痛过程中没有体现出来。|||其次，在某一些类型的疼痛综合征中，交感神经系统被确信起着重要的作用。在交感神经源性疼痛时，直接阻滞交感神经即有诊断也有治疗的作用。另外，反射性交感神经营养障碍(RSD)曾一度被认为是这类综合征的主要例子，现在称作CRPS一I (慢性区域性疼痛综合征)，这显示出我们病理生理学基础知识的不足。|||第三，神经阻滞操作熟练的医生有时被邀请参加上肢缺血综合征的治疗，患者可有或没有疼痛。交感神经系统与病理过程无关，然而通过引入交感神经阻滞，动脉血管收缩强度基线下降了。根据血管生理机制，缺血区的血流可能有所改善。交感神经阻滞还有许多非常好的适应证而未收入上述任何一类中，例如，下面将提到的星型神经节阻滞，将有助于诊断和治疗与Q-T间期延长有关的心律失常。
Q=除了几种刚才所述的特殊类型，交感神经阻滞有哪些常见的类型?
A=阻滞是利用隔离交感神经丛或干中的交感神经纤维，它包括所谓的星型细胞节阻滞，腰交感神经丛阻滞，腹神经丛阻滞和下腹丛阻滞。用低浓度的局麻药产生不同阻滞的技术包括各种髓内和硬膜外间隙阻滞。Bier技术用于上下肢端的阻滞，药物包括利血平、哌乙啶和神经节阻滞药嗅苄胺。最后，如上文已提到的，几乎所有躯体神经的阻滞亦同时阻滞了交感神经。
Q=何谓反射性交感神经营养障碍，它的临床表现是什么，在交感神经系统中地位如何?
A=反射性交感神经营养障碍是机体远端的一种疼痛或功能障碍综合征(包括感觉、运动和交感神经功能的改变)。它的特征是功能下降伴交感神经活动兴奋征象。创伤被认为是反射性交感神经营养障碍的始因。最初创伤的程度可由严重骨折引起神经、血管损伤到小到不能被患者回忆。当患者有严重精神损伤时，此综合征称为CRPS - II型(从前称烧灼性痛)，不同的医疗状况，如中风和心肌梗死，也可能是反射性交感神经营养障碍的促成因素。|||反射性交感神经营养障碍是慢性渐进型综合征，在不同的阶段有不同的体征。疼痛和功能减退存在于所有的阶段，起初有交感神经兴奋性增强的征象，如上肢远端出汗增多，触感苍白、冰冷，随病变进展，这些征象渐不明显，而萎缩变得更为突出。肢端、手常见敏感度增强和脆弱，被患者觉察。在晚期出现骨质变薄的放射学征象(Sudeck氏一萎缩)。|||在早期病例，交感神经阻滞后临床症状明显缓解，表明交感神经活动性增强是该综合征的始源和维持的一个重要因素，而且这种机制已被提到议事日程中来。反射性交感神经营养障碍的后期治疗效果不令人满意，当病征被忽略，它会进展为残疾而影响患者的生活，患者变得极度不适而要求行截肢术。不幸的是反射性交感神经营养障碍的晚期外科截肢治疗显示，即使肢体消失仍会存在慢性疼痛综合征。因此，早期诊断并在可能时行试验性治疗是非常重要的。
Q=何谓星型神经节阻滞，怎样实施?
A=在颈椎和胸椎两侧各有一串交感神经节，星型神经节是颈椎下神经节和胸1神经节交融处一较固定或至少比较接近的解剖组织。实际上所有分布于头颈部的交感神经突触都在星型神经节之中或其附近。支配对侧上肢末端的大部分交感神经突触都汇入星型神经节，其余的突触汇入邻近的神经节。在星型神经节区域注射一定量(5-12 ml)的局麻药可使分布于头、颈、上肢末端的交感神经获得可靠的阻滞。当使用的局麻药数量恰好时，常会向邻近的神经节扩散，导致上肢末端可靠的交感神经阻断。|||最常用的方法是颈前途径，患者仰卧位，颈部尽可能暴露，消毒准备后，用长3 cm的穿刺针(22-23型号)垂直刺入皮肤(与床面垂直)，在甲状软骨水平，气管与胸锁乳突肌前缘之间，用两根手指向侧面拨开胸锁乳突肌并触到颈6的前面，避开颈动脉进行穿刺，使穿刺针抵到骨面，如果在该部位未触到骨，则将针撤回皮下，并向头或尾侧稍变换方向重新穿刺。|||当抵到骨面后，将针头回撤0 . 5 cm(如未做这一步，则上肢末端躯体神经阻滞发生率高)，细心回抽未发现回血或脑脊液则可将5-12 ml局麻药缓慢注入并撤回针头。由于穿刺针的放置与所定位的椎体水平不那么精确，作者认为最好避免注射大剂量的局麻药。|||尚有许多其他的途径，几乎每一本麻醉教科书和神经阻滞手册都有关于阻滞技术的更详尽细节的资料。在行星型细胞节阻滞(或者这一章所讨论的任一种其他阻滞)前，均应研究这些相关资料。
Q=星型神经节阻滞的禁忌证是什么?
A=大部分禁忌证都是一般感觉问题，都是相对的而非绝对的，接受抗凝的患者和大剂量服用阿司匹林的患者有出血的危险，计划穿刺部位的局部感染是更绝对一些的禁忌证。上叶肺大泡患者发生气胸的危险性更大，必须更加谨慎穿刺。因为声带麻痹是星型神经节一种可能的并发症，所以对侧声带麻痹的患者，如果同侧声带麻痹则有产生气道异常的危险。术后或解剖结构不正常的患者存在更大的技术难度，因为解剖标志区发生了改变。这类患者最好换种阻滞方法，如静脉区域交感神经阻滞。
Q=星型神经节阻滞的结果、危险性和副作用有哪些?
A=星型神经节阻滞引起同侧面和臂的交感神经阻滞。因此，一次成功的阻滞会产生同侧霍纳综合征(上睑下垂、瞳孔缩小、无汗)。面部潮红，臂温度增高，这种反应是正常的，可持续整个阻滞期。轻微视觉模糊和眼球胀满感会产生，阻滞时局部损伤或阻滞了喉返神经会产生声音嘶哑，颈触痛相当普遍，但症状明显的血肿不常发生。在严重的病例，血肿可能威胁气道。|||意外的臂丛部分阻滞会导致上肢远端麻木，肌力减弱或痛觉丧失，大多数病例都是暂时性的，如果发生存在于躯体神经的疼痛缓解，该疼痛症状有可能是由于周围病变所致，而来源于交感神经的说法不能被肯定。|||躯体神经阻滞后疼痛关节的被动移动可能是危险的，因为疼痛可能为一种结构极度被动扭伤的预警，但现在被阻滞了。|||星型神经节阻滞严重的并发症还包括颈部穿刺部位血肿和椎动脉穿刺，向这两支血管中哪怕注入少量局麻药都可能导致癫痫发作(通常是短时效的)。向脑脊液中注入少剂量局麻药可导致高位(或全)蛛网膜下腔神经阻滞，伴有呼吸停止、昏迷、低血压，有时是心搏停止。当过多的局麻药过快的进入血循环，会发生通常局麻药过量的一般毒性反应。如果穿刺针进入过深，可能发生气胸，晚期并发症包括穿刺食管后发生纵隔移位的可能，同时还有血肿或外伤致气道受压。
Q=上述并发症如何预防和处理?
A=没有一个简明的办法来避免这些并发症，它的并发症随着医生接受良好的训练和经验的积累可能减少。而且，由癫痫发作、意外全脊髓麻醉或气胸对患者造成永久损伤的机会通过术前精心准备这一环，一定可降到可接受的范围之内: ||| (1)施行阻滞患者需禁食，在意识丧失情况下应避免抽吸。|||(2)施行阻滞的房间需有一名麻醉师(或有丰富气道处理经验的急诊大夫)。能够立即开展并发症的处理。|||(3)每位患者在阻滞前均需建立液路，以便急救药物可立即给予。(4)应在有血压、心率、心脏节律、血氧分压监测的情况下施行手术。||| (5)为所有患者准备吸氧设备，当有麻烦的时候立即给氧。||| (6)准备急症气道抢救设备和适宜的急诊药物，并经常地检查这些设备。阻滞手术过程中，这些装备应打开而不应上锁。|||(7)严肃地听取患者的所有主诉，高度警惕怀疑气胸。
Q=在治疗反射性交感神经营养障碍过程中，星形神经节阻滞的作用是什么?
A=在怀疑上肢末端反射性交感神经营养障碍的病例，可以用短效局麻药利多卡因1%行初步阻滞。它是诊断性的，目的在于确定阻滞在技术上是否可行，它是否可产生上肢末端的交感神经阻滞，以及该阻滞是否可导致(1)主要疼痛缓解;(2)手的任何功能增加;(3)在检查和功能试验中客观征象的改善。如果初次阻滞在主观、客观均获得了成功，则经过适宜的物理治疗，系列阻滞可提供充分的缓解。每次阻滞后，理疗师均应检查患者获得功能提高的情况，行为治疗是治疗反射性交感神经营养障碍的一种重要辅助手段。
Q=星形神经节阻滞时，哪根躯体神经最可能被无意中阻断?
A=行前路阻滞途径时，星形神经节位于臂神经丛主干的前方，在该位置神经节和神经丛之间仅由一层筋膜隔开。另外由颈5-胸1神经根组成的所有体神经均可被扩散的局麻药不经意阻滞。如果施行阻滞的部位稍偏向所述神经的足侧，则颈深神经丛将会被阻滞，产生颈部感觉的丧失。
Q=在该水平还有什么其他的方法可行交感神经阻滞，星形神经节阻滞是最好的方法吗，如果是，为什么?
A=星形神经节和上胸段交感神经链阻滞还有其他方法，例如，可以通过后位途径到达该区域，非前路经典途径并无容易触到的标志点，非常需要使用放射线引导。|||上肢末端交感神经阻滞可通过用止血带暂时缚住患侧上肢末端(膨胀压高于静脉压)，并向手的一支静脉内注入交感神经阻滞剂。该技术类似于Bier阻滞，是一种手的区域麻醉的流行方法。这个方法的问题包括交感神经阻滞的副作用，即由于止血带意外漏气，又因为药物向中央腔隙不可避免的扩散，即使操作技术精湛也可能发生。副作用包括低血压、恶心和头昏。|||用于静脉区域交感神经阻滞的用药包括利血平、胍乙啶和bretylium。如果前路途径有解剖方面的问题，则通过后路途径到交感神经链是可行的。如果任何神经阻滞均为禁忌，静脉内区域交感神经阻滞可使用，例如抗凝血的患者，静脉区域交感神经阻滞也较局麻药神经阻滞持续时间长。对于有明确反射性交感神经营养障碍或可疑而又无并发症的患者，星形神经节阻滞是第一线技术。
Q=除反射性交感神经营养障碍以外，星形神经节阻滞的常见适应证还有哪些?
A=头颈部和上胸段皮区的带状疱疹性疼痛和带状疱疹后神经痛可行星形神经节阻滞。对早期带状疱疹相关性疼痛的积极治疗可阻止或改善带状疱疹后神经痛的发展。所谓肩手综合征是一个疾病的连续统一体，包括中风后上肢末端疼痛区域下降和其他的血管性病变，可被星形神经节阻滞检测。物理治疗可能可行，就像对于典型反射性交感神经营养障碍一样。|||Paget氏病所致疼痛、幻肢痛，以及其他一些与上肢末端皮区有关的良恶性病因所致的疼痛，均对这种阻滞作出反应。严重冠脉心梗性疼痛用星形神经节阻滞可改善，与Q-T间期延长综合征有关的心律不齐可得到暂时性控制。|||由于上肢末端的缺血性问题，包括动脉粥样硬化和微血栓，星形神经节阻滞后灌流可得到改善。与硬皮病有关的缺血性疼痛，分离型雷诺氏病以及其他的血管病变情况均能作出反应。
Q=下肢末端反射性交感神经营养障碍与上肢末端反射性交感神经营养障碍在治疗上有何不同，对上肢末端的经典交感神经阻滞技术需进行什么改进才更适用于治疗下肢末端反射性交感神经营养障碍?
A=基本上，治疗下肢末端反射性交感神经营养障碍的方法与上肢末端反射性交感神经营养障碍具有相同的规则，下述的腰神经丛交感阻滞是一线治疗方法，尚需多种方式的方法，包括用药物和理疗，与治疗上肢末端反射性交感神经营养障碍是相同的。|||向硬膜外腔隙内注入浓度非常低的局麻药会产生交感神经阻滞和痛觉丧失，而不产生感觉和运动阻滞。颈硬膜外腔隙阻滞方法是产生上肢末端交感神经阻滞的可供选择的方法。腰硬膜外腔隙阻滞是产生下肢末端交感神经阻滞的有效方法。同时，腰硬膜外腔隙阻滞较颈硬膜外腔隙阻滞技术更简单、更少潜在并发症。|||腰硬膜外腔隙阻滞治疗下肢末端反射性交感神经营养障碍的主要优点是硬膜外导管可在患者体外插入并留置数天。因此，多一天或少一天的重复阻滞完成治疗就比较容易实现。|||当硬膜外腔隙阻滞用于交感神经阻滞时，疼痛的缓解无特异性，因为局麻药除导致交感神经阻滞外还引起躯体神经痛觉缺失。如果有躯体神经阻滞发生，就不能判断疼痛源是完全交感性的。|||选择性使用Bier技术行静脉区域交感阻滞，对于下肢末端同样有效。考虑到下肢末端静脉容量相对较大，相对于同样的上肢末端阻滞需更大剂量的药物。
Q=腰交感神经阻滞如何实行?
A=腰交感链包括突触前和突触后交感神经纤维和靠近腰椎体的神
经节，位于腰椎两旁前外侧，因此，椎体本身就是最好的标志物。|||在一般情况，患者俯卧，腹下垫一枕头，经皮(包括准备静脉液路和适当的监护)穿刺，确认腰3棘突并标志，腰3水平中线旁7- 9 cm为穿刺点。|||穿刺区消毒，局麻药亦备好，然后用一至少12 cm的穿刺针(21-22型号，最好标上厘米刻度)，在上述的穿刺点朝中线进针，与皮肤成45°角。进针的同时，穿刺医师保持与患者的言语交流。在这一点，可能有3种情况发生，如果感到麻痹，则可能刺到腰大肌中的腰神经丛，这种情况需将针撤出皮肤，并重新定向，穿刺针可能太靠外侧了，向内移1-2 cm重新穿刺，另一种选择就是用更小的角度穿刺;如果只有3-5 cm深就触到骨头(第二种可能)则是触到了横突，应将针拔除向头侧或足侧重新定向。|||预期的终点是在8-11cm深时触到骨头，这是椎体，在这一点，穿刺医师应记录插入深度，将针拔出皮肤，将进针角度轻轻抬高，重新插入。这一步要重复进行，置到比原来的穿刺深2 cm且触不到骨头，再深入1-2 cm就可以轻易越过椎体，当针到达合适的位置后，应毫不犹豫地进入和注射。仔细回血试验后，注射3 ml试验剂量局麻药，如果过几分钟没有出现脊髓麻醉和全身症状，则以5 ml的增量递增，重复回抽并保持与患者的交流，注入12-15 ml局麻药。用于星形神经节阻滞的同样药物也可用于腰神经丛阻滞。这种技术的其他方法包括穿刺点更靠内和多针穿刺技术。
Q=在腰交感神经节阻滞过程中哪支躯体神经最易被阻滞?
A=最易被阻滞的躯体神经是腰大肌表面的部分腰丛。如果这种情况发生，并且疼痛缓解，则不能想当然地认为疼痛是由交感神经传递的，意外的硬膜外腔和脊髓阻滞也可能发生。
Q=腰交感神经节阻滞的严重并发症有哪些，怎样治疗并防止?
A=腰交感神经节阻滞可能出现的一系列问题与星形神经节阻滞有些相似。令人放心的是气道、纵隔并发症和胸膜损伤不会发生。|||通常发生的问题包括进针不适、血肿、持续麻痹(通常数日或数周后缓解)，潜在的严重并发症包括注射区域靠近硬膜下腔、蛛网膜下腔、主动脉和静脉腔(在高插入的病例或低位分叉)或髂部血管。|||意外地向硬膜下腔注入12-15 ml局麻药不会产生严重的后果，只产生一次正常的硬膜下腔阻滞。高位阻滞和心肌收缩力不足的交感神经阻滞必须被监测。意外地注入3 ml试验剂量的局麻药到蛛网膜下腔会导致脊髓阻滞，产生与硬膜外阻滞并发症相似的症状。注入量超过3 ml会导致高位或全脊髓阻滞，意识丧失，由于血管挛缩所致持续性低血压。|||类似地，意外地注射3-4 ml(例如60-80 mg利多卡因或5-10 mg丁哌卡因)可引起大多数局麻药混合剂直接注入血管所导致的轻微毒性症状，增大剂量会导致更严重的毒性表现，如癫痫发作和心搏骤停。|||所有的阻滞都必须仔细回抽血液和脑脊液，同时在增加注射剂量时应仔细观察患者。不幸的是，这种预先的小心并不能防止所有的并发症。
Q=因何原因一次交感神经阻滞不能改善反射性交感神经营养障碍的症状和体征，对于一位具体的患者，如何明确究竟是哪一种因素在起作用?
A=确定反射性交感神经营养障碍的诊断是正确的。由于技术方面的不足，一次交感神经阻滞也许不能缓解症状，另外也可由于病情的进展或混有其他病因，如明显的周围神经破坏。这种持续的疼痛在旧文献上称为烧灼痛，现在称为CRPS- II。|||如果一次交感神经阻滞似乎未起效，需作客观的检测来描述患肢交感活性降低的程度。如果显示未发生交感神经阻断，则有必要重新做一次阻滞，局麻药的剂量可以更大或者稍变换一下进针角度(将针头向头侧或向尾侧稍稍移动)。当行交感神经松解术后症状未缓解，则要鼓励患者进行第二次尝试。大部分系列阻滞获得成功的病例表明:某些次阻滞并非与其他的一样有效。|||有时很难做出反射性交感神经营养障碍的明确诊断，如果两次系列交感神经阻滞均未能引起症状的缓解，或者有明确的证据表明病变区的交感神经已被阻断，则疼痛有可能不是交感神经传导的。然而如果没有其他的诊断，那么适用于反射性交感神经营养障碍患者的综合治疗方案还应是患者的最佳选择。将来的阻滞仅用于单纯的痛觉丧失或增大活动范围。
Q=在临床实践中，肢体交感神经阻滞的客观评价有够些?
A=反射性交感神经营养障碍病程早期，脉管系统被过度兴奋的交感神经支配而保持收缩，如果交感神经传入被逆转的话，血管能够扩张。对一次阻滞效果最显著的评价就是患肢的温度和血流的变化。|||最简单也是最广泛应用的方法是将温度计置于被检查肢体的末端和对侧健康肢体比较，最需要再次明确的反应是患肢的基础温度低(与对侧比较)，交感神经阻滞后20 min内，温度应升高2°K。这种评估的间题在于其即无特异性又无敏感性。在许多情况下，两侧肢体间可能无基础温度的差异或皮温，仅反应组织的温度。|||如果幸运的话，肢体末端动脉在阻滞后变得更加突出，具备这种征象者不多，但可使评估更加客观。||| 在典型的反射性交感神经营养障碍者，交感神经活性增高会导致多汗。大量的试验证实了一次成功的阻滞后出汗可减少，定量促汗体轴反射试验(QSART)具有更高的特异性，但操作起来比较困难。精神电流反射是继发于特定感受器官突然刺激后的皮肤收缩变化。它被认为是血管收缩的结果，在交感神经阻滞后反应变弱。这种反应能被简单的示波器检测，如一台心电监测器。|||在一次成功的阻滞后用体积描记法测量血流搏动量的增加。在某些疼痛研究机构，温度记录法还是描述交感神经活动变化的一重要手段。|||从一次诊断性交感神经阻滞过程中提取有用的信息比单纯的客观评估要复杂。所有周围神经解剖和生理方面的因素都可影响阻滞的结果。
Q=何谓腹神经丛?
A=腹神经丛是围绕腹主动脉周围的一系列神经节，就位于主动脉之前，与其他的交感神经一起提供腹腔脏器的交感神经支配，但不在交感链中形成突触，交感神经自交感链中发出，同时内脏神经在大量的神经节内形成突触，它们中的大部分同腹神经丛保持松散的联系。腹内脏器感受伤害的传入神经纤维走行与腹神经丛有密切关系，因此通过阻滞腹神经丛就可阻断内脏感受伤害神经的传导，也影响该区任何一种交感神经介导的疼痛。
Q=如何实施腹神经丛阻滞，有何危险?
A=像其他的交感神经阻滞一样，有很多方法都是可行的。最常用的是后路途径，在原理上与腰神经丛阻滞相似。患者俯卧，腹下垫一小枕，建立液路及适当的监测设备。|||用21或22型号，至少12-15 cm长的空心穿刺针，针上最好标有厘米刻度。穿刺点在中线旁7-8 cm第12肋下和T12棘突旁，穿刺点局部麻醉阻滞后，朝中线进针，穿刺针与水平面成45°角，于10-12 cm深处寻找椎体，若在5-6 cm内碰到骨质，则可能为横突，这种情况发生时，可将针撤回至皮下，再向上或向下重新穿刺。从解剖学角度来看，向上调整方向更佳。如超过13 cm仍未碰到骨质，则可将针撤回皮下，减小针与水平面的夹角后再重新进针。|||最理想的是像上面提到的那样，当碰到骨质后，可试着将针向前重新定向(更大的角度)并通过椎体，再进针2 cm可感到落空感，在这一点做回抽试验，然后施行阻滞。|||用一更小型号的针头(如更具韧性)，它通过椎体的能力减弱，需要多次回抽并重新定向。然而，这种更小型的针头当穿刺到重要结构时发生的损害会减少。|||当患者确定针头放妥后，注射试验性剂量，就如上述的腰神经丛阻滞一样。如果试验阴性，则注射混合局麻药，因为该部位的疏松解剖结构，因此需大剂量的局麻药，最少15 ml，局麻药可为0.25%-0.5%的布比卡因，含或不含肾上腺素2-5µg/ml。在接下来的阻滞中，常用破坏神经的混合药剂。|||阻滞可于透视或CT引导下进行，如果由于结构或体型使解剖不明确时，必须进行导引。静脉团注造影剂后的扩散特征可提示穿刺针位置是否合适。|||神经丛阻滞的风险及并发症与腰神经丛阻滞相似，主动脉与腹神经丛离得较近，除了患有凝血病或严重的动脉粥样硬化的患者外，主动脉穿刺不是灾难性的。当然，术者并不想将治疗性物质注入主动脉，关键是要经常作回抽试验。
Q=治疗胰腺癌性疼痛的临床问题是什么，局麻药腹神经丛阻滞的作用如何，还有无其他有效的方法?
A=胰腺癌的疼痛来源可有多种原因:胰管系统的破坏或侵犯，占位效应，邻近器官的侵犯，包括神经，还有不同程度的肠梗阻。尽管躯体神经松解术通常是首选的方法，但它可能无效或引起难以忍受的副作用。|||有许多神经阻滞的目的是治疗胰腺癌性疼痛，包括:硬膜外间隙阻滞、蛛网膜下腔阻滞和腹神经丛阻滞。其中因腹神经丛阻滞效果好而尤其引人注目。另外，神经破坏剂可被送入腹神经丛使躯体神经遭破坏的危险性相对减小。硬膜外间隙和蛛网膜下腔阻滞治疗这类病例是为了注入阿片类麻醉剂不含或仅含小剂量的局麻药，它对于内脏疼痛可能不完全有效，因为内脏疼痛的传导与躯体神经有很大不同，蛛网膜下腔和硬膜外间隙阻滞对这种病例可能不那么有效。|||腹神经丛松解阻滞术的其他优点是对于寿命短的患者，它可持续较长期的效力(数周到数月)，如果有必要，第一次阻滞后数周或数月可行第二次阻滞。尽管患者被诊断为只有数周或数月的预期寿命，但直到他生命结束之前都应有痛觉警示，因此，我们的目的是要使患者的疼痛显著缓解同时又能保持痛觉警示状态。|||在此类情况，局麻药腹神经丛阻滞的目的是诊断性的，如用0.25%-0.5%的布比卡因阻滞使疼痛缓解，则常预示神经破坏阻滞似可产生长期疼痛缓解。
Q=腹神经丛阻滞还可用于哪些疼痛，用该方法治疗良性疼痛的潜在问题是什么?
A=腹神经丛阻滞对于任何腹内脏器的疼痛都有潜在效应，包括恶性和与慢性胰腺炎有关的良性疼痛。局麻药腹神经丛阻滞可作为腹部疼痛的一种诊断性方法，由内脏来源的或包含交感神经介导的疼痛都可通过腹神经丛阻滞缓解，由骨骼肌或躯体神经来源的疼痛不被缓解。|||慢性胰腺炎患者的疼痛可很严重、甚至难以忍受。同所有慢性疼痛症状一样，它与行为障碍有显著关系。如果局麻药腹神经丛阻滞有效，则腹神经丛松解术可被确定。还有两方面的间题，首先痛觉丧失的效应常是暂时的，尚不知重复进行多少次这样的治疗是安全的，即便如此，数周或数月的疼痛缓解有助于打破疼痛循环，可使其他的用药方案产生效力。|||第二个问题是当某部位发生了异常情况时，缺乏潜在的预警征象。有些腹痛的患者可能是由于肠道的严重病变，如肠穿孔或肠梗阻，很明显，诊断和治疗这类疾病的时间是很紧迫的，如果内脏疼痛感觉消失，这类情况会一直进展到发生患者生命体征减弱的改变，特别对于酒精性胰腺炎的患者也存在这个问题。醉酒的患者可能不大注意或无法汇报关于外科急腹症的一些其他征象，如呕吐和腹痛。|||用局麻药行腹神经丛阻滞对于治疗外科痛觉丧失或疼痛有潜在但比较局限的作用，它可产生轴索阻滞，允许在上腹部进行各种外科操作而无全身痛觉丧失。在某些实行胆囊切除术较普遍的医疗中心也在腹神经丛阻滞条件下行胆囊切除术。
Q=当实行腹神经丛阻滞时，如何选择在哪一侧行阻滞?
A=腹神经丛并非单侧性结构，而是弥散分布。对于一次诊断性阻滞，从一侧阻滞既可，如果效果不明显，则重复阻滞时可尝试双侧置针。对于神经松解性阻滞，有时采取双侧置针以便取得最好的药物扩散效果而又不需过量的神经破坏剂。但如果阻滞在透视协助下进行时，即使神经松解阻滞也可用一根针头完成。
Q=治疗恶性盆腔疼痛的临床难题是什么，交感神经阻滞的作用怎样?
A=生殖器官或低位胃肠道的各种肿瘤均可引起严重的盆腔痛。当口服止痛药不能控制疼痛时，患者必须求助于神经阻滞。可以选择脊髓或连续硬膜下间隙麻醉，含或不含局麻药和各种神经松解术。对于所有这些方法如果严格挑选适应证，都会取得非常好的效果。然而，这些方法具有一定的侵害性。另外，神经松解术也不是理想的方法，它们有时会导致躯体神经阻滞，这会增加疾病晚期患者的痛苦，这类患者希望尽可能长时间的保持尽可能多的功能。另一方面，神经松解术并不像它们显示的那么持久。一些盆腔恶性肿瘤患者的预期寿命可以是数月甚至数年，在众多盆腔疼痛的可能病理情况中，神经被侵袭和破坏是最主要的。如果疼痛是交感神经介导的，则一系列简单的阻滞可抢在更具侵袭性的手术之前实行。
Q=如何实行低位肠道神经丛的阻滞，危险性是什么?
A=低位肠神经丛是一系列位于下部腰椎之前的神经，它分出大量的小支进入盆腔。这个神经丛系统包含大部分交感神经节后纤维和传入神经纤维。
A=这种阻滞的细节不在本节涉及的范围之内。患者在俯卧位时低位肠神经丛不同组分的阻滞，通常需透视的协助，因为低位肠神经丛没有一个可触知的标志点。其基本方法不像腰交感神经阻滞那样。低位肠神经丛阻滞在腰5椎体侧方，穿刺针朝向头侧，目标是腰关节前方针头放置适宜，注射造影剂可获得透视的连续图像及特征性的扩散方式。
Q=为什么几乎所有交感神经阻滞的适应证都是慢性疼痛，是否有必要实行术后数小时就无效的局麻药交感神经阻滞?
A=局麻药交感神经阻滞的实行是为了做出诊断并打破疼痛循环，或使患者耐受其他的介入治疗手段。当计划治疗一不明确的非特异性慢性疼痛时，治疗方案应基于对交感神经阻滞结果所做出的调查。例如，一种典型的足痛，发作时间相对较短，对腰交感神经阻滞有反应，并显示无躯体神经的意外阻滞，则反射性交感神经营养障碍的初步诊断是可令人接受的。如上所述，治疗通常是包括一系列阻滞、物理治疗、行为治疗，也许还有静脉内交感神经注射在内的综合治疗。全身用药包括非甾体类抗炎药和抗抑郁药。如果在同一位患者，一次腰交感神经阻滞产生好的交感神经阻断效应而无明显的疼痛缓解，则应寻找其他方面的进一步治疗方案。|||最常用的重复阻滞是用于物理治疗，这是治疗反射性交感神经营养障碍的经典方法，也适用于一些其他的疼痛情况。在阻滞的有效期内，伸展和活动范围试验能够在减轻疼痛的情况下实行。在同样的阻滞治疗中，完成治疗中的阻滞过程需要协作精神。除了确定将治疗预约在阻滞术后的有效期内，对于诊断的互相理解也是必须的。另外，作者坚持一位合格的内科医师或一位经验丰富的理疗师要包括在治疗过程中。一位没有经验的医生开展的治疗将会使患者更加痛苦或造成的伤害要大于好处。|||局麻药神经阻滞几乎是通过神经本身治愈一个疼痛间题。如果阻滞目的是多项目治疗计划的一部分，患者对阻滞的期望也必须真实，如果患者期待一次阻滞是治愈性的，然后他们感觉被指引做行为治疗，如果没出现这种预期情况，丧失一定的希望和信任感是不可避免的。.
SEC1=脊柱内吗啡类药物
Q=什么是脊柱内吗啡类药物?
A=与系统给药(例如:口服、肌肉注射、静脉注射)不同，脊柱内吗啡类药物是指在脊髓附近给予吗啡类物质进行治疗。系统给药的作用部位是在脊髓以上脑内的受体，而脊髓内吗啡类药物作用在脊髓上。
Q=脊柱内给予吗啡类药物如何操作?
A=脊柱内给予吗啡类药物可以注射在硬膜外(即硬脊膜外)，或注射在鞘内(蛛网膜下腔或脊髓内)。每一种方法都可单次或连续给药。若单次给药，脊柱或硬膜外的注射针头应于注射后拔出;如需连续给药，应放置导管，药物经导管注入，可不断间隔给药或利用持续灌注装置给药。
Q=脊柱内给予吗啡类药物这一方法已应用了多少年?
A=1855年首次应用Wood针头不经胃肠道给予吗啡，直到1979年，Wang, Nauss和Thomas首先报道鞘内给予吗啡的安全性和有效性。Behar和他的同事随后报道了硬膜外给药。
Q=脊柱内给予吗啡类药物的作用机理是什么?
A=感受伤害的信号(例如:疼痛刺激)通过基础传出A—三角和C—纤维传到脊髓，这些纤维突触与二级神经元共同位于脊髓后角。从这里感受伤害的信号通过上行通路，逐级传送到大脑的脊髓上中枢。|||Melzack和Walls的大门控制理论推测后角内的中间神经元调节感受伤害的信号。他们假设大门的开和关是由脊髓内中间神经元的刺激和抑制来控制的，以后知道这些中间神经元位于胶状质，脊髓内的吗啡类药物经后角内胶状质(II层)发挥其镇痛作用。
Q=有什么证据证明吗啡类药物作用于胶状质?
A=离子电渗疗法和微型注射数据已证明胶状质是脊髓内吗啡类药物原始作用部位，这一早期结论已被放射标记研究进一步证实。虽然突触后效应起一定作用，胶状质的作用机理主要为神经元递质释放的突触前抑制。
Q=吗啡类药物是怎样到达胶状质的?
A=一经给药，蛛网膜下腔的吗啡类药物达到脊髓有两条途径:(1)直接经脑脊液扩散;(2)脑脊液中的药物被血管吸收，然后转运到脊髓。若在硬膜外给药，药物直接经硬脊膜袖扩散至脑脊液，然后由上面提到的两个途径转运到脊髓。另外，也可通过血管从硬膜外吸收，随后转运至脊髓。
C=答案含有图片。第327页，第6问题。
Q=吗啡类药物分子的哪些特性对药物到达后角起作用?
A=一系列药物动力学特性决定了脊柱内吗啡类药物到达后角的状况，包括:脂溶性，分子重量和形状，暴露的表面积(例如扩散)和给药途径(硬膜外或蛛网膜下)，其中最重要的是分子重量。
Q=是否所有吗啡类药物的作用都相同?
A=不是。区别脊柱内吗啡类药物最有用的特性是脂溶性，吗啡类药物可分为亲脂性(脂溶性)和亲水性(非脂溶性)两类。芬太尼、噻哌苯胺以及哌替定是亲脂性药物，吗啡以及氢化吗啡是亲水性药物。|||相对亲脂:水系数(与吗啡相比)|||吗啡类药物：吗啡；O:W系数：1；吗啡类药物：氢化吗啡；O:W系数：4；吗啡类药物：哌替啶；O:W系数：40；吗啡类药物：芬太尼；O:W系数：400；吗啡类药物：噻哌苯胺；O:W系数：1600。|||O:脂肪，W:水
C=答案含有表格。第328页，第8问题。
Q=亲脂性药物的药效作用是什么?
A=脂溶性增加使药物透过脂屏障(血管细胞膜)所需时间缩短。临床上表现为脊柱给药后显效快，作用持续时间短，镇痛效果好和不良反应发生率高。
Q=为什么亲脂性药物需要更高镇疼剂量?
A=因为在硬膜外腔内有许多血管和脂肪，大量的亲脂性药物被血液和脂肪吸收，导致能够到达后角的药物减少，所以亲酯性药物需要高剂量。
Q=什么因素决定脊柱内吗啡类药物作用的持续时间?
A=当吗啡类物质从受体弥散出来，回到脑脊液或被静脉血回流从脊柱带走时，意味着药物作用结束。药物与受体的亲合性和亲脂性决定药物作用的持续时间，但是迄今为止，吗啡类药物在脊柱内的代谢过程仍不清楚。
Q=脊柱内吗啡类药物的常见不良反应是什么?
A=传统上认为脊柱内给予吗啡类物质的不良反应与系统给药相似，包括:呼吸抑制、尿潴留、瘙痒、恶心和呕吐，也可能出现药物耐受和生理依赖性。
Q=什么是最常见的不良反应?
A=最常见的不良反应是瘙痒，但是根据Reiz和Westburg以及Bmmage, Camporesi, Chestnut的研究显示，瘙痒的发生率从15%-100 %，相差很大。确切发生机理不详，可能不涉及组胺的释放。给予低剂量纳洛酮[5µg/(kg·h)]即可缓解瘙痒，而不影响吗啡类物质的镇痛效果。
Q=尿潴留的发生率是多少?
A=尿潴留的发生率为10%-50%，与系统性给予麻醉剂没有差别。尽管其发生和严重程度可能有所不同(见Stenseth, Breirik和Gustafsson等文章)，减少给药剂量不降低发生率。其发生机理是抑制容量触发的排尿反射，低剂量钠洛酮可改善尿潴留。
Q=脊柱内给药比系统给药是否更容易出现恶心?
A=与脊柱内给药相关的恶心发生率为17%-34%，服用脂溶性药物、硬膜外给药(相对于鞘内)以及持续治疗(相对于单次给药)可减少恶心的发生率。作用机理为化学受体引发带的阿片受体被刺激。止吐药为治疗恶心的一线用药。
Q=停用吗啡类药品是不是一个潜在的问肠?
A=对系统性给予麻醉剂产生生理依赖的患者，经脊柱内给吗啡类药物或局麻药可能缓解疼痛。如果突然停止系统性给予的吗啡类药物，因脊柱内给予的吗啡类药物到达脊髓上位中枢的药量可能不足以防止发生停药反应，则导致撤药危险。
Q=呼吸抑制的发生率是多少?
A=呼吸抑制最常见于鞘内注射吗啡和麻醉品依赖的患者，硬膜外给药导致呼吸抑制的发生率不足1%，而鞘内给药的发生率略高。脊柱内给药呼吸抑制的发生率并不比系统性给药高。
Q=呼吸抑制的发生过程如何?
A=呼吸抑制通常分为早期和晚期两类，早期呼吸抑制发生在注射后1-2 h，晚期呼吸抑制发生高峰在注射后6h，但是也可发生于12h以后。由于两种类型的发生机制不同，所以发生的时间不同。|||早期呼吸抑制常见于硬膜外给药，主要是由药物经血管吸收而引发。吗啡类药物过量(例如:脊柱注射失误、剂量错误)在蛛网膜下通过非血管机制也可导致早期呼吸抑制，但是此种情况较为少见。因为亲脂性药物(芬太尼、哌替定)在硬膜外腔很容易经高密度的血管吸收，一旦给予高剂量，很可能产生早期呼吸抑制。|||晚期呼吸抑制是由于脑脊液中药物向头侧移动，最终吗啡类物质达到脑内第四脑室的底部，然后药物被吸收进入脑干，作用于呼吸中枢。十分明显，因为亲水性药物(氢化吗啡，吗啡)在脑脊液中浓度较高，扩散更快，所以危险性更高。亲脂性药物通常不能产生足够的脑脊液浓度，或困其迅速吸收，而不发生向头侧的移动，所以不发生晚期呼吸抑制。
Q=血管吸收是如何发生的?
A=血管吸收有两个途径。大多数药物通过硬膜外静脉进行吸收和转运，再经奇静脉进入循环系统，一旦药物进入到循环系统，它的药效作用、副作用和代谢与系统性给予吗啡类药物相似。|||药物通过基底推静脉丛吸收，提供了一个由血液所产生的药物再分布的途径，这样基底椎静脉路径绕过奇静脉将药物转运至大脑。因此，无论单独应用，还是与系统性再分布药物合用，即使很少量药物经此途径转运，也会造成较大危害。
Q=单次团注是否优于持续灌注给药?
A=团注式和持续灌注给药方式各有优缺点，团注单次给予吗啡类药物的优点为无需持续灌注给药的复杂装置。实际上只有亲水性药物因其作用时间长可以团注给药，但是团注给药使不良反应增加，可产生呼吸抑制。另外，团注给予吗啡类药物不能同时应用局麻药。由于局麻药和吗啡类药物合用可以减低用药剂量，起到增效剂的作用，这一方法逐渐在临床常用。|||持续给药与团注单次硬膜外给药的比较|||连续输液优点：可以应用短效吗啡类物质，更易于滴注，持续镇痛，（小的波峰和波谷）降低污染机会。无需医生定时应用导管注射，可以与局麻药同时使用，副作用的发生率较低；连续输液缺点：需复杂的灌注输液装置，费用高；间隔给药优点：无需复杂的输液设备，费用低；间隔给药缺点：不能与局麻药合用，难以决定剂量，向头侧移动速度高，不良反应发生率高，污染的危险性高，要求医务人员定期导管注射。|||持续灌注的优点是可以与局麻药同时应用，提供稳定的药物浓度，而且副作用和危险性较低。最后持续灌注污染(因是闭密系统)的可能性低于团注单次给药。
C=答案含有表格。第331页，第20问题。
Q=鞘内或硬膜外给药途径哪一种更好?
A=硬膜外给药可降低脊柱头痛的危险性，适于治疗术后疼痛。由于治疗慢性疼痛和癌症疼痛时，鞘内给药增加患者的危险性(包括:呼吸抑制和慢性脑脊液渗漏)，以及有经导管引起脑膜炎的可能性，因此，临床医生趋向于硬膜外给药。但是，在慢性/癌症疼痛的病例，有时还必须选择鞘内经导管给药，其原因有两个: ||| (1)因为脊髓药物剂量只相当于同等镇痛效果硬膜外剂量的1/10，所以，鞘内给药更易达到高药物浓度。||| (2)导管先端的纤维变性是导致镇痛无效常见的硬膜外给药的并发症，选用鞘内给药则可避免其发生。
Q=脊柱内给药技术的禁忌证是什么?
A=对脊柱内吗啡类药物过敏和系统性感染是绝对禁忌证，凝血功能失调对鞘内和硬膜外给药只是相对禁忌证，然而，血肿扩大引起脊髓压迫是真正的危险。大多数治疗中心都规定可接受的异常凝血参数指标。
Q=对于解除疼痛，脊柱内给予吗啡类药物有哪些优势?
A=在紧急状态下，脊柱内给予吗啡类药物可以使较高浓度的药物直接作用于后角，并调节输入后角的伤害感受信号。当给予药物的剂量合适时，体驱的输入信号量将大为减少，而内脏的输入量仅部分受阻。基于此原因，脊柱内给予吗啡通常与局麻药合用，这一结合将阻断包括体驱和内脏的全部伤害感受信号。
Q=这些优点适用于慢性疼痛患者吗?
A=除上述优点外，脊柱内给予吗啡类药物适用于对系统性给药产生耐受性以及不能系统性给药的患者(例如:口服吗啡产生继发性恶心、呕吐)。
Q=单纯脊柱内给予吗啡类药物用于急性疼痛的适应证是什么?
A=单纯脊柱内给予吗啡类药物最常见的适应证包括:围手术期、围产期的疼痛，治疗以及外伤引起的继发性急性疼痛。
Q=单纯脊柱内给予吗啡类药物对急性疼痛是否有效?
A=脊柱内给予吗啡类物质可有效缓解体驱疼痛，但是对内脏疼痛不十分有效。许多医院单独应用吗啡治疗急性疼痛，但是大多数治疗中心将吗啡类药物与麻醉剂联合应用。Yaksh证明局麻药具有协同作用，可减低吗啡的剂量。
Q=脊柱内给予吗啡类物质是否可用于分娩?
A=鞘内和硬膜外应用吗啡类物质可用于分娩。硬膜外给予吗啡类药物已成为分娩的一种选择方法，当与局麻药结合应用时，产生很好的镇痛效果。近年来，应用小的、设计精巧的针头，已经使年轻患者由鞘内给药产生脊柱性头痛这一常见并发症的发生率大为下降。
Q=脊柱内给予吗啡类物质还适用于哪些急症?
A=对外伤患者(例如:肺严重阻塞性病变或多根肋骨骨折引起的通气抑制)，系统性给予吗啡类物质可能有害，而采用脊柱内给予吗啡类物质阻断伤害感受刺激的输入，可能对患者有益。
Q=脊柱内应用吗啡类物质可否用于慢性疼痛?
A=如果传统治疗疼痛的方法无效，或降低生活质量，可选用此方法。通常只有当患者的疼痛可以由口服，或非肠道给药得到缓解，但是无法耐受治疗时，才应用脊柱内给药。|||最常见的适应证是癌症疼痛，而对于非癌性疼痛综合征，例如:反射性交感神经营养不良，末端局部缺血性疼痛，或疱疹后的神经痛，应用脊柱内给予局麻药的疗效比给予吗啡类药物好。|||通过内置保留导管持续给吗啡类药物，可产生长效镇痛效果，而全身系统性反应极小。给药方式选择包括:患者自己控制、团注或灌注技术。灌注导管可有部分外置、经皮保留或植入输液泵等不同形式。
SEC1=神经刺激和神经切除方法
Q=什么是脊髓刺激?
A=通过放置硬膜外电极、提供电刺激作用于脊髓后根称脊髓刺激(SCS)。虽然SCS解除疼痛的机理还不清楚，但是它可解除一些特定患者的严重疼痛。
Q=选择适用于脊髓刺激方法治疗疼痛患者的标准是什么?
A= (1)患者需有明确诊断。||| (2)已经应用所有标准治疗疼痛的方法而效果不佳，或患者不
能接受标准治疗。||| (3)如果可行，刺激试验能短暂缓解患者的疼痛症状。||| (4)疼痛应分布于脊髓刺激能够刺激到感觉纤维控制的疼痛区域和产生感觉异常的区域。刺激控制脊柱的感觉纤维比较困难，因此，脊髓刺激疗法对脊柱疼痛通常无效。脊髓损伤时，控制疼痛区域
的感觉纤维可能中断，刺激作用的基质(后柱)不存在了，因此，脊髓刺激方法无法缓解这一类疼痛。
Q=举例说明脊髓刺激方法有效或无效的指征?
A= (1)可能有效: |||脊柱手术失败后引起的根性疼; |||外周血管疾病引起的局部缺血疼痛; |||外周神经损伤引起的疼痛; |||幻觉四肢痛或残肢痛; |||复杂的局部性疼痛综合征(反射性交感神经营养不良，烧灼性神经痛)。||| (2)无效的病痛: |||疱疹后神经痛; |||脊髓损伤引起的疼痛; ||| 无效后背疼痛中的轴痛。
Q=为什么脊髓刺激方法对于脊部手术失败引起的根部神经性疼痛效果好于低背部中轴疼痛?
A=根性分布比下背部更容易生产感觉异常。根部感觉异常几乎全部在电极部位上诱发，而在下背部全部覆盖刺激电极，在技术上有难度，并可能要求放置复合型电极和强化心理生理测试。
Q=什么是鞘内给药的埋植泵?
A=埋植泵由皮下埋植药壶，并经导管进入硬膜下腔与鞘内连接，医生可以通过埋植泵直接调节进入脑脊液吗啡类药物的药量。埋植泵可设定程序，使神经外科医生调节剂量和输液速度。更多有关这一技术的应用，在脊柱麻醉一节中介绍。
Q=硬膜外和蛛网膜下给药与系统性给药相比有哪些剂量优势?
A=脊髓硬膜外给予吗啡类药物与系统性给药相比剂量有很大差别。在毫克水平的硬膜外给药的效能高于系统给药10倍以上。蛛网膜下腔给药的效能比系统给药强2个数量级(100倍)。应该注意，内脏痛适用于脊柱内给予吗啡类药物，而头颈痛更适合选择在脑室内给药。
Q=如何应用外用导管治疗疼痛?
A=外用导管位于皮下直接与鞘内相连，神经外科医生可直接经外部调节，控制进入脑脊液中的药量。但是外用导管发生感染的机率高，因此必须经常更换。
Q=.以电池为能源，采取程序控制的植入泵与被动性植入泵各自的优缺点
A=电池供电优点：非创伤性调控剂量和输液速率，可以控制复杂的速率(例如:团注)；电池供电缺点：受电池寿命限制和初始费用高；被动式优点：初始费用低，无限寿部件(电池)；被动式缺点：缺乏灵活性，不能程控。 
C=答案含有表格。第337页，第8问题。
Q=通过植入泵给予阿片制剂最常见适应证是什么?
A=直接给予阿片制剂至脑脊液已成为治疗局部和广泛性癌症疼痛的重要方法。阿片受体存在于支配疼痛区的中枢感觉纤维末端，并且直接被激活。脊髓给药仅需很小剂量即可解除适当疼痛，而优于系统给药，同时极少出现系统性不良反应。只有当患者口服阿片制剂因无法忍受其不良反应或疗效不好时，才应用埋植泵。
Q=什么是脊髓前侧柱切断术，术后期望的结果是什么?
A=脊髓前侧柱切断术是通过外科手术的方式破坏脊髓丘脑束，脊髓丘脑束位于脊髓的前外侧部，接受来自身体对侧的伤害信息并将之传至大脑。此手术可解除发生在损伤水平以下几个脊髓节段的疼痛，但是切断的是对侧的脊髓前侧柱。
Q=开放型脊越前侧柱切断与经皮型脊髓前侧柱切断的相互比较?
A=开放型脊髓前侧柱切断需要切除一小部分椎板和损伤脊髓丘脑束，而经皮型脊髓前侧柱切断是利用射频破坏部分脊髓。行经皮型脊髓前侧柱切断手术时，给予局麻药，在手术之前，应确认疼痛部位在手术范围内。经皮型脊髓前侧柱切断通常在颈1—颈2水平上实施，这样可以缓解身体高位的疼痛。虽然开放型脊髓前侧柱切断术的效果较好，但是经皮脊髓前侧柱切断术的损伤小，治疗效果与开放型相当。
Q=在上颈段进行双侧脊髓前侧柱切断有哪些潜在危险?
A=可发生：|||(1)呼吸抑制—可能导致“Ondine氏祸因”，或睡眠呼吸暂停; |||(2)神经性膀胧; ||| (3) Horner氏综合征—通常为短暂性的，损伤了脊髓中的支感神经纤维; |||(4)短暂性低血压; ||| (5)大小便失禁—通常是短期的。
Q=脊神经根切断术和后根神经节切除术如何解除疼痛?
A=这两项技术属于破坏性技术，在冲动到达脊髓前阻断伤害感受冲动从外周向脊髓传导。脊神经根切断术破坏后根(为传入神经纤维包括疼痛纤维，或伤害感受器)接近后根神经节的部位。后根神经节切除术切除后根神经节，含有传入感觉纤维的细胞体，包括伤害感受器。无论是脊神经根切断术、还是后根神经节切除术，以及两种手术都实施，大部分患者的远期疗效不佳。
Q=在治疗特殊癌症病变方面脊神经根切断术与脊髓前侧柱切断术有什么差别?
A=脊神经根切断术的疗效仅限于被切除神经根的控制区域，而脊髓前侧柱切断术将影响伤害部位以下的整个一侧躯体，因此脊神经根切断术只用于治疗局部疼痛，而脊髓前侧柱切断术可用于治疗更广泛的疼痛。
Q=三叉神经痛的解剖学基础是什么?
A=一种假设的三叉神经痛的解剖学基础是血管中包含三叉神经。三叉神经痛可能是由多发硬化、胶原血管病和其他压迫脑干附近的三叉神经的结构性疾病引起的。在有关三叉神经痛的章节中，这一问题得到广泛讨论，并附有治疗方法的介绍。
Q=3种治疗三叉神经痛的经皮切除技术及其相关的副作用?
A= (1)射频神经切断术，尝试产生三叉神经传入的逐级麻醉。此技术的基础是特定神经根的热凝固技术。||| (2)半月神经节后根甘油切断术，将甘油注射入三叉池中，这种等渗试剂产生“化学性神经崩解”的效果。||| (3)气囊微压术，是在三叉神经节附近，膨胀Fogarty型气囊对神经节产生压迫效果。|||不良反应:通常发生中度或不显著的感觉丧失，尤其应用甘油注射时更是如此。在严重病例中，角膜麻醉可能导致视觉丧失，在麻醉区域可能会出现不同类型的疼痛(通常被认为是麻醉性疼痛)，关于受伤神经产生疼痛的机理已在神经性疼痛一节中进行了讨论。
Q=什么是神经瘤?
A=神经瘤是神经再生受阻的产物。当轴突被切开时，离断轴突的近段长出，试图连接离断轴突的远侧部分。如果轴突切除术后神经不能再生，将形成神经瘤。神经瘤包含高密度丛生的再生神经新芽，可产生自发性疼痛。它还对机械压迫和循环系统儿茶酚胺高度敏感。
Q=描述治疗神经瘤的外科方法?
A=简单地将神经瘤切除几乎不能解除疼痛，只要被切除的神经纤维的细胞体存活，而纤维不能再生时，即形成神经瘤。外科手术仅将神经瘤移其他部位，远离疤痕组织和活动结构(例如:肌健和关节处)的部位。移至的新位置也应受到保护以防止外部刺激神经瘤体。一种选择是将其埋入深部肌肉，另一种选择是通过移植、修复神经以避免再次形成神经瘤。
Q=脊髓哪一种神经元是DREZ损伤的目标?
A=DREZ手术是对脊髓后根进入的局部造成不连续性损伤，特别破坏Rexed I 、II和V 层，这些层上含有将伤害感受信号经脊髓丘脑束从外周传至大脑的二级感觉神经元。
Q=DREZ手术的墓本原则是什么?
A=DREZ手术十分适合于治疗靠近脊髓入口处、因感觉根受到损伤引起的疼痛DREZ的病灶尝试破坏脊髓上层的神经元。臂丛的抽出性损伤，由于感觉根已彻底从脊髓抽出，适合应用DREZ手术进行治疗。在这些病症中，假定后角内神经元具有高活性和高敏性引起疼痛。
Q=什么是交感神经维持性疼痛( SMP)?
A=部分神经性疼痛患者的交感神经活动不正常，推测疼痛系由交感神经活动异常所致。大多数SMP患者可能是由外周神经疼痛纤维对去甲肾上腺素异常敏感引起的。从交感神经系统释放的去甲肾上腺素激活感受器引起疼痛。
Q=如何诊断SMP?
A=治疗SMP的主要障碍之一是诊断，当患者出现严重的面部或肢体末端疼痛时，必须考虑有SMP的可能。几乎全部SMP患者具有冷觉过敏(即对轻微冷刺激感到疼痛)，而交感神经阻断剂可解除SMP患者的疼痛。但是交感神经阻断剂也有假阳性，很难测出安慰剂的作用。如果技术上没有问题，患者的疼痛未被交感神经阻断剂解除，则说明该患者不是SMP。注射酚妥拉明和外用可乐定，也可用于诊断 SMP。
SEC1=疼痛的心理指导和治疗
Q=3种疼痛的心理学机理?
A=首先纯心理机理是躯体化的概念，心理压力和矛盾在无意识状态下转换成躯体的疼痛，以试图减轻心理的压力。第二种机理是心理躯体的:即潜在的肌肉压力导致局部不适，此点可能较难经检查证实，但是应用放松技术和抗焦虑药物能缓解疼痛，可以证明此理论。第三种机理是少见的躯体妄想和幻想型疼痛，此现象见于精神分裂症，或严重抑郁症的患者。
Q=是否所有疼痛患者都表现为机能问题?
A=不是。患者表现疼痛有许多途径。在慢性疼痛患者中，常有滥用药物史、酒精中毒史或精神疾病史等产生机能障碍的病史。这种严重的超我意识反映为滥用酒精和药物，自我破坏行为、婚姻不和、自杀倾向和工作狂等方面。一个受伤工人可能的体验，不仅是失去工作，还有缺乏满足感，缺乏自尊，使他非常脆弱，易重新出现生气、抑郁等在儿童时期受到压抑的负性情感反应。类似于机能上的因素，从负面影响患者经心理干涉治疗的效果。
Q=心理分析原理与疼痛的体验有哪些关联?
A=心理分析原理将心理分为3个功能:(1)自我:有关性别、独立性、冲动的无意识状态;(2)超我:潜意识插入社会道德意识，建立生活信念;(3)自我主义:意识到自我，在现实与心理需要和矛盾之间调整。在心理分析文章中讨论了疼痛挫伤独立的满足感以及性需要，同时适当地消除了过于激进的感觉。当需求受到阻碍时，导致内部的混乱。慢性疼痛，被认为是真正的机体问题，成为矛盾心理独立需求的无意识的满足。潜在的愤怒不能直接表达，在一种被动的激进状态下，患者将家庭成员和医务人员视为对象，以倾诉其不满，以期引起注意，疼痛的经历满足了超我意识对于受苦与偿还的需求。
Q=从心理分析的透视图看，疼痛的经历如何被当作一种自卫机能?
A=疼痛可以被看成是一种自我保护机能，即将心理内的矛盾冲突和焦虑反映成躯体的敏感性，在无意识下，身体的疼痛比感情伤害更易于被接受。Szasz:创造了“I' homme douloureux”这一新的术语，以表示患者因害怕丧失或拒绝，以及将这些矛盾转置于压力身体上的机能。确定慢性疼痛这一过程成为人与人交流的一种形式，无力改变生活状况导致的挫折和愤怒，使试图治疗身体疾病的医生感到困惑，实际上这是一种情感伤痛的象征。
Q=例举有心理疼痛倾向患者的主要机能特征?
A=有疼痛倾向患者这一概念最先由George Engel提出，他是一名心理分析的精神病医生。他观察了患有慢性躯体症状，特别是疼痛患者的个性特征。这些特征包括: |||(1)具有过度犯罪感，把疼痛看作一种偿还; |||(2)具有无父母、被遗弃、滥用毒品或患病的背景; |||(3)具有抵抗受虐待史，或虐待史; |||(4)具有强烈的但是遭受挫折的激进动机; |||(5)以疼痛替代丢失物品; |||(6)施虐—受虐狂的性发展; |||(7)通常可识别其疼痛具有象征意义; |||(8)心理障碍，包括:转化性癔病、抑郁症、疑病症，以及妄想型精神分裂症。Engel将心理性这一术语用于表示疼痛来源于原发、持续性，或者因记忆、思想而加重，或者为无意识的过程。将精神性疼痛转化成躯体性疼痛，被认为是一种抵扰焦虑的防卫方式、或者是对无意识矛盾的一种妥协的解决方法。
Q=当疼痛患者被认为从其疼痛经验中获得一些利益的含义是什么?
A=获得利益被认为有3种基本形式，这3种形式都使疼痛被加强。获取利益过程被分为初级、二级和三级。
Q=什么是初级利益?
A=避免精神冲突，使之转化成身体疾病，这一转化通常被解释为对焦虑的一种防卫，或对无意识冲突妥协的解决办法。潜在矛盾存在于意识之外，冲突依然未解决，持续增加的精神压力必将释放，于是焦虑者将被抑制的能量以夸大的形式、按常规的或中度的疼痛释放出来。
Q=如何应用二级利益这一术语?
A=它用于显示加强疼痛相关行为的因素，这些加强因素间接指最常见的诉讼和低收入。但是关心和照顾也是一个因素。在这些情况下，这些刺激使患者持续抱怨疼痛。如果疼痛被解除，那么患者原来引起疼痛的因素的刺激被减弱，或者可能失去爱护。与之相似，当受伤的工人回去工作时，疼痛可能得到缓解。当感觉处在削弱状态，没有准备好重新履行责任时，维持疼痛比面对尝试回到以前的情况，或面对失败更容易。
Q=三级利益与初级、二级利益有什么不同?
A=初级、二级利益用于患者本人，三级利益扩展至患者以及家庭成员或其他可能直接或间接地从加剧疼痛中获得利益的重要人物。只要患者持续生病，那么个人和家庭问题就一直悬而未决，这也是一种利益。例如，父母感觉不适，借口照顾生病的孩子来接触外界，继续
报告孩子有病，患者就有体面的借日避免工作。类似的情况还有，愤怒的配偶暗中破坏患者重新获得独立的努力，因为慢性疼痛和伤残已经建立一个新的平衡。
Q=列举与慢性疼痛综合征相关的特征?
A= (1)对疼痛的偏见; |||(2)强烈而相互矛盾的独立需求; |||(3)受虐特性(牺牲自己以满足他人的需求); |||(4)无力满足自我需求; |||(5)受支配妄想;(6)缺乏处理愤怒和敌意的正确方法; |||(7)将疼痛作为交流的象征性方式。
Q=疼痛趋向性紊乱这一术语是如何起源的?
A=这一术语是由Blumer和Heilbronn创造，它用于表述严重影响躯体症状的心理动态因素，慢性疼痛被认为是抑郁症的一种变型。虽然患者并未觉查受到压抑，但是已从身体疾病中感受到痛苦。在此情况下，抑郁症状被伪装，作者提出这种心理生理紊乱建立在以下标准的基础之上: ||| (1)典型的发病前特征; ||| (2)特殊的生理动态变化特征; ||| (3)家庭史和其他可能的心理学标记。
Q=解释潜伏性抑郁症这一概念?
A=抑郁症患者通常抱怨有各种身体的不适，许多慢性疼痛的患者
还有植物神经系统症状，例如:嗜睡、食欲不良、精力下降、疲惫、易怒、对正常活动缺乏兴趣、人际关系恶化和躯体感觉固定。然而，这些症状相同的患者，极少了解真正的焦虑，并坚持认为他们没有抑郁症，或者如果意识到悲伤，就会直接或孤立地描述为疼痛，或者是其他器官的问题。在这方面，潜在的抑郁仍然未被适当重视，因为患者拒绝承认心理因素可成为致病因素这一概念，更糟的是，关注于疼痛的症状，可能会使患者掩盖更为严重的抑郁症状。
Q=如何使经典理论用于慢性疼痛领域?
A=心理学家B. F. Skinner(操作反应调节之父)，将生物体的反应分为两类:响应者和操作者，响应者具有基本的先天性反射，并在先前刺激的控制下，像Pavlov的狗被训练成对喂食之前的声音形成反射，发生分泌唾液反应。相比之下，操作者的潜在行为在主动控制之下，反应的强度由先天和预前刺激的持续时间决定。在此意义上，行为是在环境结果(再强化)的控制之下，并且受时间限制。如果行为(例如:呻吟)是正性加强(以引起他人关往)，它将随所受到关注的结果而有意义地增加;另一方面，如果此行为没有被加强(他人忽略了呻吟)，这一行为将逐渐消失。这一学习理论模式已替代了医学模式，用于解释一个人如何发展成为慢性疼痛患者的过程：他们与疼痛相关的行为，由周围人而增强。
Q=根据上述理论，慢性疼痛症状发展的3个主要途径是什么?
A=操作性获得性疼痛行为主要通过3个基本途径发展成慢性疼痛： (1)直接、正性加强疼痛的行为; |||(2)由避免产生不良结果而间接、正性加强疼痛行为；|||(3)接受正性加强，但是良好的行为失败; |||这3个范畴并不互相排斥。
Q=举例说明直接正性加强疼痛行为?
A=连续休息即可以成为主要的正性加强疼痛行为。如果某些活动导致疼痛，人们就不再进行这种活动，而代之在床上休息。最初，休息可能减少不适(直接正性加强)。但是由于全部活动水平下降，对疼痛也产生耐受，进而导致休息的时间越来越长，使整体功能呈螺旋性下降。作为疼痛偶尔正性加强因素，休息将不断持续下去。|||在最基本的需求上应用止痛剂治疗，也可能加强疼痛行为。在急性和慢性疼痛环境下，患者被迫很快学会一种方法:如果医生不能使我舒适，那么我不得不抱怨，并维持疼痛以获得解脱。在许多住院病例中，与药物相关的循环疼痛是通过停药而解除的。
Q=除健康职业外，是否有其他加强疼痛的行为?
A=金钱在相当数量的慢性疼痛患者维持疼痛行为上扮演“重要的角色”。另外一些例子说明其他影响疼痛行为的因素。实验安排慢性疼痛患者住院，对比观察其配偶和工作人员出现时患者的表现。将配偶分为关心和不关心的两类，前者对患者疼痛的反应，可能会加强疼痛行为。如同预侧的一样，当配偶在场时，有配偶关心的患者显示疼痛的行为更为频繁，而与无关人员接触，并不增加疼痛行为。当不关心患者的配偶出现时，患者出现与疼痛相关行为的频率并不增加。
Q=举出间接加强疼痛行为(避免学习)的例子?
A=我们每天的许多行为都是起因于避免学习，我们尽力减少或避免可能会导致不良作用，或遭受惩罚的行为或环境。疼痛使人逃避不愉快的工作，逃避未准备好的考试，逃避与配偶争吵。若成功地躲避了不愉快的环境，这一行为将会被加强。一旦形成习惯，这些行为将很难改变。这种模式可用于主要解释为什么许多受伤的工人，在脱离工作一段时间后，就不能再回来工作。
Q=解释加强好行为无效取代和使疼痛环持续的发生方式?
A=加强良好行为失败与直接或间接加强疼痛行为之间有明显的重叠。当妻子积极鼓励丈夫多在床上休息，而不是考虑重新上班时，即是阻止了良好行为(回去工作)，直接加强了疼痛行为(休息)，可能或没有与丈夫避免工作的愿望相联系。类似情况有妻子因手疼痛，丈夫积极帮助妻子做家务，这一行为阻止了妻子努力回到正常责任之中。更合适的反应是在配偶治疗所需基础上，提供适当的帮助。
Q=什么是社会学习原理?
A=社会学习原理是一种心理结构，这一理论提出，行为不仅是遗传的结果或心理条件和环境力量的需求，而是在与环境和与他人交际的复杂行为中的个体发展。新的经验改变过去的观点，反之亦然。
Q=如何将社会学习理论应用于理解慢性疼痛?
A=通常认为，家庭成员或其他文化上的重要人物可成为期望或不期望行为的榜样，孩子更是受榜样人物的影响。研究显示儿童腹疼，患儿亲属(父母或兄弟姐妹)中有类似症状的患者的复发率是没有类似情况者5倍。对于牙科治疗的恐惧，可由害怕牙科治疗的父母传给他们的孩子。成人如果在疑病症、独立性和应用医疗服务方面评估打分很高，自述当他们还是孩子在生病时，他们的父母就很喜欢看医生。有慢性疼痛综合征的成人说，在他们的亲属中，患类似或其他慢性疾病者相对较多。
Q=什么是认知行为治疗?
A=认知行为治疗是一种理论方法，即了解认知和行为在获得和保持行为规范中的重要性。认知行为治疗已被广泛用于心理紊乱，包括抑郁和焦虑症，还有疼痛的治疗。
Q=认知—行为方法用于治疗疼痛意味什么?
A=认知—行为方法重点改善疼痛患者的思想、感觉、信念和行为，在治疗的过程中，将患者作为积极的参与者。这通常是一种独特的经验，因为当许多患者在接受单调的治疗(例如:外科或药物治疗)时，都处于被动地位。认知—行为方法将患者作为合作者，使他们获得合作技巧，以及自我控制的感受，这祥可能转移疼痛。认知—行为方法通常是主动、完整和有时间限制的。对比于心理治疗的心理分析，患者主动地说，而治疗者被动地听，患者集中精力忽视疼痛进行对话，学习具体的合作策略，建立步骤逐步完成共同建立的目标。治疗还要求患者在自我监督、练习放松和其他技术方面行使个人的责任，最终取得个人经验，以改变不良信仰、认知和行为，同时改善了疼痛。
Q=认知—行为前景的基本原则是什么?
A=有关认知—行为前景的潜在结构有5点基本内容: |||(1)个人是信息的积极接受者，而不是被动的反应者。||| (2)思想(例如:评价、期望、信仰等)可引发或影响情绪和心理|||过程，有社会结果，同样可以成为刺激行为的动力;相反，情绪、生理、环境因素及行为都可以影响思想过程的特性和内容。||| (3)行为是由个人与环境因素相互作用所决定的。|||(4)个人可以学习更合适的思考、感觉和行为方式。|||(5)个人应积极主动地改变他们不良的思想、感觉和行为。
Q=将认知—行为方法用于治疗慢性疼痛复发患者的最初目标是什么?
A=目标重点放在改善功能而不是单纯减轻疼痛上。其他目标涉及:减轻患者对止痛治疗的依赖性，减少应用医疗保健系统，最终恢复责任感，例如:在家庭发挥作用或回到工作之中。||| 如上所述是治疗疼痛的主要目的，认知—行为原则是作为相互监管治疗方法的完整部分而应用的。认知—行为原则用于支持患者达到以下目标: |||(1)减轻患者疼痛并使之战胜疼痛。. |||(2)帮助患者获得和应用有效合作方法以改善疼痛。|||(3)使自我理解从一种被动、无助的态度基本转变到积极康复、培养自信上来。||| (4)帮助患者在心理社会因素(特别是思想、感觉和疼痛经验)之间认识相互作用。|||(5)解释认知—行为技术，以减少压力。|||(6)提高患者克服挫折的水平，提供计划以降低挫折的发生率，并使患者成功克服挫折。|||(7)每天扮演一个积极的角色，提高患者的自信心，以使患者从疼痛相关行为中自拔。
Q=慢性疼痛患者应用心理分析和心理动态治疗的效果如何?
A=单独应用单纯性心理治疗不十分有效，心理动态原则可以帮助理解影响疼痛行为的心理问题。因为许多疼痛患者十分关注身体症状，并认为疼痛是潜在性器官疾病的表现，几乎没有人认为疼痛是心理因素所致。在这些病例中，患者已经被促动，获得了成功的治疗，并且花费了大量时间和金钱。基于这一原因，强化传统的心理治疗方法不再适用此患者群体。将它与认知—行为结合起来，或与其他方法合用以改变不适当的行为，并促进正性改变。
Q=用于治疗慢性疼痛的4种主要行为治疗技术
A= (1)激活程序:教会患者逐渐增加他们的体力活动的水平。|||  (2)社会强化:其他重要人员作为治疗项目中的参加人员，对于患者的行为采取不同的反应，劝阻与疼痛相关的行为;鼓励好的行为表现。||| (3)应用调节的时间意外方法:预先给予止痛药物治疗，而不是在疼痛出现、或显示疼痛行为后再用药。||| (4)自我控制技术:使患者学会自我调控的技巧，以减少疼痛的体验，并将注意力集中在良好行为上。
Q=什么时候开始激活程序?
A=日程记录会有所帮助，并且可以指导特殊需求。信息包括:“向上的时间”(即花费在积极努力、休息、睡觉等的时间);疼痛强度频率;治疗方法的应用;社会化(单独或与其他人相处的时间);以及情绪、想法、感觉或自我认知等。当他们已持续至少7天时，日程记录有助于指导临床大夫进行回顾性分析。
Q=应用日程记录有什么潜在的益处?
A=日程记录可以合理反映患者的疼痛经历，帮助医生评估疼痛的强度。正常情况下疼痛随时间波动，可以推测疼痛的类型和确认影响因素，治疗方法及其疗效也被评估。日程记录还可以评估特殊治疗方法的疗效，监测他们的行为增强患者对影响疼痛因素的意识。由于连续记录日程记录需要一定的努力，并由患者完成，这也是评估患者认知结构的很好方式。它还强调了在恢复努力中，他们行动的动机。
Q=通常应用的时间—应急治疗方法的概念?
A=这一方法的基本目的是打破疼痛表现与镇痛治疗减轻疼痛之间的联系。按固定方案进行治疗，疼痛行为不再被加强，可以适当缓解疼痛。时间—应急性剂量也被用于住院患者消除疼痛。||| 首先，日程记录可用来评估治疗药物的基础消耗，其次将摄取的总量均分，然后按固定的时间间隔以“疼痛鸡尾酒”形式提供，治疗时可结合液体，例如桔汁，以模糊服用药物的准确剂量。随时间推移，治疗药物减少至零，继续提供疼痛鸡尾酒。数据已经显示，接受此法治疗的患者在治疗期间和治疗后，与接受基础治疗的患者比，疼痛较轻。
Q=有哪些程式化的放松技巧?
A=放松技巧可按它所应用的基本方法进行分类。每种技巧可改变其特殊性，以适应不同的个体，而且不相排斥，即一项技巧的部分内容可与其他技巧结合应用。||| (1)呼吸放松:采用经典瑜伽的原则和练习方法。呼吸通常是自主功能，无需意识控制。若意识集中于呼吸，则可转移压力。焦点集中在改善呼吸方面，基本上是腹式和膈式呼吸。此方法具有相当大的灵活性和适应性，通常作为基本技巧来学习。||| (2)渐进式放松:帮助个体更多地意识肌肉的紧张状态，这样通常能使紧绷的肌肉得以放松，然后连续放松特殊的肌肉群，全过程需要20 min。||| (3)自发式放松:应用一系列自我提示，促进内心平静和肌肉放松。例如:我思想平静;我的四肢感觉有力、舒适和放松等等。这种自我提示通常是愉快的和具有安慰性的，因此使这种方法非常流行。|||  (4)引导式想象:这一方法鼓励应用想象产生愉快景象和经历，促进良好的感觉。较流行的主题是创造一个私人空间，以使个人暂时前往，讨论问题，减轻疼痛。想象到海滩旅游较常应用。应用的方法越敏感，得到的效果越好。|||(5)冥想法:此方法借助于东方教育，冥想建立在一段时间内思想集中在一件事件上，也可能是对冥想者有意义的一个单词或句子。冥想者开始冥想火焰、花卉或其他有形物体，例如锚。需要注意的是冥想不仅是将思想简单集中在一个物体上，排除其他一切念头。通常思维总是移动的，冥想者必须接受这一点，并努力维持内在的和谐点。
Q=在治疗慢性疼痛病中，自助团体起什么作用?
A=在地方和全国范围内已经普遍存在为治疗各种各样疾病的自助团体，其中包括治疗慢性疼痛。参加者有助于解除疼痛，首先最重要是它提供一种“我不是孤独的”感觉，这一点非常重要，因为许多慢性疼痛的患者有不被别人关心和极度的孤独感。当发现其他人患有相同的疾病，有医疗系统治疗的对照经验和相似情感时，患者产生一种缓解和认同一感。一些团体主要是互相教授一系列自我管理的技巧，以及加强技巧的应用。
Q=患者参加自助疼痛团体有哪些潜在的缺点?
A=从整体上看，感受是正性的。一个地方团体的质量由领导者和成员，而不是由发起人所决定的。所有的自助式团体都是这样，团体的领导者大多数不是慢性疼痛患者。责任心支持一些人不断康复，少数人可能无意识地寻找伪职业以伪装自己，通过自我发现将他们的能量转化成看护人的角色。另外一些人将此组织作为传统医疗机构的替代，为医疗机构没治愈他们的疾病而加以严罚。鼓励患者询问关于自助团体的问题，并将之作为一种辅助治疗的主要手段。
Q=团体治疗可用于治疗慢性疼痛患者吗?
A=团体治疗可以成功地治疗慢性疼痛患者，认知—行为技巧通常是主要的技巧。团体治疗趋向于心理教育，教育患者关于疼痛、治疗方法、自我管理技巧，指导放松，适当锻炼和加强自尊的方法。随访资料显示，患者抑郁症状和疼痛减轻，药物用量减少，并且他们也更为积极。
Q=是否所有慢性疼痛的患者需要接受婚姻或家庭的治疗，作为医疗和身体治疗的辅助手段?
A=婚姻或家庭治疗与其他治疗手段一样，并非适用于每一个人。将配偶治疗用于头痛患者，与退出配偶治疗的患者相比较，坚持完成治疗者，从治疗中有所获益。值得注意的是，退出治疗者显示其婚姻的不和谐程度较之完成治疗者要严重得多。因此，必须有选择地应用婚姻治疗方法。
Q=有哪些关于自助的信息可以提供给患者?
A=有两个全国性自助团体负责治疗慢性良性疼痛综合征，其基本任务是为患者及其家庭成员提供有关慢性疼痛的相关信息。美国慢性疼痛协会是非专业性联系公众与自助活动的组织，其基本的宗旨是提供更多的医疗治疗手段，而不是直接解除疼痛。因此，她鼓励个人学习新的解除疼痛的方法，以提高生活质量，并为自助团体提供这一指南。国家慢性疼痛领域协会为患者和专家提供一个整洁的环境，它出版季刊刊登新的治疗方法、自助团体目录和疼痛专家目录，提供一套自助用具给想创立自助团体的人们。|||美国慢性疼痛协会|||  P .O. Box 850||| Rocklin，California 95677||| (916)632-0922||| 国家慢性疼痛领域协会|||7979 Old Georgetown Road, Suite 100|||Bethesda，Maryland 20814-2429||| (301)652-4948|||另外，还有一些治疗头痛的自助组织，美国头痛教育委员会(ACHE)直接附属于专家组织:美国头痛研究协会(AASH) 。国家头痛基金会是独立慈善组织，提供与患者相关的信息。在全国各地还有一些针对特殊的疼痛的自助团体。地方性指导可以提供关于自助的洁净场所，场所有各式各样国家疼痛基金会支持组织的信息。|||美国头痛教育委员会|||875 King’s Highway，Suite 200|||West Deptford NJ 08096|||国家头痛基金会||| 52525 North Western Avenue|||Chicago，IL 60625
Q=有没有提供有关疼痛缘合征信息和服务的专业组织
A=美国有两个治疗疼痛综合征的组织:(1)美国疼痛协会(APS)。附属于国际疼痛研究协会(IASP)，这些组织规定主要进行教育和学术活动。APS每年召开学术会议使专家了解临床和研究进一展。(2)美国疼痛治疗研究学会是一个较小的医疗组织，她也每年召开年会，进行疼痛治疗技术交流，并训练临床医生应用治疗技术。|||美国疼痛协会|||4700 w .Lake Avenue|||Blenview，IL 60025-1485||| (708)375—4715|||
Q=还有其他什么组织向专家和公众提供关于服务质量的信息吗?
A=康复设备鉴定委员会(CARF)是一个独立组织，可提供各种康复设施，例如:用于脊柱损伤、头部外伤、通用康复和疼痛中心的设备。CARF重点强调各种训练、康复定位，而患者在康复过程中起积极作用。有严格的标准对这些设备进行鉴定，已经显示由CARF认证的设备是最优秀的。|||康复设备鉴定委员会|||101 North Wilmont Road，Suite 500|||Tucson，AZ 85711|||(602)748—1212
SEC1=治疗疼痛的物理疗法
Q=什么是治疗疼痛的电疗法?
A=经皮电神经刺激(TENS)经皮肤用电刺激神经，为干涉电流治疗。高电压电流刺激(HVS)、低电压刺激、脉冲电磁治疗和颅内电刺激都可用于治疗各种原因引起的疼痛。可根据症状的慢性程度、病理改变、治疗的目标和患者的耐受力等选择治疗方法。其中应用最广泛的是形式多样的TENS和HVS。
Q=TENS治疗疼痛的假设机理是什么?
A=通常认为，TENS通过优先刺激比感觉伤害纤维传导快速的外周躯体感觉纤维，而发挥其治疗作用。这一结果导致刺激了位于后角第2层胶状质的抑制中间神经元，从而在脊髓水平有效阻断了伤害感受的冲动传导，这就是由Melzack和Wall(1965)提出的门原理。TENS可对10%-25%被治疗的患者提供安慰性镇痛效果。还有假设TENS可能刺激了中枢内原性疼痛控制系统而起到镇痛作用，但是此假说还未得到证实。
Q=TENS治疗疼痛的适应证有哪些?
A=TENS可适用于所有类型的急、慢性疼痛。有关成功率的报道差异很大，基本有效率为10%-30%。|||对下述疾病患者:肌筋膜面部疼痛、由外周神经引起的疼痛、月经痛或子宫痛、缺血性疼痛(包括绞痛)，以及退化性关节疾病引起的疼痛，应用TENS后约50%者疼痛缓解，但是这些正性反应可能是暂时的。
Q=如何应用TENS，有哪些最佳参数可衡量止痛效果?
A=TENS用于治疗外周神经皮肤瘤样分布，对侧或残肢端的疼痛。通常将电极置于疼痛部位的尾侧或头侧，而不是在其旁边，经调节频率或振幅，以达到最大疗效。|||TENS镇痛作用研究显示，患者对较低频率的治疗反映较好(4Hz用于局部缺血性疼痛，2 Hz用于慢性背痛)。
Q=应用TENS的禁忌证是什么?
A=TENS的禁忌证包括:应用起搏器或其他内置式电装置，金属假体，或应用部位有埋植体。约1.5%的患者对导电胶或电极有皮肤反应。对包括直肠肛门痛，由中枢或自主神经系统病变引起的疼痛，由精神疾病或心理社会压力引起的疼痛，TENS的疗效并不比安慰剂好。
Q=HVS治疗疼痛的适应证和禁忌证是什么?
A=HVS用于镇痛放松痉挛的肌肉，它有助于缓解由肌肉骨骼疾病引起的疼痛。虽然其作用机理可能很简单，但是作为一种电疗方法，HVS并未像TENS那样得到深入研究。NVS的禁忌证包括:患者有起搏器和其他内植装置，例如金属假体或金属器件等。
Q=HVS是如何治疗疼痛的?
A=HVS直接刺激肌肉导致强直性收缩，当收缩停止时，肌肉因疲劳而放松。这样减少了伤害感受信号的传入，减轻局部水肿和改善局部循环状态。而刺激中枢性疼痛调节机制和其强安慰剂的作用并未考虑在内。
Q=应用HVS可导致什么不良反应?
A=HVS可导致持续肌肉收缩和疲劳，引起肌肉酸痛。这种肌肉酸痛可能是难以忍受的。
Q=什么是光线疗法?
A=光线疗法是应用投射光源进行治疗。
Q=哪些光线疗法可用于治疗疼痛?
A=最近有文献报道，低能量激光可能对原发疼痛有益。对一些特殊病例，紫外线、红外线也可能有效地减轻疼痛。
Q=激光是如何进行治疗的，如何应用?
A=低能量激光直接用于疼痛区域、相关的触发点或针灸穴位上。虽然相当多的患者都证明此疗法有效，但是其作用机理仍不明确。低能量激光可延长术后神经退化过程，并具有镇痛作用。
Q=热疗有哪些好处?
A= (1)增加胶原组织的伸展性; |||(2)减轻关节强直; |||(3)缓解疼痛; |||(4)解除肌肉痉挛; |||(5)解除炎性浸润、水肿和渗出; |||(6)增加血流。
Q=选择应用热疗方法时应考虑什么因素?
A= (1)需治疗面积的大小; |||(2)需要穿透的量; |||(3J治疗特殊疾病和外伤的安全程度; |||(4)应用的简便性; |||(5)能源的可行性; |||(6)个人的喜好。
Q=热疗的禁忌证是什么?
A= (1)麻醉区域; |||(2)感觉迟钝的患者; |||(3)患血管疾病; |||(4)为出血体质; |||(5)患恶性肿瘤; |||(6)急性外伤者。
Q=表面加热方法的适应证是什么?
A=因为此方法对皮肤表面有很强的作用，所有它通常适用于轻度肌肉和骨骼疼痛的患者。
Q=描述表面热疗的温度分布、应用方法和适应证
A=方式：水化调节器；温度分布：皮肤表面传导；应用方法：应用前用布缠绕6层，73℃-77℃，20-30min；适应症：关节炎，滑囊炎，挫伤，水肿，局部感染，痉挛，滑膜炎，扭伤，劳损；方式：石蜡；温度分布：皮肤表面传导；应用方法：插入方法或浸放方法: 52℃-54℃ , 24-30min；适应症：手脚病变，硬皮症，关节炎，滑囊炎，关节强直，挛缩，疤痕组织，Sudeck氏萎缩，腱鞘炎；方式：液体治疗；温度分布：皮肤表面对流；应用方法：肢体末端浸入仪器中，20-30min，火花ROM102-118℉；适应症：与石蜡相同，镰状细胞，脱敏作用，类风湿性关节炎；方式：水化治疗；温度分布：皮肌表面对流；应用方法：插入不低于40.5℃；适应症：多关节的关节炎，强直，伤口护理，清创；方式：光疗法；温度分布：皮下对流；应用方法：近红外（700-1400mu），远红外（1400-40000mu）；适应症：大面积肌肉痉挛，肌纤维炎，其他同石蜡；方式：冷却；温度分布：皮下；应用方法：离皮肤表面46cm；适应症：急性扭伤，劳损，除类风湿关节炎以外的炎症，痉挛状态，镇痛。
C=答案含有表格。第359页，第16问题。
Q=描述深部热疗的温度分布、应用方法和适应证和禁忌证
A= 方式：短波透热法；温度分布：皮肤表面下2- 3cm，肌肉；应用方法：10-100MHz；
适应证：加热表层肌肉PID, PVD接近于消失；禁忌证：金属植入物，IUDs，起搏器，孕妇，粘性面；方式：微波法；温度分布：穿透肌肉和组织；应用方法：900-2456MHz；适应证：加热深部肌肉；禁忌证：同短波相同，大脑，骨凸起部位；方式：超声波；温度分布：吸收量取决于组织中的蛋白量，骨吸收量最大.不同组织连接部位的吸收量增加；应用方法：0 .8-2 .5W/cm2单击，水下，脉冲多野方法；适应证：神经肌肉疾病，肉骨骼疾病，充血，挛缩，RSD,神经瘤；禁忌证：粘性面，孕期子宫，带粘固粉的金属植入物，近期骨折，癌症患者。
C=答案含有表格。第360页，第17问题。
Q=哪些类型的治疗性锻炼可用于治疗疼痛?
A= (1)范围运动;(2)伸展运动;(3)力量锻炼;(4)耐力锻炼。
Q=什么是锻炼的心理效应?
A=锻炼和体力活动可改善情绪、生活质量和智能。Folkins和Sime认为锻炼产生的精神健康益处包括:(1)通过改善健康，增强了控制能力。(2)在生物反馈中，提高自我监督能力。(3)达到改善精神状态。(4)摆脱焦虑状态。|||据说由于锻炼使儿茶酚胺循环增加，脑啡肽水平升高，从疾病的症状中脱离和使体温增加，这些结果综合导致肌肉张力下降，情绪好转，焦虑减少和睡眠状态改善，从而促进了精神健康。
Q=范围运动的益处是什么?
A=范围运动对于疼痛患者显示出极好的治疗效果，它不仅能够维持机体的功能，预防肌肉挛缩，还可以对患者有脱敏、防止水肿和阻止痉挛的效能。
Q=什么类型的范围运动可以应用?
A=范围运动可以是主动性的(AROM )、辅助性的(AAROM)或被动性的(PROM)。PROM其活动来源于治疗者，而不是患者;AROM是患者的主动活动;而AAROM是前两者的结合，即患者主动活动关节，然后治疗者提供静力强迫患者伸展。
Q=列举3种范围运动的适应证和禁忌证
A=类型：PROM；适应证：当患者不能主动活动关节，或对活动关节有一定的焦虑，而无关节活动禁忌证；禁忌证：关节不稳定，有无知觉区域，结缔组织疾病，急性突发性RA；类型：AAROM；适应症：痉挛，传出侧的再训练，传入侧模型的应用，挛缩；禁忌证：无知觉关节，感染1的急性撞击；类型：AROM；适应症：改善力量，灵活性，耐力和好转的自信；禁忌证：韧带损伤，无知觉关节，骨折，RA的急性撞击伤；
C=答案含有表格。第361页，第22问题。
Q=伸展疼痛区域的合理性是什么?
A=伸展疼痛区域可以改善肌肉的灵活性，使之恢复到正常静止的长度。通过静态伸展可以加长肌肉，或间接的等角度拉伸活化Golgi肌健，这样引起相互抑制而放松肌肉
Q=如何应用伸展方法?
A= (1)侧向伸展:在长轴上以适当角度加力; |||(2)纵向伸展:直接在长轴方向上加力; |||(3)牵引:起点分离和插入。
Q=有哪些不同的力量锻炼方法?
A= (1)等长性; |||(2)等张力性; |||(3)等动力性。
Q=这些方法有什么不同?
A=等长性练习是尽量不改变物体或物体的静态位置。这种练习在急性疼痛期间可防止肌肉萎缩，也适用于对其他锻炼方法有禁忌证的患者。|||等张力性练习包括:恒定重量的运动，或负重在特定范围内运动，这种练习可增强力量和耐力。|||等动力性练习是在特定范围内以不同力量、在恒定速率上运动，这种练习的优点是在整个范围内加强肌肉的力量。
Q=耐力锻炼是如何帮助疼痛患者的?
A=耐力训练的重点是通过无氧锻炼改善患者的心血管状态。前面已讨论过无氧训练可提供生理帮助，进一步缓解慢性背痛的紧张状态。
Q=牵引的类型和它的优点.
A= (1)持续牵引:可有效分隔关节表面; |||(2)间歇机械牵引:有效地调节关节表面; |||(3)人工牵引:患者更易耐受。
Q=脊柱牵引的适应证
A= (1)继发于骨质增生的神经根损害; |||(2)椎间盘髓核突出; |||(3)亚急性期的压迫性骨折; ||| (4)退行性关节疾病; ||| (5) I级脊柱前移; ||| (6)关节活动减弱; ||| (7)肌肉痉挛; ||| (8)关节疼痛。||| 以上是临床应用牵引治疗最常见的适应证。另外，还有一些对照研究证明牵引疗法对治疗背痛有效。
Q=牵引的禁忌证
A=牵引的禁忌证包括:继发于感染的结构性病变、恶性肿瘤、骨结构严重不稳定、严重骨质疏松等。颈部牵引的禁忌证是风湿性关节炎和椎基底动脉供血不全。
Q=如何应用颈牵引疗法?
A=颈牵引可分为人工牵引或机械牵引两种。人工牵引由治疗者手工完成，这一方法的优点是可以变化牵拉的角度和力量，使患者更有效地放松;缺点是操作技术为主观性的，无法对牵引的力量进行评估，而且这一方法令人疲劳。机械性牵引可以应用各种类型的装置，其拉伸角度应根据需要治疗的面积而变化。当颈椎居中时，牵引的最大作用部位在枕骨—寰椎关节。颈椎增加5°的弯曲，可允许颈脊椎末端最大弯曲到35°，使牵引作用于C7-T1的部位。||| 牵引的持续时间需逐渐增加，增值从3min起始，最大达20min。应用的最大牵引力可在11.34-13.61 kg，具体重量应依据患者身体实际情况加以调整。
Q=描述腰部牵引的技术?
A=同颈部牵引一祥，腰部牵引同样分为手工和机械两种。手工牵引可依靠治疗者或借助于重力。机械牵引应用无磨擦的长沙发将骨盆和胸部用背带捆绑起来，它可用于:(1)双侧肌肉痉挛导致的脊柱侧凸。(2)单侧小关节活动幅度减低。(3)保护腰部脊柱侧凸。治疗时间不超过20min。牵引时间过长可增加棘肌活性，并导致痉挛。牵引力通常是患者重量的50%。
Q=推拿疗法是如何缓解疼痛的?
A=医学研究表明推拿的标准化难以控制，因此，临床医生难以接受将其作为有效的治疗方法。不同的临床对照研究认为推拿解除疼痛是通过:(1)改变患者的痛阈;(2)改变后部关节的功能;(3)减轻间盘突出的程度;(4)增大活动范围;(5)改善局部血液循环。
Q=推拿疗法的禁忌证是什么?
A= (1)严重的退行性关节疾病; |||(2)椎基底动脉功能不全; |||(3) Down's综合征; |||(4)脊柱裂; |||(5)骨质疏松症; |||(6)侏儒症。
Q=按摩法是如何缓解疼痛的?
A= (1)防止形成粘连; |||(2)降低血压; |||(3)增加淋巴循环; |||(4)增加血流量; |||(5)放松身体; |||(6)疏松疤痕组织。|||另外认为手法操作的按摩可以增强患者的自信。
Q=3种不同的按摩技术名称是什么?
A= (1)局部缺血加压法(针压法); |||(2)深部磨擦按摩法; |||(3)Rolfing法。
Q=深部磨擦按摩法对患者有何益处?
A=Cyriax是第一位描述深部磨擦按摩的人。他的方法是通过一个很小的区域，将深部按摩横向传递到组织纤维上。目的是解除疼痛，免除粘连，破坏疤痕组织和恢复运动能力。这种方法被认为可以解除由外伤性充血、机械性刺激和组织灌注量增加所引起的疼痛。
Q=什么是触发点?
A=根据Travell的观点，触发点即是组织内的一个高敏感的刺激焦点，它受压时局部触痛，如果高敏感性足够，那么，无论在起源点远端或近端，都有助于产生痛觉或触痛。
Q=局部缺血加压法(针压法)的概念?
A=Travell和Simons通过对触发点和触痛点的治疗，使局部缺血性加压法广泛流传。这种技术是指在疼痛区给予90 s的持续压力。他们认为局部缺血加压法引起反应性创伤充血，会导致触发点和触痛点失去活性。
Q=肌筋膜放松的概念是什么?
A=肌筋膜放松建立在软组织活动的基础之上，它的前提是由于筋膜不能活动而导致肌肉骨骼系统发生功能缺陷。正常筋膜是十分灵活的，筋膜受伤和结疤时，筋膜发生反应性组织再生。|||应用肌筋膜放松技术时，临床医生应轻柔地加力或伸展，直到获得抵抗点，随后，维持伸展，直至感到放松，这时通常表现为特定部位的活动范围增加。
Q=治疗肌筋疼痛的肌肉—能量技术概念?
A=肌肉能量是一种人工技术，指在精确控刻的方向上，患者随意自主收缩肌肉，同时在不同的强度水平，由操作者抵抗患者的随意肌肉收缩。它可用于延长被缩短、紧收或痉挛的肌肉，同样减少局部水肿，增加活动受限关节的活动性。
Q=什么是肌肉能量概念，它是如何应用的?
A=直接的肌肉能量技术需要患者被侵害的部位伸展直至感到产生病理障碍。肌肉收缩被用于受限力量的方向上，持续5-7 s，然后指导患者放松，同时检查者维持患者的现有姿势。然后，检查者更换另一个被侵害部位，直至产生病理障碍，再重复这一过程。||| 间接肌肉能量技术在结构上与直接方法相似，只是肌肉收缩力量方向在形成病理障碍的对面。|||每种技术通常重复3次或直到病理障碍改善。所提供的外力不应引起患者扭伤，在治疗结束后，应将受侵害部位被动移至它的中性位置。
Q=在患者抱怨疼痛时，可以得出哪些功能性信号?
A=在检查患者病痛时，部分最有用的信息来自于观察。通常在他(她)还没有意识到你的存在时，就应仔细观察患者。集中注意他(她)如何行走，如何从椅子上起来，如何上到诊床上，脱去外套等。这些观察可以发现疼痛的部位和活动受限的范围。|||还应注意患者如何穿上衣服，离开你的房间。医生检查结束后，患者会显得更轻松，这时继续观察患者，可得到更细微的发现，而这些发现在患者刚进入诊室警惕性高时所没有表现出来的。
Q=什么是脊椎检查的基本原则?
A=脊椎包括颈部、胸部、腰部和骶部。每个部位都应逐一检查，然后再整体检查。脊柱检查至少要在两种姿势下进行: |||(1)动态体位，脊柱承受一定的压力(例如:站、坐式、向前弯
曲)。|||(2)静态体位，脊柱不承受任何压力(例如:平卧、俯位、侧卧位)。|||检查者应从前、后及侧面去观察脊椎，一方面检查正常弯曲度(颈椎前凸、胸椎后凸，腰椎前凸)的维持，并注意任何不对称和不水平的姿势(例如:肩或骶部)。从侧位应注意脊柱是否有任何前突或后突，这可以通过从房间天花板上悬挂一个铅锤线，或以患者外耳道到侧踝后面一条假想线来完成。这条线应把肱骨头和大转子等分，并且通过膝后到侧踝。
Q=描述四肢的检查
A=检查四肢应由患者作一定范围的自主活动，然后检查者再检查患者每一个关节的被动活动范围，并记录活动范围内引起的疼痛。
Q=支架和夹板是如何起作用的?
A=矫形器(支架)和夹板作为支持物给身体的活动部分(通常是关节和肌健)重新定位。它们对治疗因病理性移位、支撑体重或肌肉劳损引起的疼痛有一定作用。帮助记忆的口诀是CALF:校正/控制(correct/ control )、成线(align)、限制(limit)、促进(facilitate ) 。|||·校正成线或运动方向。|||·控制/导向、幅度和运动速率。|||·保持身体各部处于稳定和不疼的姿势。|||·在前设置点上限制/停止运动。|||·使特定的运动便利。
Q=用支架治疗疼痛的适应证是什么?
A=在运动过程中产生疼痛时应用支架。由以下原因引起的疼痛通常应用支架都可以得到缓解，包括:脊椎关节炎、后背痛、退行性骨关节疾病、肌键炎(或上踝炎)、韧带扭伤(所有关节)、肌肉疲劳以及骨折。

