SEC1=肺病史采集

Q=呼吸困难及原因
A=呼吸困难是呼吸不适的主观感觉，尽管无疼痛，但令人难受，大多数病人描述为呼吸短促或气喘，活动时感到呼吸过度。呼吸困难是由监测呼吸肌活动、缺氧、高碳酸血症、酸中毒、气道刺激和肺压力容积改变的中央和外周受体受到刺激而产生的。|||引起呼吸困难的因素包括心肺、血液学、社会心理学、环境、体型（肥胖）、高热和活动程度等方面的原因。任何引起呼吸增强的情况（例如气道阻塞、肺顺应性下降）也会产生呼吸困难的感觉。

Q=肺或呼吸道病史中呼吸困难有哪些特点？
A=呼吸短促是常见主诉，认识这些特点将有利于建立鉴别诊断。|||呼吸困难的发生难以确定，因为它可以表现为急性的，亚急性或者进行性的。急性易被医生、病人认识，然而，慢性和进行性呼吸困难无明确特征，活动耐受或限度对确定症状期也许有用。一定时间内（例如几个月或几年）活动能力的改变可认为是症状发作。平静时呼吸困难是许多呼吸系统疾病的晚期主诉。|||体位性呼吸困难有助于认识呼吸困难的原因。平卧呼吸困难最常见于肝脏疾病和肺内短路的病人，呼吸困难发生于仰卧位时；端坐呼吸是心功能不全的常见症状。夜间阵发性呼吸困难也是许多心脏病的特征，偶尔，上呼吸道病变病人也可主诉休息时呼吸困难或咳嗽。|||环境或职业活动、动物接触史、吸入工业或生活粉尘都是呼吸困难常见的致病因素，有关的咳嗽、打喷嚏、胸痛等症状也需引起注意。

Q=有关吸烟史应询问什么？
A=与吸烟有关的疾病常见，因此，完整的可靠的吸烟史包括如下内容。这些内容在任何病人，尤其是对有肺病的人的初始评价是重要的。|||开始吸烟年龄、烟草类型、戒烟史、吸烟量|||一个医生应对病人以前戒烟情况作评价，找出办法帮助病人成功地戒烟。应注意病人周围其他吸烟者的情况。

Q=什么是吸烟的包年？
A=包年是每天吸的包数乘以吸烟的年数。

Q=如何评价咯血的严重性？
A=咯血是许多疾病的重要表现。问病史时重要的是问咯血的量及性质和有关的症状。大口咯血易认识，通常24h咯血大于600ml，更常见的是病人诉咯血丝、血斑或小血块，但难以估计咯血量，用容器装血痰是估计血痰量的最好方法。

Q=咯血的鉴别诊断是什么？
A=咯血有许多原因，其相关症状可帮助医生做出鉴别诊断，脓痰提示感染性疾病，体重下降及慢性咳嗽是恶性病变征象。结核病人可有相似的症状。心脏病人咯血和休息时呼吸困难也许是由肺水肿引起的，咯血可以是系统性红斑狼疮肺部的并发症，胸痛及急性呼吸困难提示肺栓塞。

Q=胸痛原因是鉴别诊断的可靠因素吗？
A=不。胸痛有许多原因，尽管有些胸痛提示某种原因，但要准确确定病人常令人失望。病史常不能确定胸痛的原因，但注意疼痛的性质、发生时间长短、有关症状加剧和缓解因素，有助于对胸痛正确评价。

Q=什么是胸膜痛？
A=通过询问病史常能与其他胸痛区分，它常为锐利痛，呼吸活动如咳嗽或吸气时发生，可以是一段时间内的胸痛。胸膜痛原因可为肺炎、胸膜渗出、肺栓塞、胸壁肌肉炎症、肋骨骨折、气胸和系统性病变，如系统性红斑狼疮和风湿性关节炎的胸膜炎症。

Q=何为非胸膜性疼痛？
A=与胸膜痛比较无特征，肺及心脏疾病均可表现为胸痛，经典的心绞痛为压榨样疼痛，放射至手臂及下颏，伴呼吸困难及恶心、出汗，与肺动脉高压产生的症状难以鉴别。了解治疗情况及冠脉疾病危险因素可区别疼痛的类型，还有肌肉骨骼痛、胃食管痛、心周痛、大血管异常的痛，膈下疼痛可通过刺激膈下表面也可表现为胸痛。

Q=需获得什么样的职业史和暴露史？
A=两种情况要考虑：家庭环境和工作环境。重要的是清楚了解初发症状和这些症状是否与特别的地方和活动有关。|||要详细了解建筑、场地、装饰、加热和致冷系统、是否有地毯、亚麻织物及宠物。这些情况在高敏感综合征和哮喘或过敏综合征病人中特别重要，霉菌可在潮湿的地方如湿地毯或纱布垫、湿的墙壁及潮湿的冷却系统中生长。|||以前或现在养的动物或宠物有助于确定某些疾病潜在的原因，制定处理措施，尤其要注意被忽视的家禽。工作环境也充满潜在的致病因素，要了解以前和现在的工作、工作场所有关的化学和其他危险物的情况，尤其重要的是要了解呼吸道保护作用是否受损，若受损，了解什么类型损害，文献记载的因素要彻底回顾一遍，如果需要，病人或医生可从工作场所获取安全数据。

Q=评价一张异常胸片要获取什么重要信息？
A=（1）以前是否有胸片？|||（2）能否得到以往病历并进行比较？|||（3）病人的主诉。

Q=从病人的咳嗽获得什么信息？
A=咳嗽为常见主诉，其发生及特征是病史的重要组成部分。尽管咳嗽为非特异性的，但好的病史将缩小鉴别诊断范围。病史包括咳嗽发生、性质、持续时间、咳出物、其他症状、声音改变，咳嗽可由炎症、化学、机械或社会心理因素造成。|||正常成人不咳嗽，因此咳嗽被认为是异常的。痰的粘稠度及颜色有助于了解病变性质，通常脓痰为炎症所致，血痰也重要，腐臭痰、脓痰提示厌氧菌感染或肺脓肿，痰量大可见于一些恶性病变、支气管扩张、气道炎症，粘稠痰可见于囊性纤维化和哮喘病人。|||罕见的是病人诉白土或石头样痰，为结石，与结核和霉菌感染有关。|||一天中咳嗽严重的时间有助于了解病因，慢性鼻窦炎可引起夜间或早晨咳嗽，但可为白天咳嗽的一部分。胃食管返流引起夜间或仰卧时咳嗽。活动后咳嗽提示反应性气道疾病，劳动一天后咳嗽、呼吸困难及其他系统症状提示高敏感性肺炎。夜间咳嗽提示心脏疾病，特别出现夜间阵发性呼吸困难时更提示心脏疾病。进食时咳嗽提示食管、气管瘘。|||过去及现在用药情况对评价病人咳嗽也有用。慢性干咳见于使用血管紧张素转化酶抑制剂病人，20%高血压病人用这种降压药。慢性咳嗽伴呼吸困难可以是慢性纤维化疾病的特点。吸入异物可致急性或慢性咳嗽。
SEC1=物理检查

Q=呼吸窒息有哪些征象？
A=呼吸频率加快及使用辅助呼吸肌提示呼吸困难。正常人呼吸12~18次/分，辅助呼吸肌包括斜角肌和舒胸肌。在吸气和呼气期间胸内压力的变化使吸气时肋间肌回缩，假如有气道阻塞，则回缩更明显。

Q=什么是矛盾呼吸？
A=正常为胸式或腹式呼吸。胸式呼吸见于正常妇女焦急时、腹水病人及膈肌麻痹病人。男性及少儿为腹式呼吸，正常吸气时膈肌下降，而呼气时上升，矛盾呼吸则相反。这种征象表示膈肌疲劳或麻痹，提示呼吸即将停止。在使用呼吸机的病人，它反映需要对呼吸机进行调节或需要镇静。

Q=胸部视诊有用吗？
A=是的，但仅看是不够的，要仔细观察。桶状胸为肺气肿；一个苍白、年老吸烟者，近来体重下降并胸痛，提示支气管源性癌的可能。胸壁静脉曲张提示上腔静脉综合征，半胸或部分胸正常呼吸可由胸膜渗出、气胸、胸腔肿瘤或纤维化造成。男子女性型乳房加上手指上烟迹提示肺癌。

Q=气管移位提示什么？
A=提示纵隔移位。纵隔远离病侧提示胸膜渗出、气胸或肿块。肺纤维化或一叶或多叶塌陷可牵拉纵隔至病侧。

Q=什么是皮下气肿？
A=皮下气肿是指皮下组织有空气存在。一般可由下列因素引起：气胸漏至皮下，食管破裂气体漏至纵隔及皮下，或由产气微生物感染引起，也可由胸部引流管等因素造成。

Q=什么是肋软骨炎？
A=胸部不明原因疼痛可以是肋软骨疼痛，这种情况称为复发性多软骨炎，可以是一个或多个肋骨肋软骨连接处压迫或外伤所致。

Q=如何区分胸腔积液和肺实变？
A=叩诊及听诊可区分。|||肺实变和胸水体征|||实变——视：呼吸快、病侧活动小；触：无纵隔移位、触及震颤增加；叩：浊；听：支气管呼吸音，支气管语音，耳语、胸语音，捻发音。|||胸水——视：活动消失；触：量大时纵隔移至对侧，无震颤；叩：浊（石头样）；听：呼吸音消失，有时为支气管和支气管样音。

Q=何谓支气管样音？
A=支气管样音是一种带鼻音的说话音，这是因为存在泛音。病人说“E”时，听起来像“A”，在积液时最易听到。

Q=什么是罗音或爆破音？
A=罗音就像水泡破裂的声音，提示有分泌物存在。
C=答案包含表格：第6页，第9问题

Q=如何认识气道阻塞？
A=喘息音或干罗音提示气道阻塞，均为气体快速通过狭窄气道产生。喘息音较干罗音调高、音强，干罗音有打鼾或呻吟的性质。
C=答案包含表格：第7页，第10问题

Q=哪一种征象是支气管痉挛最大的预兆？
A=有呼吸道阻塞的病人劳累、昏睡、胸部活动小，预示病人精疲力竭、呼吸即将停止。由于阻塞的气道内气流速度下降，因而以前的喘息音消失，不产生任何声音、这种情况需气管插管及使用呼吸机。

Q=如何评价支气管痉挛的严重性？
A=尽管呼吸频率和脉搏反常是有用的指标，但它们在评价气道阻塞严重性时既不敏感，又不特异。唯一可靠的方法是测量气道阻塞，这是通过呼吸量测定法或峰流量机测出来的。

Q=指出5种肺性杵状指的原因
A=杵状指为双侧对称性的，由希波格拉底首先描述，我们称之为肥大性骨关节病。杵状指肺部原因包括支气管扩张、肺脓肿、肺恶性肿瘤、肺纤维化和肺类肉瘤病。杵状指也是慢性支气管炎、肺气肿或支气管哮喘的特征。

Q=肺气肿常见征象有哪些？
A=桶状胸，胸部叩诊过清音，呼吸音呈水泡状，但强度明显降低，呼气时间过长。

Q=请描述肺病的皮肤改变
A=（1）紫绀：但非特异，是缺氧的可靠征象，肢端呈蓝紫色，常在指尖或口唇，也可见于心脏病或引起外周血管病变的疾病。|||（2）狼疮：在鼻、颊部、耳，有时在唇和下巴出现的慢性的蓝色肉芽肿样浸润。|||（3）红斑结节：发生在皮肤的红色痛性的结节，非特异性的，为许多肺疾病的表现。|||（4）寻常狼疮：为结节性皮肤病变，为灰红色、平坦的黄色结节，出现于脸、颈、臂和腿部，溃疡和疤痕为特征性征象。|||（5）某些肺炎：也有特征性皮肤改变。鹦鹉热肺炎可有裂片样出血或躯干有淡黄色结节。水痘肺炎可表现为2~5mm的水疱疹，兔热病肺炎中60%可出现皮肤溃疡。

Q=肺疾病中可出现哪些眼的病变？
A=巩膜外层炎和葡萄膜炎可见于系统性红斑狼疮病人和自身免疫紊乱病人。强直性脊柱炎和25%的结节病病人有葡萄膜炎，结节病病人视神经受累，视力进行性丧失。
