SEC1=韦格内氏肉芽肿病与丘格—施特劳斯氏综合征

Q=什么是韦格内氏肉芽肿病？
A=韦格内氏肉芽肿病（WG）是一种系统性的脉管炎，以引起上下呼吸道坏死的肉芽肿脉管炎、肾小球性肾炎和不同程度的微血管脉管炎为其特征。根据美国风湿病学会的意见，可使用下列4条标准来衡量脉管炎的病人患了韦格内氏肉芽肿瘤：|||（1）鼻腔与口腔发炎；|||（2）胸X光片异常（小结，固定的浸润或空洞）；|||（3）不正常尿沉渣（血尿或红细胞型）；|||（4）活组织检查有肉芽肿病炎症。|||出现四条中的两条或两条以上，即可归为韦格内氏肉芽肿病，具有88%的敏感性和92%的特异性。

Q=什么是有限的韦格内氏肉芽肿病？
A=有限的韦格内氏肉芽肿病一词指的是不涉及肾脏的一种肉芽肿病。虽然这一用词出现在文献上，但其实用性却并不清楚，原因有二。第一，甚至对并无肾脏疾病临床迹象的病人作肾活组织检查其结果也会不正常，这就使局限性的韦格内氏肉芽肿病和典型的韦格内氏肉芽肿病之间的区别变得模糊不清。第二，随着时间的推移，局限性的韦格内氏肉芽肿病常常发展而涉及到肾脏。

Q=患韦格内氏肉芽肿病的病人显露什么症状？
A=大多数病人表现出有关上下呼吸道的病痛。如果这一系统的疾病不明显，这些病人被当作鼻腔或鼻窦的毛病来医治，例如鼻炎，鼻子出脓或出血，或鼻粘膜干燥和结痂。大约50%的病人的胸X光片有不正常现象。肺部症状包括咳嗽、咯血和胸膜炎。大约20%的病人有肾小球性肾炎的征兆，但通常并无症状。最终75%的病人发展成肾小球性肾炎。非特异性的骨骼肌病痛如肌痛和关节痛十分普遍。

Q=哪些是不大普遍的症状？
A=大多数患韦格内氏肉芽肿病的病人最终都会发展成肺部、肾脏、耳朵、鼻子和咽喉的某种不正常现象。比较少见的是病人失去听力，声门狭窄，耳疼或口腔损害。也会发现如结膜炎等非特异性的眼部异常。眼球突出常很痛苦，并会与复视、失明有关。也会出现发热和体重减轻。各种皮肤损害虽然相对说来并不常见，但最终仍有近50%的病人会出现这类情况。也会影响中心及末梢的神经系统。

Q=预测情况如何？
A=历史上韦格内氏肉芽肿病一直是一种致命的疾病。不作治疗，这些病人平均5个月后就会死于致命的脉管炎性肾病。使用大剂量的皮质醇提高生存率的成效极小，加用环磷酰胺大大改进了预后。使用当前的疗法，90%的病人有了显著的改善，75%的病人获得完全缓解。然而缓解的病人中有50%又复发。此外，相当大的发病率与此种病及疗法有关。大体上80%的病人现在可活至8年。

Q=如何治疗韦格内氏肉芽肿病？
A=目前对韦格内氏肉芽肿病标准的疗法由美国国家健康研究院提出。即用强的松也用环磷酰胺开始治疗。除非病人真的患病，否则这些药只每天口服一次。开始时环磷酰胺的剂量为2mg/kg，强的松为1mg/kg。4周后强的松的剂量递减为每隔一天60mg。这一递减约为1~3个月。其后强的松慢慢递减者，而环磷酰胺在临床缓解后至少应继续服用一年，在这段时间内2~3个月递减25mg。|||有人建议甲氨蝶呤钠可作为环磷酰胺的有效代用品，但是资料有限。此外，还有专人报道说trimethoprim--sulfamethoxazole也可能有效，特别对局限性的韦格内氏肉芽肿病有效。然而关于这些报道还有相当大的争议。

Q=什么是抗中性白细胞胞浆抗体？
A=抗中性白细胞胞浆抗体（ANCA）是一组针对各种中性白细胞成分的自动抗体。抗中性白细胞胞浆抗体通常根据在用乙醛固定的中性白细胞中可观察到的染色模型而分成两组：p-ANCA产生于核周的染色型，而c－ANCA则产生于胞浆的染色型。这些抗体所针对的抗原可继续被找到。c－ANCA通常针对蛋白酶，而p－ANCA的目标却似乎对于不同的病人而各有不同，包括脊髓过氧化物酶、弹性硬蛋白酶、乳肝褐质及其他尚未认识的白细胞成分。

Q=哪些疾病与ANCA有关？
A=在过去的几年里有关将ANCA用作各种疾病的血清学的标记已有了越来越多的文字记载。大部分这一工作与脉管炎综合征有关。但最近p－ANCA却已与诸如肠炎、风湿性关节炎、自体免疫性肝病等各种各样疾病相关。由于各种不同的抗原目标和各类相关的疾病，p－ANCA目前在临床上不如c－ANCA有用。|||c－ANCA有些更加特别。虽然它也在多动脉炎和免疫坏死性肾小球肾炎的病人发现，但最普通的还是在患韦格内氏肉芽肺病的病人大约70%身上有c－ANCA。大体上对于韦格内氏肉芽肿病来说，c－ANCA的敏感性和特异性分别约为81%和98%。和其他测试一样，其实际肯定性的预示值随疾病的预测可能性而有所变化。目前ANCA是一种血清学的标志物。在疾病的致病机理中是否牵涉到自体抗体尚有待发展。

Q=对C－ANCA效价的系列测量能否用来跟踪疾病的活动及证实改变免疫抑制疗法有效吗？
A=虽然对于韦格内氏肉芽肿病出现c－ANCA是一个敏感性和特异性的标志，效价的系列变化并不充分说明与疾病活动的变化相互关联。只在64%的病人身上发现系列效价暂时与疾病状况有关。只在24%的病人身上c－ANCA效价的增加先于临床疾病的加重。在显出c－ANCA效价增加4倍的缓解的病人中，44%不再复发此病。因此决定疗法不能只以c－ANCA的效价的变化为根据。

Q=什么是丘格－施特劳斯综合征？
A=丘格－施特劳斯综合征（CSS）是一种系统性的脉管炎，1951年首次将其视作一种临床综合征，其特征为气喘、嗜酸细胞增多及系统的脉管炎。三个主要的病理发现为嗜酸细胞的组织浸润，坏死的脉管炎和血管外的肉芽肿，尽管这种并不必全都出现。这些发现就是为什么这种疾病也被称为变应性的肉芽肿病和脉管炎的缘故。|||虽然它是一种明显的临床实体，丘格－施待劳斯综合征可被看成是韦格内氏肉芽肿病和多动脉炎的重叠。美国风湿病学会提出了说明脉管炎病人患了丘格－施特劳斯综合征的标准。下列标准中出现4条或4条以上就说明患了此病，其敏感性为85%，特异性超过99%：|||（1）气喘；|||（2）嗜伊红细胞增多（超过10%）；|||（3）神经病变（单神经炎或多神经炎）；|||（4）肺浸润（非固定的）；|||（5）鼻窦异常；|||（6）血管外嗜伊红细胞增多。

Q=患丘格—施特劳斯综合征的病人表现什么症状？
A=丘格—施特劳斯综合征的整个过程有几个阶段。开始时病人显出变应性鼻炎症状。同时或几年后会发生气喘。第二阶段的特征为外周的血嗜酸细胞增多和嗜酸细胞的组织浸润。在这一阶段病人会出现嗜酸细胞肺炎或嗜酸细胞胃肠炎。最后病人会出现系统性脉管炎的特征，这会包含发烧，体重减轻和全身不适。在此脉管炎阶段别的器官等受到影响会变得十分明显。

Q=如何治疗？
A=丘格－施特劳斯综合征是肺脉管炎中对皮质类固醇反应最大的一种。开始时每天需用大约1mg/kg。这一剂量应用到有了临床反应时为止，然后剂量递减。在开始这一疗法后，嗜酸细胞增多和变应性症状会迅速改善，接着是脉管炎病状的改善。尽管脉管炎病状得到解决，气喘症状却往往会持续。皮质醇疗法与65%的5年生存期密切有关。对皮质醇无反应的病人可加服像环磷酰胺这类的细胞毒药物。

Q=还有什么其他表现？
A=胸X光照片中显现出的情况包括扩散、斑状或甚至小结状的肺浸润。这些浸润常常移动，也会发现胸膜渗漏。嗜酸细胞浸润及丘格－施特劳斯综合症的系统性脉管炎可牵涉到任何器官。如果涉及到胃肠道，就会产生腹痛、粘膜溃疡、穿孔或梗阻。皮肤所受的影响（例如可触知的紫癜、斑丘疹或皮下小结）很普遍，对周围神经系统的影响（神经炎）也很普遍。还可发现对头部的影响，如视神经炎。对心脏的影响最通常表现为心包炎或心包渗漏，但也曾发现冠状脉管炎。心脏疾病约占患丘格－施特劳斯综合征死亡人数的50%。骨骼肌上的症状包括关节痛和肌肉痛。丘格－施特劳斯综合征也会影响到前列腺和下尿道，造成尿滞留或梗阻性尿路病。丘格－施特劳斯综合征对痛的影响不太普遍，也较多脉管炎小结或韦格内氏肉芽病为轻。

Q=对出现气喘的病人何时可诊断为患了丘格一施特劳斯综合征？
A=气喘是极为常见的疾病，而丘格－施特劳斯综合征则并不常见，故大多数有气喘症状的病人并未患丘格－施特劳斯综合征。如果有移动的肺浸润或系统性脉管炎征兆，可认为气喘病人患了丘格－施特劳斯综合征。系统性脉管炎的症状也许并不严重。有无法解释和似乎无关的病痛（例如无法解释的复发的腹痛），这可能是一系统微妙的症状，像这样的病人应被认为患了丘格－施特劳斯综合征。此外，尽管患气喘的病人也许嗜酸细胞的计数增加，其程度也很少能和丘格－施特劳斯综合征相比。因此如气喘病人的外周血嗜酸细胞的计数超过每升1.5×109，则应认为患了丘格一施特劳斯综合征。

Q=外周嗜酸细胞计数有助于做出诊断吗？它能否用于下面的治疗呢？
A=外周嗜酸细胞是诊断丘格－施特劳斯综合征的特征之一，几乎所有病人身上都显现出来，尽管有些病人因原先的类固醇疗法而具有正常的嗜酸细胞计数。在极少情况下，病人会因嗜酸细胞的组织浸润但不会外周嗜酸细胞增多而患这同一疾病。外周嗜酸细胞计数通常在类固醇疗法开始后即迅速降低。虽然嗜酸细胞增多的程度也许与疾病活动相互有关，但在作出治疗决定时，疾病活动的其他变量也应加以考虑。在气喘的严重程度和脉管炎活动之间并无一成不变的关系。
SEC2=讨论

Q=治疗韦格内氏肉芽肿病trimethoprim–sulfamethoxazole有无作用？
A=在过去的10年中，曾有些报道称将trimethoprim–sulfamethoxazole（TMP/SMX）用于治疗患韦格内氏肉芽肿病的病人效果颇佳。这些报告中提到有些病人单独使用TMP/SMX与皮质醇或环磷酰胺结合使用或与两者共同结合使用都对TMP/SMX有反应。TMP/SMX的剂量常为双倍浓度的药片每日服2~3次，每次一片。提出了两种TMP/SMX疗效的两种机理：或者是TMP/SMX对未被认识的某些韦格内氏肉芽肿病的传染病因有效，或者是TMP/SMX有某种未知的免疫抑制功能。虽然有专著十分相信其效能，另外一些人却比较怀疑惧，指出这些发表的报告的传闻性，因为其对细菌重复传染有效故TMP/SMX似乎具有有益的可能性。虽然有些研究机构认为TMP/SMX今后应作控制性的试验。那些主张使用它的人建议只用来治疗那些无临床肾病或活动的系统性脉管炎而处于无痛过程的病人。对患有活动性疾病的病人应用标准疗法治疗。
SEC1=弥漫性肺泡出血综合征

Q=DAH出现何种症状？
A=症状包括咳嗽，呼吸困难，咯血和胸痛，持续几天至几周，并可复发。并非总出现咯血，尽管肺泡内广泛出血，也可能不咯血。也可能出现缺铁性贫血（应注意DAH并非咯血的最普通的原因，咯血往往与支气管炎，支气管扩张，恶性病变，胸部不全骨折或引起坏死的肺炎有关）。由于DAH的基本病因，脉管炎的系统症状，鼻窦炎，眼病，关节炎和肾小球性肾炎会伴随肺部的症状。胸部X光片显示出弥漫的或局灶的斑状芽槽浸润，带有气腔充填。如果咯血复发，会出现间隙性的浸润。CT扫描显示斑状肺泡充填，带有同样的毛玻璃状，但这一发现并非出血所特有。|||经实验室试验，在系统性脉管炎或结缔组织疾病中会出现异常红细胞沉降率（ESA），蛋白尿及血清肌酐的升高。

Q=什么是弥漫性肺泡出血综合征？
A=弥漫性肺泡出血综合征（DAH）是一组病症，肺部微细血管是出血的根源。在许多产生DAH的病症中，肺泡毛细管基底膜处于发炎的过程（肺毛细管炎）。例如，DHA可能作为一种系统性脉管炎病症的并发症而出现，例如韦格内氏肉肿病和Goodpasture’s综合征。如果毛细管未发炎，如二尖瓣狭窄及血凝病这样的状况，DAH则是次要的。在常用药物（如青霉素）及毒素（如偏苯三酸酐）的病人身上偶可发现。DAH很少出现在骨髓移植后，也很少表现为自发的肺含铁血黄素沉积病孤立的肺毛细管炎。|||弥漫性肺泡出血综合征的原因|||有肺毛细血管炎：系统性红斑狼疮、Goodpasture’s综合征、韦格内氏肉芽肿病、混合冷沉球蛋白血症、贝节特氏综合征、舍－亨氏紫瘢、结缔组织疾病、Pauci免疫性肾小球肾炎、免疫复合肾小球性肾炎、系统性坏死性脉管炎（诸条即使别处无系统疾病或脉管炎也都可能出现）；无肺毛细血管炎：系统性红斑狼疮、Goodpasture’s综合征、肺静脉闭合症、肺毛细血管血管瘤、偏苯三酸酐、二尖瓣狭窄、血凝固病、D青霉胺、自发肺含铁血黄素沉积症。

Q=哪些生理发现与DAH有关？
A=在广泛出血的情况下，换气灌注异常导致血氧过少，急性出血的病人身上一氧化碳的弥漫力（DLCO）增加。如果测量一下会发现随着出血增加，其一氧化碳的弥漫力也增加。在有相关联的间隙纤维化现象（可能由于慢性出血所致）的病人身上一氧化碳的弥漫力可能会减少。

Q=系统性红斑狼疮是什么？（SLE）与DAH的关联
A=DAH很少与红斑性狼疮同时产生，但一旦产生则可能是灾难性的。死亡率超过50%，活下的人DAH也会复发。DAH通常出现在因肺外疾病及抗DAN抗体的效价提高而患有活动的红斑性狼疮的病人身上。弥漫的肺泡浸润，血氧过少，呼吸困难，和贫血是其特征。肺浸润往往是对称的，但也可能不对称或是单侧的。对X光片浸润的鉴别性诊断包括充血心力衰竭、肺炎、尿毒症、肺栓塞（带有与抗凝狼疮有关的梗塞）及急性狼疮性肺炎。

Q=Coodpusture’s综合征与DAH的关联是什么？
A=Goodpasture’s综合征亦称抗肾小球底膜（anti－GBM）肾病，其特征为抗体成线状沉积于肺泡及肾小球底膜上。20~30岁的人得此病最为普通。在60%~80%的病例中同时有肺病及肾病。DAH更易于出现于吸烟的人身上，也可能是由于肺渗透性增强的缘故。接触挥发性的碳氧化合物也会使这些病人易于患DAH。在适当的临床环境中，如果病人血清中有anti－GBM抗体及典型的肾异常，常常可根据临床情况作出患与Goodpasture’s综合征相关联的DAH的诊断。其他病人则必需经肺组织检查得出组织学上的证实。引人注目的是，在患Goodpasture’s综合征的人身上HLA－DRWZ和HLA－B7的发生率很高。

Q=患韦格内氏肉芽肿病的病人咯血和DAH是否普遍？如何诊断与治疗这些病人？
A=DAH很少与韦格内氏肉芽肿病同时发生——只报导50例患韦格内氏肉芽肿病和带有肺毛细血管炎的DAH。但在患韦格内氏肉芽肿病的病人虽无DAH，由于毛细血管炎而咯血的高达三分之一。|||在已诊断为韦格内氏肉芽肿病的病例中会出现DAH或者可能是该病的起初的症状。如果DAH是初期的症状，可能不出现鼻窦炎，空洞性损害和结状肺浸润等临床特征。肺组织检查上的组织学发现会揭示孤立的或有肉芽肿炎症，中型血管的脉管炎及薄壁组织的坏死的肺脉管炎。诊断试验包括呈胞浆型的阳性抗中性白细胞胞质自抗抗体（c—ANCA），ESR，c—ANCA水平及DLCO是疾病活动的有用的标志。皮质醇与环磷酰胺是首选的药物。

Q=什么是系统性坏死性脉管炎？
A=系统性坏死性脉管炎病涉及毛细血管（小动脉，毛细管，小静脉），结果导致肺毛细血管炎，DAH和病灶分节引起坏死的肾小球性肾炎。20%~30%的病例中肺部均有毛细血管炎。肺病变得严重，危及生命。并可出现皮肤胃肠，神经，窦道的症状。血清中的ESR和类风湿因子，抗核抗体及循环免疫复合体有所增加。有些病人也会出现冷沉球蛋白血症，ANCA水平提高或B型肝炎抗原。用皮质醇和环磷酰胺或硫唑嘌呤来治疗是很成功的。

Q=患DAN的病人会有什么心脏病呢？
A=无肾或系统性脉管炎症状患DAH的病人二尖瓣狭窄的可能必定增加。这一诊断也适用于出现咯血或DAH的孕妇，因为出现于肺部高血压的隐性二尖瓣狭窄会由于与怀孕有关的肺部血管体积的增加而变成显性。二尖瓣狭窄引起肺静脉血压增高而导致反复间歇性的咯血，最后形成肺泡的出血。间质纤维化可能成为反复出血肺组织的后遗症。左房压增高及支气管静脉曲张充血的病人也会大量咯血。

Q=职业原因会否与发生肺泡出血有关？
A=接触偏苯三酸酐（TMA）的工人会出现肺泡出血及相关的呼吸困难，咯血发烧，肺浸润及贫血。TMA用于生产塑料，油漆及环氧树脂，工人们会吸入其气味或干粉末，接触后1~3个月会出现此病。|||经对受感染肺部的组织学检查，并未发现基底膜变化或免疫复合体沉淀。血清检查会显示TMA抗体，但仍较常发现在患有与TMA相关的鼻炎或气喘的病人身上。治疗包括不再接触该物质和采取辅助措施。

Q=何种药物会引起肺泡出血？
A=用来治疗风湿性关节炎，进行性系统性硬化症，威尔逊氏病和原发性胆汁性肝硬变的D青霉胺会产生DAH及免疫复合体介导的肾小球性肾炎。组织学检查提示肾小球毛细管上有IgG或C3的颗粒状免疫荧光物质沉积。

Q=如何对自发性含铁血黄素沉积症作出诊断？
A=这是一种对患复发性DAH而并无肺外疾病病人的排除性的诊断，通常为青年人和儿童。病人会出现孤立的咯血或进行性呼吸困难。临床过程是可变的，该病会是一个导致死亡的爆发性的过程，或者结果会复发导致肺间质纤维组织炎。也会发生自发性的缓解而无残余影响。|||组织学检查显示出肺泡毛细血管基底膜局灶断裂而无脉管炎或免疫复合体沉淀，红细胞及含铁血黄素的巨噬细胞充填了肺泡空间。含铁血黄素也会聚集于间质中。虽然仍不了解其发病机理，但因与腹部炎性腹泻和血清IgA水平的升高有关，加上对免疫抑制疗法的反应，提示这可能是一种免疫机理。

Q=患DAH病人用支气管镜检查有何发现？
A=支气管镜用来对出血的隐性解剖学根源作出定位，作为另一种对肺出血的解释。对DAH的支气管镜检查会显示所有或一些支气管肺段出现的弥漫出血。开始时支气管肺泡灌洗液可能是淡血清.但随后的盐水灌洗的抽出物会变成严重的出血。通过显微镜检查，灌洗液中有红细胞和充满含铁血黄素的巨噬细胞。这些发现不是对DAH的诊断，只不过反映了肺泡中含铁血黄素暴露于血液中。

Q=肺活组织检查在估计DAH中有何作用？
A=若不能通过临床估计和支气管镜来作出诊断，则外科肺活组织检查（胸腔镜引导或切开肺活组织检查）有助于使诊断明确。活体检查会显示肺微细血管其小泡壁上的微细血管有炎症。并发现这与一些系统性脉管炎有关，但偶尔会仅限于肺血管床。组织学检查显示出肺泡间隙的嗜中性白细胞的浸润及结果造成的肺泡壁的纤维样坏死。还会出现相关的肺泡微细血管破裂和红细胞及中性白细胞漏入肺泡间。其他特征包括肺泡中有含铁血黄素的巨噬细胞，增生Ⅱ型肺泡上皮细胞增生，及肺泡内出血的形成（形成肺炎）。在复发的DAH中会发现不同程度的肺纤维化。|||在Goodpesture’s综合征中，免疫荧光染色法显示出肺泡基底膜上线形附着anti—GBM抗体的典型模式。如果得到足够的肺泡组织，经支气管的肺活体检查标本足以说明这一发现。

Q=如何治疗DAH
A=应针对出血的基本原因进行治疗。也包括对与DAH有关的血氧过少和贫血采取辅助措施。严重的病例要用血浆置换疗法。
