SEC1=睡眠窒息综合征

Q=睡眠窒息综合征是什么意思？
A=睡眠窒息综合征的定义是指在睡眠时出现数目异常的呼吸停止（呼吸暂停）或换气减少（呼吸不足）的现象。虽然睡眠窒息综合征常常用作睡眠时呼吸暂停的同义词，但其特征为夜晚与白天都有睡眠时呼吸暂停的症状。

Q=有多少种呼吸情况已得到说明？
A=已承认有三种呼吸暂停或呼吸不足。|||（1）基本型：其特征为减少或完全不呼吸，结果导致减少或完全不换气。|||（2）梗阻型：虽然在呼吸，但由于上呼吸管的部分或完全闭塞而造成换气减少或停止。|||（3）混合型：开始时属一类（通常为基本型），而结果又变成另一类（由于普遍认为混合型与梗阻型在临床上相同，故不分别讨论，两者均为梗阻型睡眠窒息）。

Q=睡眠时换气停止多久即可视为窒息？
A=对成年人来说，一种广泛为大家接受的看法为需停止换气10秒或10秒以上。对儿童而言，临床医生认为只需3秒就够了，特别是婴儿。

Q=换气减少到什么程度即可视为呼吸不足？
A=呼吸不足可定义为换气减少到一个固定的最低线的百分比以下（通常最低线数字为70%），然而许多临床医生认为只要所必需的换气减少之后出现相当的氧合血红蛋白减饱和作用或病人从睡眠中醒来的迹象即为呼吸不足。但如似乎并无病理上后果的情况，则排除在外。此外，最近又提出第三种梗阻现象，换气一点也未减少。后一种为上呼吸道抵抗性的综合征的标志，包括上呼吸道部分阻梗，这与努力加强呼吸以便保待正常换气水平有关。但这种努力并非无效，可使人从睡眠中醒来，结果在许多病人身上产生与明显的梗阻性呼吸停止和呼吸减少有关的相同症状。

Q=睡眠时多少次呼吸暂停或呼吸不足即可被视为异常？
A=由于只做过几次规范的和前瞻性的研究，故目前此问题尚无答案。睡眠呼吸紊乱的严重程度一般根据呼吸暂停，呼吸不足，呼吸失调（或呼吸暂停－呼吸不足）的指数来衡量，按实际睡眠（不只是在床上的时间）每小时发生这一情况的次数来计算。根据目前可以获得的资料，许多临床医生认为在成人身上呼吸失调指数（RDI）为5即为异常。在儿童身上呼吸失调指数低至1即可能为异常。对年长者的一些研究则认为，其指数通常高于5，而其意义对这一年龄组并不肯定。

Q=梗阻性睡眠呼吸暂停的情况发生于何部位？
A=梗阻最通常发生于口咽或咽下部，或两处都有。在口咽部舌头和悬雍垂后部脱垂及发生侧部和后部咽组织内陷。同样，在咽下部、舌根和会厌也脱垂。在某些少见的神经病例中（如Shy－Drager综合征），由于睡眠中声带轻瘫加重的结果，会在喉的水平上出现梗阻。

Q=什么因素引起梗阻？
A=一般认为至少有两个因素引起梗阻。第一，许多患梗阻性呼吸暂停的病人由于各种原因上呼吸道有一定程度狭窄：|||（1）肥胖，超重的人更容易患梗阻性睡眠呼吸暂停。有些人身上表现为上呼吸道脂肪的堆积缩减了其管径。|||（2）扁桃体肥大；对儿童是一种较为普遍的因素。|||（3）巨舌：常常由于甲状腺机能减退和粘液性水肿。|||（4）下颌不健全：小颌和缩颌会导致舌后部移位和上呼吸道管腔受阻。这一点可以说明梗阻睡眠呼吸暂停在有些家庭中有遗传性，因为面部结构在很大程度上有遗传性。面部骨骼的异常也可说明肢端肥大者的梗阻睡眠呼吸暂停的高发率。|||（5）上气道肿瘤：梗阻睡眠呼吸暂停的稀有原因。|||第二，如果在呼吸时产生过分的压力，上气道会萎陷。常常仍归之于需要用来克服鼻腔阻塞活力太大（例如变应性的鼻炎或鼻中隔的偏差）。|||最后，控制上气道肌肉紧张的异常几乎总是涉及到睡眠时梗阻的发病机理。这一情况出自于上气道必须担负的数目，最通常的是要起到气流的硬导管的作用，而在另外的时侯，又必须变得柔顺则让食物通过进入食管或发声。和上气道相关联的各种肌肉根据当时的职能来改变其柔顺性。伴随睡眠时梗阻呼吸暂停的是这些肌肉未能保待其使气道开放的必需的紧张程度。现在尚不清楚这是怎样发生的。虽然梗阻睡眠呼吸暂停会涉及一些与换气控制失调或上气道扩张肌衰弱有关的一些神经病学的疾病，但大多数患梗阻睡眠呼吸暂停的病人并无明显的神经病学的疾病。

Q=什么是梗阻睡眠呼吸暂停综合征的症状？
A=梗阻呼吸暂停是由上气道闭塞引起的睡眠时一次窒息的发作。每一次发作都伴随有进行性的氧过少、碳酸过多和酸中毒，必须进行更大的呼吸努力来对付上气道闭合，最后导致从睡眠中醒来。醒时上气道肌肉紧张得到恢复，可重新进行有效的换气，反过来可又使人入睡。这一情况会在整个夜晚重复发生、在一定程度上由身体姿势（仰卧姿势往往要差一些）、睡眠状况（眼动作快〔REM〕的睡眠要差一些）来调节。可以方便地将症状分为睡眠时的（夜间）和清醒时的（昼间）两种。许多症状都可根据已知的次序表预测。|||夜间|||（1）打鼾：几乎梗阻睡眠呼吸暂停的病人都打鼾。打鼾可能是间歇性的，只发生呼吸暂停的间隙（当大量气流被吸进通过刚刚开始开放的上气道时）或者如果许多情况是呼吸不足的话，就会连续不断。这也可说成是复苏，说明呼吸困难。|||（2）异常的运动原活动：病人基本上陷于窒息，会甩打、踢腿或者呼吸困难时坐起来。|||（3）夜尿症：夜间多尿和夜尿症往往与梗阻睡眠呼吸暂停综合征有关，有时会导致遗尿。病理尚不清楚，但可能涉及尿钠排泄的因素。|||（4）夜间胃部灼热：在梗阻呼吸时产生的巨大的负胸膜内压会增加胃食管内的回流。|||（5）夜间醒来：虽然每次呼吸困难都通常由于醒来而终止、但醒来是短暂的，病人往往并不记得醒来过。有些病人知道醒来、有时与空气或窒息有关。梗阻睡眠呼吸暂停综合征极少引起失眠。|||昼间|||（1）白天过分瞌睡：反复性的醒来打断了睡眠，结果是转为较轻浅程度的睡眠和较少恢复性的睡眠。有些研究结果表明，夜间血氧过少的严重程度会引起白天的瞌睡。|||（2）认识力的损害：会出现难于完成牵涉到记忆或其他认识功能的任务。有时还会有性格的改变。这些主要与夜间血氧过少有关。|||（3）夜间或早晨头痛或恶心：夜间呼吸困难产生的反复性碳酸过多，会引起脑血管扩张及“血管”头痛或相关症状。

Q=有无典型说明梗阻睡眠呼吸停止综合征的身体方面的情况？
A=此种疾病尚无身体方面的特别情况来说明，也就是说，尚无人能预测任何特定的病人会有此综合征。然而身体检查会有下面一些情况：|||（1）肥胖（通常）；|||（2）悬雍垂肿大可能是由于水肿或红斑；|||（3）扁桃体增大〔特别在儿童身上）；|||（4）缩颌或小颌；|||（5）上气道瘤（少见）；|||（6）系统性高血压|||肺动脉高压或肺心病（通常局限于也有白天血氧过少的病人，即那些患肥胖肺换气不足（皮克威克氏）综合征或同时有慢性梗阻肺病的病人。|||（7）多血症（亚红细胞增多症）。|||大多数肥胖或高血压病人并无梗阻睡眠呼吸暂停综合征。除非有其他的临床信息来证明有睡眠呼吸暂停的可能性，否则必须对这些病人作进一步的试验。

Q=当怀疑有梗阻性睡眠呼吸暂停综合征时，应进行什么实验室研究？
A=如果提出肥胖－换气不足（皮克威克氏）综合征的问题时，动脉血气分析颇有帮助。血细胞比容有助于证实对亚红细胞增多症的怀疑。尽管人们已承认甲状腺机能减退与梗阻睡眠暂停之间有关系，如果没有其他甲状腺功能减退的临床特征，则有关甲状腺刺激激素的一般性文章则并无帮助。

Q=如何诊断睡眠呼吸暂停综合征？
A=诊断梗阻睡眠呼吸暂停综合征的“参考标准”测试是夜间多睡眠图表。此测试是在睡眠实验室内进行的，并有一位技术人员参加，病人睡眠至少6~8h，这时下面的信息记录在一标准的或电脑化的记录器上。|||（1）脑电图，额下肌电图，眼电图。睡眠被分为5个不同阶段（Ⅰ~Ⅳ及REM）。这些记号可将睡眠测出并分成阶段。|||（2）呼吸的用力（通常作为胸部及腹部运动的反映）及换气（通常作为鼻与口的气流来测量）：这些可测知呼吸暂停和呼吸不足，并分为梗阻型或中枢型。也可包括用扩音器来测出打鼾。|||（3）用脉搏血氧定量法来测氧合血红蛋白饱和度。|||（4）心电图（ECG）：通用单肢导联来衡量心节律。|||（5）身体姿势（可自动测出或由技术人员手工记录）。|||多睡眠图表显示了梗阻睡眠呼吸暂停。底部箭头处指出了一次呼吸暂停。注意鼻与口气流的显著减少（从顶部算起的第5次与第7次示踪），这时呼吸的用力正在继续（胸部与腹部的记录，从底部算起第二与第三示踪）。脑电图（EEG）及眼电图（EOG）（第1及第2示踪）表明REM睡眠。EOG（OD/OS）＝左右眼的混合图；SaO2=氧合血红蛋白饱和；Vt=流量。
C=答案包含图片：第367页，第11问题

Q=手提设备能否在病人家记录多睡眠图表？
A=有几种设备病人睡在家中可用来记录用于标准多睡眠图表的信号。虽然这一技术有减少花费、增加病人舒适与方便度的优越性但也有缺点。记录的资料也许不够理想，因为没有技术人员来纠正故障。大多数设备只记录了实验室中收集到信号的子集；无法作治疗的调节；夜间的情况也不能由技术人员直接看到。美国睡眠疾病协会的现行标准将手提设备的记录限用于下列情况。|||（1）根据症状不经预测就知患梗阻睡眠呼吸暂停综合征可能性极大的病人，他们需要紧急诊断，但又无法立即获得标准的多睡眠图表。|||（2）无法在实验室中研究的病人。|||（3）对已经获得诊断与治疗的病人进行跟踪。|||此外，这些标准要求手提设备必须能收集多途径的心脏、呼吸信息（例如，胸部与腹部的动作，气流，脉搏血氧定量，心率）。只提供脉搏血氧定量的设备特别应加以禁止。大多数研究发现，当测试前即可知睡眠呼吸暂停的可能性极高时，血氧定量法也只是相对比较有效，而敏感性变化很大，决定于用什么水平呼吸障碍指数来说明存在疾病。例如当睡眠呼吸暂停被定为超过15的RDI时。一组调查者只记录脉搏血氧定量的敏感性仅为75%，仅65%使用了超过5的RDI。

Q=与梗阻睡眠呼吸暂停综合征有关的并发症有哪些？
A=（1）心律失常：针对上气道闭塞的用力吸气增加了迷走神经的紧张，假定为通过压力感受器的反射来作介导。在梗阻呼吸暂停时，其结果导致各种徐缓性心律失常。最通常的是窦性心动过缓或窦性停搏。各种程度的房室阻滞也常出现。一般认为从呼吸暂停中醒来与交感神经释放和副交感神经张力抑制有关，结果导致窦性心动过速。睡眠呼吸暂停时的窦性心动过缓和呼吸暂停之间的窦性心动过速相结合，导致心率循环的变化（CVHR）。24h动态的ECG监测中，常能发现病人是否有说明患梗阻睡眠呼吸暂停综合征的临床证据。然而CVHR的预测价值并不高到足以保证单独使用动态的ECG监测可以作为一个呼吸暂停的鉴别工具。一般认为，伴随着呼吸暂停的血氧过少，以及在呼吸暂停终止时可有的交感神经释放引起睡眠时异位节律。当氧合血红蛋白饱和低至60%以下时，室性心律失常即变得更普遍。血氧过少也会引起房性心率过速，例如心房纤维性颤动或扑动，或者阵发性房性心动过速。在梗阻睡眠呼吸暂停综合征中心动过速的大体流行还是一个值得争论的问题。早些时候的研究认为，心动过速相当普遍（达到每4个病人中就有3人），而最近的研究却发现和一组并无明显的睡眠呼吸障碍的病人来比较，其流行性并未增加。很可能早些时候的研究涉及患有严重的睡眠呼吸暂停的病人，因为在进行研究时轻微的病人及较少的症状尚未被认识到。|||（2）系统性高血压：在患梗阻睡眠呼吸暂停综合征的病人身上常常发现高血压，但究竟是肥胖和上了年纪的结果呢（对这两种人都很普遍），还是因果关系的必然结果，仍是一个值得争论的问题。最近的抽样调查说明有可能有这些令人弄不清的因素，但仍然表明有主要的关联，包括药剂的影响。梗阻呼吸暂停往往与暂时性系统血压升高有关；血氧过少和交感神经的张力增加是有关病理中的因素。有关将这种睡眠中的暂时现象转变为持续的白天高血压的因素仍然不得而知。|||（3）心肌梗死：虽然尚未明确其因果关系，但有研究表明心肌梗死与梗阻睡眠呼吸暂停有关。睡眠呼吸暂停会使病人易于患心肌梗死，或者心肌梗死会由于引起潮式呼吸而增加睡眠呼吸障碍的可能性。如果梗阻睡眠呼吸暂停的确有引起心肌梗死的倾向，那么发病机理可能会涉及睡眠呼吸暂停时高血压的更高的流行性，睡眠时复发的血氧过少，或者其他因素。|||（4）卒中：有些研究发现，打鼾或梗阻睡眠呼吸暂停的其他临床症状与卒中的越来越大的危险有关。这也许也是系统高血压的一个后果，尽管有些研究者证明了在梗阻呼吸暂停时大脑血流减少了。|||（5）肥胖－肺换气不足（皮克威克氏）综合征。一小部分患梗阻睡眠呼吸暂停综合征的病人在醒时肺换气不足。这一障碍是肥胖－肺换气不足，或皮克威克氏综合征。虽然这一综合征的发病机理尚不清楚，一些有趣的证据说明，对于有些这样的病人梗阻睡眠呼吸暂停综合征可能是一重要因素。在一次研究中发现有8位病人患这两种病，在对睡眠呼吸暂停进行有效的治疗后，有4个病人清醒时肺换气不足消除了。|||（6）肺动脉高压及肺心病：接近梗阻呼吸暂停的终点时，肺动脉压通常暂时增高，在其结束后很快达到最高点。这一现象主要是由于氧过低肺血管收缩，似乎并不会导致固定的白天肺动脉高压或肺心病，除非出现醒时氧过少。因此患肺动脉高压和右心衰竭的睡眠呼吸暂停的病人，一般会同时患有COPD或肥胖－肺换气不足综合征。|||（7）高死亡率：在已知梗阻睡眠呼吸暂停综合征与心血管病发作相互有关的情况下，毫不奇怪这种疾病的死亡率已证明有了增加某项研究表明，患呼吸暂停指数达到20以上的病人死亡的危险较大，这一数值被广泛用来作为强制性治疗的标准，尽管越来越多的证据表明，由于该疾病引起的睡眠过多而产生交通事故会起到重要作用，大多数研究却强调死亡的根源大多在于心血管原因。|||一般认为，心血管和肺并发症与梗阻睡眠呼吸暂停综合征有关，在下页的图表上列出了一些假定的机理。

Q=什么时候应对患梗阻睡眠呼吸暂停综合征的病人进行治疗？
A=对疾病的严重性（正如多睡眠图所估定的一样）及出现白天或夜间症状两个方面均应加以考虑。由于患呼吸暂停指数超过20的病人死亡率增加，故大多数临床医生不管其症状如何都对这类病人进行治疗。此外，由于呼吸不足与呼吸暂停的区别在生理学上并不重要，故许多临床医生判定这些死亡率的资料应包括“必须治疗”类的病人中呼吸失调指数超过20的任何病人。患较轻度睡眠呼吸紊乱（呼吸失调指数5~20）的病人，如果有重要的症状（例如白天瞌睡，复发性夜间醒来）一般也应治疗。

Q=如何用鼻C－PAP开始治疗？
A=鼻C－PAP从滴定法研究开始，有三个目的：|||（1）决定最佳界面（鼻罩、鼻枕，对下颚皮带的需要或口鼻罩）。|||（2）决定最佳C－PAP压（如证明能最大限度消除呼吸暂停，呼吸不足，打鼾和醒来）即证实在PEM睡眠时及在仰卧姿势时有效。|||（3）教病人懂得这一装置。一般说来第一夜证实了这一诊断后，于多导睡眠描绘法的第二夜就滴C－PAP。主要由于支付费用上的压力造成“分夜”多睡眠表的使用，在夜晚的第一部分时间进行缩短的诊断研究，接着是缩短C－PAP滴定，这样就将两次评定结合成一次。最近的研究表明，当睡眠呼吸暂停的程度为中等至严重时（呼吸障碍指数超过20）就能从分夜研究中获得充分的治疗数据，不过这一结论与早些时候的研究结果并不一致。需要足够的时间来决定最佳的C－PAP压和最舒适的界面（罩子或鼻枕的类型和大小），而分夜的记录并不能做到这点。此外，也许会对诊断状态的准确性提出问题很可能分夜记录低估了睡眠呼吸中断的严重性，因为在REM睡眠时呼吸障碍通常会加重，这一阶段在滴定已经开始时通常会在夜晚睡眠快结束时出现。

Q=什么是对梗阻睡眠呼吸暂停综合征的最好治疗？
A=目前，经鼻连续气道正压通气鼻（C－PAP）对大多数病人来说是最佳治疗。它通过一个能提供不漏气的密封并带有柔软塑料垫的鼻罩来加以使用，用头网来固定，有尼龙拉带捆着头的枕部。也可换用“鼻枕”，用软塑料垫塞进鼻孔，也用带皮带的头网来固定。一个旋转的接头和适合的长管将病人连结到一个吹气的装置之上，这样病人就可在床上自由移动和随意改变姿势。吹气装置装有一个压阀或别的压力调节装置，以便不管任何规定时间里的呼吸状况下都能维持一个相对稳定的系统常压。|||C—PAP解决了梗阻的呼吸。日前的证据支持“充气夹板”学说，认为由C—PAP装置在上气道中维持住的正压，尽管扩张肌紧张不够也会自然地让气道打并。许多证据证明了鼻C—PAP的效能，包括许多研究在内表明解决或改善了白天瞌睡，神经心里缺陷，睡眠时心律不齐、有些病人白天肺换气不足及肺心病。|||梗阻睡眠呼吸暂停综合征的并发症。虚线表示假定的机制；实线表明已有现存的数据支持此机制。
C=答案包含图片：第372页，第16问题

Q=病人真会戴上这一装置及定期使用吗？
A=对鼻C－PAP疗法的适应性各有不同，决定于如何来测量。可对病人使用问卷调查，可用电动记录仪记下每晚戴着该装置的时间有多久，或者用电子记录仪记下病人每夜实际通过该装置来呼吸的时间等方法来衡量其适应性。每种方法都对适应性产生越来越低的估计。最近一次常被人引用的研究表明，病人平均应使用C—PAP 6h，60%的人说他们每夜都使用。电子记录仪记下的是他们平均每夜使用5h。使用的模式变化很大。在70%或70%以上的夜晚，仅有小到50%的病人每夜使用该装置4h或4h以上。在3个月的研究过程中使用情况并无多大的下降。

Q=什么因素影响鼻C—PAP的适用性，对此有何办法？
A=
C=答案包含表格：第374页，第18问题

Q=在治疗睡眠呼吸暂停时外科手术有何作用？
A=治疗睡眠暂停最通常的外科手术为悬雍垂腭咽成形术（UPPP），这涉及切除过多的外侧咽组织，软腭的边缘，腭扁桃体，及悬雍垂。这一方法加大了口咽的口径，也会减少其适应性，所以不大可能萎陷。UPPP的成功率决定于如何来给成功下定义。几乎所有的病人都说打鼾减少，或减低了呼吸障碍指数。然而仅40%~60%的病人减低了呼吸障碍指数的50%或更多一些，而只有25%的病人指数降为20以下。UPPP的失败与咽下部持续闭塞有关，这一部位未受到这一方法的治疗。虽然作许多尝试未找到一种能将咽下部的闭塞与口咽的闭塞区别开来的手术前的办法，但迄今尚无法找到实用的技术。UPPP后的另一个治疗失败的危险与打鼾会减轻而同时仍存在严重程度的睡眠呼吸中断这一事实有关，于是在UPPP之后重复的多睡眠表非有不可。|||少数病人会在UPPP后发生腭咽闭锁不全，其症状为当咽水时鼻回流或语音质量有变化（开放性鼻音）。这些并发症随着时间的过去常会自然解决。还必须考虑伴随外科手术的通常的危险，如患睡眠呼吸障碍的病人的麻木和痛觉缺失的特别危险。手术后的仔细监测是重要的，因为有些病人由于口咽水肿会使睡眠呼吸暂停加剧。对于这样的病人，应考虑短期使用鼻C－PAP。|||对于药物治疗难治的临床严重的鼻闭塞，也应考虑鼻改造外科手术。如果由于鼻闭塞而不能恰当使用C－PAP的话，这样做对任何病例均很必要。|||如果UPPP失败，病人仍不能使用鼻C－PAP，还可采用更强有力的措施。这些措施用来对付咽下部闭塞，从在舌底加上前张力以防止睡眠时后移位（前矢状下颌骨切开术及颏舌肌－颏舌骨移前术），到增加包围舌头骨骼的大小（上颌和下颌骨切开术及移前术）。尽管舌外科手术的作用仍有争论，在有些医疗中心也已使用了中线舌切除术或舌整形术。

Q=病人问及有关使用激光外科手术治疗打鼾和睡眠呼吸中断的问题时应如何回答？
A=治疗睡眠呼吸中断的激光外科手术通常包括分阶段的悬雍垂腭成形术，在几次治疗的整个过程中，二氧化碳汽化了悬雍垂及部分软腭，也谈到某些一次性的手术。激光外科手术通过去掉悬雍垂和软腭的振动组织通常会减轻打鼾，但尚未证明治疗睡眠呼吸暂停综合征比常规的UPPP更加有效。此外，通常说的激光外科手术不包括切除咽侧的组织（这是常规UPPP的组成部分），因此也许较常规技术效果要差一些。据说病人更加能接受激光外科手术，并更适于门诊病人的情况。然而除非有了更多的资料，否则不鼓励使用激光悬雍垂腭成形术。如果用来治疗睡眠呼吸暂停，手术后多睡眠表是必要的。此外，用激光外科手术治疗打鼾的病人，必须在手术前经过充分的X光检查以确定是否有睡眠呼吸暂停的病症。

Q=还能有什么别的治疗方法？
A=（1）减轻体重：有些研究证明患睡眠呼吸暂停的肥胖病人减轻体重后获得有益的结果。充分的减轻体重往往难以达到，也不应是唯一采取的疗法。特别是对于重病的情况。对于病态肥胖的病人可采用肥胖症治疗外科手术（例如胃分割）。|||（2）睡眠姿势训练：有些患睡眠呼吸瘴碍症的人几乎无例外仰卧睡眠。这些病人有时可将网球置入口袋里，缝在睡衣背部的上部以训练保待侧卧的姿势。|||（3）普罗替林（Protriptyline）或（可能的话）氟西汀（fluoxetine），非镇静性的抗抑郁药通过抑制REM睡眠会十分有利，这通常与最严重的呼吸中断有关。有些资料显示，这些药剂也会增加上气道肌肉的紧张。抗抑郁药应考虑最好作辅助性的使用，并且只于轻微的病人使用。|||（4）氧：氧通常应避免用作唯一的药剂，因为氧由于推迟了血氧过少所引起的醒来，往往会掩盖呼吸中断的情况。如果尽管抑制了不连续呼吸障碍的问题，而血氧过少依然存在，故氧可与其他物理疗法结合使用。|||（5）口用器械：有些可使用的装置可将下颌骨前移，控制舌前部或抬腭。下颌骨前移及控制舌头的装置全都证明有效，但前者往往更易被接受，当戴上这些装置时，60%的病人达到呼吸障碍指数低于20。这些装置对有些病人来说是一个有用的选择。

Q=该如何劝告病人不要开动和使用重型汽车或机器呢？
A=梗阻睡眠暂停综合征是过度瞌睡的起因，瞌睡的人开汽车会不够警觉或者甚至驾驶时睡着了。最近的几次研究表明，与正常的一组人比较患睡眠呼吸中断综合征的病人（呼吸障碍指数超过5倍）出现开车事故的比率要增加7倍。关于向主管部门报告开车人受伤的法律，各州不同，治疗患睡眠暂停综合征病的医生应熟悉当地的规则，并遵守向主管部门报告的规定。如果不存在法律责任，医生为了进行好的治疗，至少有义务警告病人不要去开动或操作重型汽车或机器，一直等到疾病得到适当的诊断与治疗为止。

Q=引起中枢睡眠呼吸暂停的原因是什么？
A=中枢睡眠呼吸暂停综合征一词是一个错用的名词，因为并无此种障碍，而只是表明睡眠时中枢呼吸暂停。第一个主要的区别牵涉到将碳酸过多的中枢睡眠呼吸暂停在碳酸正常的或碳酸过少的中枢睡眠呼吸暂停分别开来。|||碳酸过多中枢睡眠呼吸暂停。病人患了由中枢换气控制不健全或呼吸肌衰弱引起的肺泡换气不足。影响脑干呼吸中心的包括梗死、大脑炎（包括脊髓灰质炎）、变性疾病、脱髓鞘疾病、先天异常和医原性损伤（例如在颈声带切开术后）。许多障碍会损害呼吸肌力量，包括初期肌肉疾病（通常为肌肉营养不良）。无潮式呼吸的中枢睡眠呼吸中断也会在这些疾病中发生。|||此外，在那些并无已知的心脏或中枢神经系统疾病的人身上也会发现无潮式呼吸的中枢睡眠呼吸暂停。涉及到延髓呼吸控制异常，但原因不清。有些病人不作用力呼吸就会有上气道闭塞。由上气道闭塞所引起的用力换气的反射抑制被认为是一种可能的机理。这些病人常对鼻C－PAP治疗有反应。

Q=中枢睡眠呼吸暂停综合征有些什么症状？
A=这些症状决定于综合征是否碳酸过多或碳酸正常/碳酸过少。患碳酸过多中枢睡眠呼吸暂停的病人常常打鼾，抱怨白天瞌睡，夜间或早晨头痛及睡眠不安稳。他们在醒时常血氧过少，因此易于患肺动脉高压，肺心病及红细胞增多症。碳酸正常或碳酸过少中枢睡眠呼吸暂停综合征会导致失眠，夜间窒息或呼吸困难；这些病人也会白天瞌睡，但很少有肺心病。

Q=对碳酸过多中枢睡眠呼吸暂停综合征可进行哪些治疗？
A=除了对早期疾病的有效治疗外，最常用换气支持方法。这些通常是非侵入性的，即不需要气管切开或气管插管。可采用的技术包括通过鼻或口鼻正压换气或通过护胸甲（壳），裹身或包巾负压换气。由于易于获得鼻罩（与用于C－PAP的相同）及加压设备，鼻上层正压通气很快变成最普通的技术，这一设备在吸气时而不是呼气时提供较高的压力；呼气压有助于保持上气道的开放，类似C－PAP，而较高的吸气压扩大或产生气流量。在治疗中枢睡眠呼吸新停时使用了定时的方式，使设备在一定时间后发觉不到呼吸的努力时就能有气压。|||其他可用的治疗包括膈起搏和药理学方法。市场上也能买到刺激膈神经的装置，但其作用有限，因为需要完整的膈神经和神经肌肉接界及正常的膈功能。药理方法包括换气刺激物如孕酮或乙酰唑胺，REM睡眠抑制物如三环抗抑郁药或氧气。在中枢起端的肺泡换气不足方面，呼吸刺激药物作用有限。抑制REM睡眠会对完全在REM对才产生睡眠呼吸障碍的病人也许有一点益处。氧气必须小心使用，因为可能会使碳酸过多。

Q=对碳酸正常/碳酸过少的睡眠呼吸暂停综合征治疗是否有所不同？
A=如果有充血性心力衰竭，则应予以强有力的治疗，因为大多数中枢睡眠暂停（特别是潮式呼吸类）是由此引起的。夜间氧治疗一直很有用，特别是对充血性心力衰竭。并且当牵涉到卒中时也可以试用。鼻C－PAP可能有好处。机理会包括增加PCO2或PO2，这样就改善了控制器直线，或缓解了上气道闭塞和呼吸用力的任何反射抑制。周期性的高度呼吸通常随着时间的过去或者在立刻回到较低的升高时而解决。当然在高度时补充氧是也会有用的。
SEC1=肺泡换气不足

Q=肺泡换气不足的定义是什么？
A=肺换气不足定义为动脉Pco2大于45mmHg，并在呼吸系统对换气工作的要求无反应时或换气的要求超过呼吸能力时有所上升。发生中枢换气动力减少或呼吸肌衰弱时，前一种情况就会发生，而后一种情况则有梗阻性气道疾病或实质性肺病时发生。因此换气不足可分为三大种：中枢换气动力减少，胸壁及神经肌肉障碍和气道或实质性肺疾病。

Q=列出肺泡换气不足的原因
A=（1）中枢换气动力损伤：|||肥胖－换气不足综合征，粘液性水肿，药物，结构性的（CVA，肿瘤，出血），自发的。|||（2）神经肌肉及胸壁障碍：|||中枢神经系统；|||脊髓灰质炎，肌萎缩侧索硬化症，脊髓空洞症，多发性硬化症，颈带损伤。|||末稍神经系统：|||多发性神经病（归莱茵－巴赫），膈神经受伤。|||运动终板：|||重症肌无力，爱－兰二氏综合征，肉毒中毒。|||肌病；|||肌肉营养不良，肌病（炎症，新陈代谢的或遗传的）。|||胸壁障碍：|||脊柱后侧凸胸廓成形术。|||（3）导气管/薄壁组织疾病：|||上气道闭塞，梗阻睡眠呼吸暂停（不总是明确的一项，见肥胖－换气不足），气管狭窄，扁桃体肥大，COPD，囊纤维化，支气管扩张，充血性心力衰竭，间质性肺病。

Q=如何对换气不足进行诊断检查？
A=每个好的诊断检查应以仔细问清病情开始。身体检查的焦点在鉴别性的诊断。由于许多种换气不足起初的症状表现在睡眠时，故详细询问病人及其病人有关睡眠状况，打鼾，白天瞌睡，疲乏，暴躁，阳瘘，精神活动减退，工作或学习表现不佳会十分有价值。|||实验室检测包括动脉血气分析，血细胞比容（寻找继发性血红细胞溶解）和电解质水平，镁，磷酸盐以及甲状腺刺激激素。|||肺功能测试对诊断胸壁、神经肌肉障碍和气道或实质性肺疾病颇有帮助。患梗阻性肺病的病人，若FEV1超过1L则表明并非基础气道疾病，而是另一种病变引起了碳酸过多。同样，对于胸壁障碍，与不到1L的FVC有关脊柱后侧凸必须十分严重才能引起碳酸过多。同样此时诊断仍不清楚，对夜间睡眠的研究颇有用处。最后，自发性换气过多，测量动脉Pco2，可以区别出不能呼吸与不会呼吸者，|||不能呼吸：胸壁障碍、神经肌肉疾病、气道/实质性肺疾病|||不会呼吸：中枢换气动力受损。

Q=什么可界定中枢呼吸控制系统？
A=为了正确理解中枢换气不足，必须回顾一下中枢控制中心。呼吸由中枢神经系统中的三个控制系统调节：行为，新陈代谢和神经行为系统源于前脑，其运动输出下至髓状发生器，并通过皮质脊髓束到达颈带的呼吸下运动神经元。这一系统受到随意控制，呼吸状况受到非呼吸变量如情感、发音和吞咽的影响。|||新陈代谢系统源于髓状发生器，其输出沿着腹外侧脊柱束到达颈带。这一系统接受来自有关动脉PO2，PCO2及pH的末梢及中枢的化学感受器，和来自肺内的有关机械行为的迷走神经的输入。|||最后，呼吸受到中枢的醒时推动的影响。这一系统的通道还需作充分的叙述，但很可能牵涉到网状的激活系统。于是在醒时呼吸系统就有一种增加总中枢输出量的非特异性的刺激。在睡眠时，醒时推动就像行为系统一样被消除，使呼吸控制主要依赖新陈代谢系统。
C=答案包含图片：第382页，第4问题

Q=为什么要治疗换气不足？
A=换气不足及有关的氧过少导致进行性的肺动脉高压。|||肺动脉高压又会导致右心劳损与最终衰竭。这会使病人易于水肿和患致死的心律失常。氧过少也会带来基础的动脉粥样硬化病，并增加心肌梗死的发生率。最后，氧过少引起红细胞增多，如果血红细胞比容超过55%的话，这能产生粘滞性过高综合征，这样换气不足就会通过不同途径导致发病和死亡。

Q=除了完全依赖新陈代谢系统外睡眠时还发生什么别的改变呼吸而使人易于发生换气不足的变化？
A=在睡眠时，来自觉醒和行为中枢的输入减少了，结果导致通气量的减少和上气道阻力的增加（从属于上气道肌肉活动的减少），结果产生换气不足的现象。由于在睡眠时新陈代谢中心向右转移了真换气碳酸过多反应的曲线，结果形成Pco2较醒时高2~4mmHg，于是就会发生换气过少。这些结果在快眼动作（REM）睡眠时最为明显，这时在上气道扩张肌和胸壁呼吸肌中的活动均消失，呼吸依赖膈。于是在REM睡眠时人们易于换气不足，因为上气道紧张减少，造成梗阻和换气工作的减少。这是在呼吸系统完全依赖膈来适应增加的换气要求时发生的。

Q=睡眠时中枢呼吸控制及其更替与疾病状况有何关系？
A=糖尿病或谢－德雷奇氏综合征中产生的自主性机能障碍能引起换气不足，因为新陈代谢系统在其环中使用自主神经元。这些病人有正常的行为和觉醒信号，但该系统有新陈代谢的依赖性睡眠中就会发生困难。因为病人只有初期症状，并未发现患病，除非夜间的观察发现不规则的睡眠状祝和中枢睡眠呼吸中断。|||有些药理学的药剂（例如鸦片制剂和镇静剂或安眠药）及病况（如脑炎、脑膜炎、脊髓灰质炎、脑梗塞和出血）会导致中枢睡眠呼吸暂停和从属于可能来自所有这三个中枢呼吸系统的输入变更的换气不足。由于广泛的接种疫苗，脊髓灰质炎的发生率目前很低。然而曾患过脊髓灰质炎的病人中有25% 30~40年后会发生后脊髓灰质炎综合征，这引涉到末梢神经，其结果产生肌肉衰弱，骨骼肌痛和吞咽困难。据记载，许多这样的病人有睡眠呼吸暂停和睡眠时最为明显的换气不足。

Q=甲状腺机能减退如何引起换气不足的？
A=虽然这一机理尚不完全清楚，但甲状腺机能减退是中枢换气不足的一个已知的原因。1961年，威尔逊和贝德尔记述了患粘液性水肿的病人的肺功能，提出大多数病人有碳酸过多或过少，随着甲状腺激素补充治疗而有所改善。两位作者还记述了碳酸过多换气反应的减少这随着治疗也有所改善。兹威里奇和他的同事们后来报道了患粘液性水肿或甲状腺机能减退的病人氧过少动力减低，但只有患粘液性水肿的病人也有碳酸过多动力减低。经过了用甲状腺素补充治疗后，低氧不足动力有所改善。因此看来，甲状腺机能减退干扰了中枢新陈代谢呼吸调节作用。甲状腺机能减退也引起呼吸肌衰弱，这由吸气用力减少所证明，这也对换气不足起到作用。

Q=什么是皮克威克综合征？
A=皮克威克综合征，或肥胖换气不足综合征首先由柏尔威尔和其同事们提出，用查尔斯·狄更斯的小说（皮克威克外传》中的一个人物的名字命名。近如柏尔威尔及其同事们所说，这一综合征的特点为显著的肥胖、嗜睡、发绀、周期性呼吸，继发性红细胞溶解和右室心衰竭。|||病态肥胖减少了整个肺容量，功能性残余容量和气流量，这是由于胸壁上脂肪的减少和腹内脂肪组织增加所引起膈肌的抬高。肺容量的减少导致肺膨胀不全，这改变了换气－灌注的配合并引起氧不足，许多病人也有梗阻睡眠呼吸暂停，这在倾向于换气不足的系统中进一步增加了换气的要求。最后，在许多病人身上氧不足和碳酸过多，新陈代谢中枢控制中心就发生变化。即使机理尚不清楚却很容易形成这样的概念，即这些肺容量减少、肺膨胀不全、氧不足、上气道闭塞和新陈代谢中枢控制中心改变的病人，会出现换气不足，尤其是在睡眠中。
C=答案包含图片：第385页，第9问题

Q=如何治疗中枢换气不足？
A=治疗的第一种办法为调查可逆性的基本原因，例如占据空间的损害，中枢神经系统感染，甲状腺疾病和镇静剂的使用。一旦可逆性的原因弄清后，可向病人提供许多非侵袭性的治疗方法，而在较困难的病例中则用侵袭性的治疗方法。肥胖病人应大大减低体重，补充氧对减缓由换气不足引起的氧不足颇为有效，但会减低氧不足动力，改变肺部死腔，进一步增加碳酸过多。结果必须在醒时和睡眠的两种状态中在监视的情况下都供氧和滴氧。|||呼吸刺激物，如茶碱和乙酰唑胺，会加大换气动力，但它们在长期的情况中效果不佳。甲羟孕酮显示会增加中枢换气动力，有些病人服用此药剂证明有长期好处。不幸的是，很难预测谁会有反应，对许多病人有副作用，如阳痿。|||另一种方式的疗法为换气辅助装置。负压换气辅助装置。与用来治疗脊髓灰质炎的铁肺相似。易于引起或加剧从属于负呼吸压的上气道闭塞。这一负呼吸压与上气道扩胀肌活动通常并不协调。睡眠时通过紧扣的鼻罩进行正压换气（双层正导气管压）在逆转夜间和白天高碳酸血症以及氧不足方面可以有效，但不幸的是在治疗成功方面适应性是一大问题。|||其他治疗方法包括用换气辅助装置来调整膈的速度和气管造口术。这两种方法都是侵袭性的，只在非侵袭的治疗失败后才可使用。对许多患神经肌肉及胸壁障碍的病人，调整膈速度是无效的。此外，由于安全引起通常与上气道扩张肌活动并不协调的负呼吸压，所以在单独使用时会增加上气道闭塞。

Q=为何胸壁疾病有时会导致换气不足？哪些病人容易得此病？
A=胸壁疾病。例如脊柱后凸，会使呼吸肌肉系统变形。这些病人产生低呼气和呼气压证明了这一点。肌肉力量的减少也由肺容量的减少所表明。当肺容量减少时，就可能出现肺膨胀不全，改变V/
Q的相配引起氧不足。于是患胸壁障碍的病人就减少了肺容量。肌肉功能差就会导致换气差。随着脊柱变形的角度超过100°和肺流量低于预计的35%，则胸壁障碍必定很严重。神经肌肉障碍则肌肉力量应低于预计的30%及肺活量低于预计的55%，或者也可怀疑其他的障碍是引起高碳酸血症的因素。

Q=如何治疗神经肌肉疾病和胸壁的换气不足？
A=因为这些病人都有从属于行为或醒时输入减少的睡眠时较严重的高碳酸血症，故重点大多在夜间治疗上，氧本身常常造成无法接受的高水平的Pco2，有时超过95mmHg。虽然无随意选择的试验证实治疗防止了过早的死亡，但广泛认为辅助性的换气减少了Pco2，增进了氧以及会防止肺动脉高压。负压换气会使病人易于得上气道萎陷。因此，正压装置（双层正导气管压）得到更广泛的接受，对病人来说也许更为舒适。如病情严重，则可使用气管造口术在家中换气。

Q=夜间换气为什么往往能改善胸壁障碍的白天高碳酸血症？
A=据猜想，夜间换气使慢性疲劳的呼吸肌得到休息，因此使它们在白天更为有效。换过来，夜间氧不足的改善会改善呼吸肌的持久力。高碳酸血症的改善会降低身体的碳酸氢盐池，它反过来会重新装上化学敏感器，并改进新陈代谢呼吸输入。于是就有了许多理论。但并未得到临床试验的有力支持。

Q=梗阻睡眠呼吸暂停如何引起高碳酸血症的？
A=梗阻睡眠呼吸暂停及其治疗已在第49节进行了详细讨论，但大约5%~10%的睡眠呼吸暂停的病人有白天高碳酸血症。在睡眠时，特别在REM睡眠时，体位的呼吸肌活动减少了，使得呼吸系统更加依赖膈肌。上气道肌肉紧张减少伴随着体位肌肉群紧张的失去。这一紧张的失去使得软组织扩大的病人易于得上气道萎陷和闭塞。这种上气道闭塞在病人没有呼吸储备（只有膈）时，使换气减少成为可能。|||病人会存有二氧化碳。但对大多数病人来说这只发生在睡眠时。但有些病人二氧化碳反应的界限提高了，病人的新陈代谢中心会有碳酸过多。尽管这一机理尚不清楚，但肥胖及其后果对于在梗阻睡眠呼吸暂停的情况下出现高碳酸血症是必不可少的。因此，患梗阻呼吸暂停和白天高碳酸血症的病人有肥胖性换气不足综合征。

Q=为什么有些患COPD的病人会有高碳酸血症？
A=患COPD的病人在睡眠时起初会氧过少和高碳酸血症，并最终逐渐变成白天更替。在睡眠时，患COPD的病人以及正常人在呼吸输入上都有一般性的减少。结果造成辅助呼吸肌活动的减少（在REM睡眠时可看出最为显著），而许多病人在醒时依赖于辅助呼吸肌的活动，这一活动的减少使得睡眠的病人完全依赖膈肌，而膈肌由于过分膨胀引起的。变形也会出现机能障碍。结果气流量减少，接受充足换气的功能肺量降低造成死腔。换气不足及死腔导致高碳酸血症。随着疾病的发展，由于组织破坏的加剧，死腔增加。尽管使用了辅助肌，病人最终还不能满足换气的要求，于是发生白天高碳酸血症。有证据证明，有关换气控制的遗传因素在决定什么人在特定的患病水平上会患换气不足方面起作用，但人们对这些因素仍懂得很少。

Q=是否应对患COPD的病人作睡眠研究？
A=康诺顿及其同事们证明夜间对高碳酸血症和氧过少的测量并不比醒时测量对寿命的预测性更强。白天氧过少和高碳酸血症预后很差，夜间测量并不会提供更多的预后资料，除非还怀疑有梗阻睡眠呼吸暂停。然而，当COPD病人在醒时需要补充氧时，许多医生主张增加夜间氧的流率约每分钟l升。

Q=对患COPD和换气不足的病人可以采用什么疗法？
A=长期氧疗法是证明能增进患COPD病人寿命的唯一疗法。由于补充氧会减少氧过少换气动力，故对所有病人进行睡眠研究，以保证睡眠时高碳酸血症不会增加是颇为诱人的，尽管很少这样做。研究显示氧疗法增进了根据醒时测量作了氧滴定的COPD病人的寿命，病人是否应进行夜间测量尚不清楚。其他疗法如甲羟孕酮、乙酰唑胺、茶硷及负压换气都没有多少希望。正压换气，如双层导气管压会大大降低患COPD病人的二氧化碳，但尚未作对寿命影响的长期研究。
