SEC1=胸腔穿刺术和经皮胸膜活检
Q=胸水在胸片上的表现
A=记住此原则：如果胸片表现难以解释，要考虑胸膜病变。胸片上密度高常由实质性病变引起，但要考虑为胸水可能。经典的是胸水引起密度均质增高，这种表现依赖于液体体积、解剖位置、胸腔是否有气体。|||大量胸水可引起半胸大部分或全部密度增高，伴或不伴纵隔移位，主要鉴别诊断是被淹没的肺。|||中等量胸水具有典型表现，为均质占据胸部下部的阴影，使邻近心脏和隔肌边缘消失。|||小量胸水使膈肌角变平或在后前位胸片上藏在膈顶后面不显示。侧位胸片可显示后肋膈角变钝、肺底积液位于膈肌和下肺之间，似抬高的膈肌。|||叶间积液为梭形均质影，边缘清楚，与叶间裂长轴一致，位于小裂内的液体后前位显示好，而位于大裂内的液体侧位显示好。液气胸有一线样的液平面，主要鉴别是胸膜旁的被液体充盈的肺内空洞。
Q=从胸片上如何估计胸水量？
A=肋膈角变钝为100~150ml；液体占据半侧胸部的一半高为1.0~1.5L；液体占据整个半侧胸腔为2.5~3.0L。
Q=除了后前位和侧位，还有什么位置对观察胸水有用？
A=侧卧水平位可决定液体是否存在及是包裹性的还是游离性的。病侧卧床液体就沉在病侧胸腔处，侧位投照时就能显示。
Q=什么时候用诊断性穿刺？
A=侧卧水平位发现10mm以上胸水即可，少于10mm可在超声引导下穿刺。|||一般充血性心衰胸穿无任何帮助，但当发现发热、胸痛或两侧胸水多少不一致时，可做诊断性胸穿。充血性心衰胸水为渗出液，利尿治疗可改变胸水特征，可表现为漏出性胸水。
Q=什么时候做超声引导下胸穿？
A=小量胸水、包裹性胸水、胸水在升高的膈肌侧、上呼吸机病人和病人有出血素质。
Q=胸穿禁忌证有哪些？
A=文献不一致。一些人认为病人不合作、不能摸清肋骨或凝血病病人是绝对禁忌证。相对禁忌证包括穿刺医生经验有限、上呼吸机病人、COPD病人、仅有一侧肺病人和穿刺利益大于危险的病人。
Q=常见并发症有什么？
A=大小并发症高达75%最常见的是气胸，发病率为11%，仅2%需要胸管引流，盲穿时上升，超声引导下减少。另外，气胸与穿刺针大小有关，其他并发症包括出血、感染、低血压、低氧血症、气栓、脾撕裂及针道种植，极少死亡。约20%病人主诉焦虑和穿刺部位疼痛。
Q=什么是穿刺后再扩张肺水肿？
A=胸穿后可产生单侧肺水肿，常发生在胸水压迫肺长达7d以上和一次性抽液大于1.5L时。
Q=胸穿时发现鲜红色血液将如何处理？
A=尽管胸穿可出血，但鲜红色血液可为肋间动脉、脾动脉或肝动脉损伤或破裂。尽管大出血在穿刺时少见，但要小心检查病人血液动力学状态、红细胞比容和纠正任何凝血异常。如持续出血要请外科医生会诊。
Q=哪些病人胸穿危险性高？
A=老年人血管弯曲，肋间隙减小。危险性增加可自40岁开始，因此，重要的是在穿刺时在肋骨上缘插入—细针以避免损伤血管。
Q=穿刺抽液时抽出气体是否意味着穿破了肺？
A=不一定，穿刺时气体可从针处进入胸腔，穿刺前要了解穿刺设备。
Q=穿刺抽不出液体，是否停止？
A=原因可为位置错误或液体太稠。首先要再确定位置，如有问题，则在超声引导下较好。如认为病人有肺气肿、液体稠，可用大一点的针。
Q=诊断性穿刺抽多少液体？
A=一般为35~50ml液体。
Q=胸水常规做哪些化验？
A=细胞计数和分类，LDH，总蛋白，葡萄糖，pH。可依鉴别诊断做另外检查，包括：革兰氏染色，AFB染色，细胞学，淀粉酶，胆固醇，甘油三酯，特殊血清学检查及有氧、厌氧、AFB和霉菌培养。
Q=胸水大体特征有哪些？
A=观察：大体血性；诊断：无外伤病人可能为恶性肿瘤；|||观察：白色；诊断：乳糜、胆固醇或大量白细胞；|||观察：酱油色；诊断：阿米巴肝脓肿破入胸腔；|||观察：黑色；诊断：霉菌感染；|||观察：小肠出血样颜色；诊断：胸腔内胃管；|||观察：恶臭味；诊断：脓胸；|||观察：脓液；诊断：脓胸；|||观察：高度粘稠；诊断：恶性间皮瘤；|||观察：黄绿色；诊断：类风湿胸膜炎；|||观察：食物；诊断：食管破裂；|||观察：碎片；诊断：类风湿胸膜炎；|||观察：氨味；诊断：胸尿。
Q=什么时候做经皮胸膜活检？
A=在诊断不明的漏出性胸水病人。大多数为恶性肿瘤或结核。结果75%以上为结核性的，胸水可发现肿瘤细胞，故活检并不提高诊断率。
Q=活检禁忌证
A=（1）病人不合作。不能坐立位，不能憋气。|||（2）胸水量少活检损伤肺。|||（3）出血性倾向或凝血病。
Q=活检危险性如何？
A=与胸穿相似，即气胸、低血压、出血、感染、气栓。
Q=要穿几针？
A=一般为4~6针。
SEC1=支气管镜检查
Q=支气管镜是什么？
A=支气管镜直接看到气管、支气管树，在成人可看到包括第5到第7级支气管。|||（2）允许采集呼吸道分泌物、气道清洗、气道和肺组织活检。|||（3）去除分泌物、粘液性、血块、阻塞性肿瘤和其他病变。
Q=支气管镜是如何检查的？
A=支气管镜有两种，即纤维支气管镜和直支气管镜。前者可通过鼻腔、口腔或气管切口插入气管，而后者仅能通过口腔或气管切口插入气管。尽管两者都可以用表面麻醉，在成人和儿童做直支气管镜时用全麻，儿童做纤维支气管镜时也要全麻。支气管镜的目的是诊断和治疗。
Q=90年代直支气管镜仍有用吗？
A=是的。自纤维支气管镜发明以来，直支气管镜的应用增加了，直支气管镜对儿童气道异物有用，成人气道异物成功率大于90%，而纤维支气管镜为60%，直支气管镜其他适应证为：支气管镜的激光治疗，气管、支气管假体放置、气管、支气管的扩张。尽管纤维支气管镜也可，但直支气管镜操作快，对并发症处理也好。
Q=支气管镜常见诊断适应证是什么？
A=胸部X线异常，气道或肺疑有恶性肿瘤，肺门、气管旁及隆突下有淋巴结，肺炎症，少见的弥漫性病变，咯血，气道异物，顽固性咳嗽，可疑气道肿瘤，临床疑X线不能发现的气道肿瘤。
Q=支气管镜常见治疗性适应证是什么？
A=气道分泌物滞留；粘液栓，血块，异物；阻塞性新生物和需要激光治疗，其他治疗，扩张和气道假体放置的病变；咯血治疗；气管内管的放置。
Q=绝对禁忌证是针对什么病人？
A=绝对不合作病人，血液动力学不稳定、新近心肌梗死、不稳定的呼吸困难、威胁生命的心律失常、恶化的哮喘或哮喘持续状态、高碳酸血症、缺乏合适的设备和人员。
Q=严重的低氧血症是禁忌证吗？
A=不。可在术前和术后给氧以维持血氧饱和度在90%以上。
Q=凝血病是禁忌证吗？
A=不。在有明显出血性疾病，包括血小板减少症和凝血酶原时间延长和其他凝血病中，可安全实施纤维支气管镜进行支气管肺泡灌洗，但肺、气道活检和介入性治疗是禁忌的。
Q=上呼吸机病人禁忌做支气管镜吗？
A=不。这类病人常做纤维支气管镜以排除分泌物、放置或改变气管内管、诊断性支气管肺泡灌洗、支气管镜肺活检、评价咯血肺和其他肺病变。附加呼气末正压呼吸可增加并发症的发生，例如加重缺氧、形成气胸。为重病人治疗性支气管镜并发症常较轻，纤维支气管镜并发症小于10%。
Q=每个做纤维支气管镜的病人术前要做全血细胞计数、血清化学凝血酶原时间、血小板计数和其他出血性试验吗？
A=不。除非病史、检查提示有凝血病或有出血倾向的病存在，否则不必做常规检查。血小板计数小于60000/μl，血清肌酐大于3.0.mg/dl相应的活检后出血率分别为15%、40%。
Q=做支气管镜之前要做动脉血气分析吗？
A=不。血气和肺功能都不必做。多数病人操作期间要做脉搏血氧测定和ECG，动脉血氧饱和度要大于90%。
Q=术前要用药和镇静吗？
A=不。然而，大多数病人术前需要止涎和镇定、镇静以减少焦虑，但可诱发顺行性记忆缺损。这些药物要根据临床问题、年龄、体重以调整滴注。不合作的病人可全麻。
Q=镇静剂能代替表面麻醉吗？
A=不。几乎所有做纤维支气管镜的病人要做表面麻醉，常用利多卡因，一定要监测用量，因为那些有充血性心衰的老人有肝脏病变的病人可产生中毒。
Q=支气管肺泡灌洗（BAL）的适应证是什么？
A=纤维支气管镜尽可能插入气管，滴入100ml生理盐水到远端区域，然后吸出液体，对吸出物进行分析。BAL对由卡氏肺囊肿引起的肺感染性的诊断准确率大于95%，淋巴管转移大于75%，分支杆菌和霉菌感染为65%~80%。对诊断淋巴管平滑肌瘤病、嗜酸性肉芽肿和肺泡蛋白沉积症也有用。
Q=在诊断肺细菌感染时，保护性标本刷比BLA好吗？
A=不。近来报告对远端呼吸道细菌感染两者一样好，只要以培养结果大于104/ml作为阳性标准。重要的是操作合适以获得理想结果。
Q=所有弥漫性肺疾病病人都要做支气管活检（BLB）吗？
A=不。目前，假如临床特征与CT表现相符，高分辨力CT可诊断特发性肺纤维化、淋巴管平滑肌瘤病、肺嗜酸性肉芽肿和淋巴管转移性病变。然而，需要BLB来证实淋巴管转移病变。在许多疾病，如特发性肺纤维化、由类风湿疾病引起的肺浸润和尘肺，BLB结果为非特异。
Q=要做几次活检？
A=许多人推荐至少4次可获得95%的诊断率。淋巴管转移要3~4次，肺移植病人要6次以上，以明确是否有排斥。有人认为在AIDS病人，不必用BLB来诊断卡氏肺囊虫感染，但BAL结合BLB几乎可得到完全诊断。活检钳可增加出血和气胸的可能。
Q=BLB要在透视引导下进行吗？
A=不必。弥漫性病变病人不必要，当然透视可发现气胸。对灶性病变透视是重要的。
Q=上呼吸机的病人能做BLB吗？
A=是的，但发生气胸危险性稍增加，尤其当病人接受呼气末正压呼吸时。但BLB之前要撤掉通气设备，要镇咳，BLB之后至少30min后才能给病人上呼吸机。
Q=血小板减少症病人能做BLB吗？
A=是的，要求血小板大于或等于60000/μl。如血小板低，要输4~6单位血小板30~45min后做BLB。服抗凝药新香豆素（华法令）病人，若INR大于1.5，则不要做BLB，服阿司匹林的病人不是BLB的禁忌证。
Q=BLB或支气管内膜活检前要滴注肾上腺素吗？
A=不，并不是所有的支气管内膜肿瘤活检后都会出血，BLB也一样，大多数病人表面用肾上腺素帮助不大。如做BLB后出血，经支气管镜插入出血点处慢慢滴入生理盐水5~8ml常可阻止出血。肾上腺素喷雾剂喷到出血点偶可减低出血率。
Q=什么是姑息性支气管镜治疗？
A=目的在于对患慢性气道不能切除或不能治疗的病人提供缓解措施。包括支气管扩张术、激光部分切除、冷冻治疗、电烙术、近距离放疗和气道内放置假体，良性梗阻常用扩张术。
Q=慢性阻塞性肺病（COPD）病人气道塌陷可做气管支气管假体吗？
A=不。COPD病人气管、支气管包括远端支气管后部膜性部分塌陷是常见的。COPD病人放置印模并无帮助，因为远端支气管无法放印模，印模放置适合气管和支气管病变病人，放置在叶、段支气管水平是困难的。
Q=气管、支气管假体放置主要的并发症是什么？
A=总的说来较低，小于3%。10%~20%的病人术后可发烧，但常无败血症，其他并发症包括：严重的支气管哮喘，呼吸困难，皮下、纵隔血肿，鼻窦炎，鼻腔出血。BAL期间大量盐水滴入可导致氧饱和度下降，支气管肺活检能导致出血和气胸。引起出血的因素包括血小板减少症、尿毒症，弥漫性肺浸润病入若有免疫损害，则似有较高的出血倾向。
SEC1=胸导管
Q=放置胸导管的适应证
A=气胸，血胸，有症状的胸水，脓胸，类肺炎胸水，恶性胸水复发的硬化，乳糜胸。因个体不同而决定，要衡量危险利益的关系。
Q=气胸总要用胸导管吗？
A=不。气胸量小于肺体积的20%、血液动力学稳定，可进行观察，如需要可适时放胸导管。若气体量大，病人不稳定，需上呼吸机或准备全麻，则要放置胸导管。同样，如不能随访胸片或不一定能密切随访则要考虑放胸导管。
Q=胸水病人在什么情况下放胸导管？
A=大多数病人经胸穿和一般处理后可以得到解决，一般经一次胸穿不会复发。当胸水引起呼吸或血液动力学症状、脓胸、复杂的类肺炎胸水和待续性恶性胸水需要硬化治疗时，可放置胸导管。
Q=用多大的胸导管？
A=有12~42Fr的胸导管，大小的选择决定于胸导管放置的适应证：引流低稠度胸水用28Fr，引流高稠度胸水用32Fr或更大，外伤病人有气胸、血胸、血气胸则用36~40Fr，自发性气胸用12~22Fr。
Q=胸导管放在什么位置？
A=位置的选择决定于胸片和叩诊，以确定胸水水平，通常沿着腋前线上髂嵴和背阔肌之前的第五或第六肋间是最佳选择。仅少见的是胸导管放在第九肋间隙之下。如为气胸，则在锁骨中线第二肋间，但要穿透胸肌和乳腺较困难。近中线的放置点注意不要损伤内乳动脉。
Q=描述胸导管的放置过程
A=血液动力学稳定的病人先用麻醉药和镇静剂。引流系统要准备好。病人仰卧位，病侧抬高，下放枕头，臂交叉放在头上。放置点要无菌消毒，用1%~2%利多卡因麻醉皮肤和胸壁，然后肋骨周围、穿刺部位软组织及壁层胸膜，要用利多卡因约30~40ml。胸水或气体回流证实已到胸腔。作3cm的切口，位置在肋骨上，用大钳子钝性分离、扩大。避免损伤邻近肋骨的血管和神经。一旦皮肤和胸膜通道建立，用手指探查胸腔，了解有无肺及粘连，薄层粘连用手指捅破，小心不要撕裂脏层胸膜、损伤肺组织。然后用中等钳子把胸导管塞入胸腔。若为气胸，胸导管要往胸廓顶上放，如要引流液体，胸导管放在后下部。胸导管要用2~0号线缝合，然后盖以凡士林纱布，用纱布压迫覆盖。要注意胸导管和引流管不要脱离。之后立刻拍胸片以确定胸导管位置，确定胸导管在胸腔内。
Q=用什么类型引流装置，如何操作？
A=最常用的是三瓶胸导管系统。三个部分为一个收集箱、一个水封箱、一个吸引控制箱。收集箱收集血液或胸水；水封箱像一个单通道阀门，确保气体不会回流入胸腔；吸引控制箱利用箱内液体高度来控制负压量。如吸引控制箱有20cm高的水，则产生20cm水柱负压。可持续产生负压而不论真空类型和强度。
C=答案包含图片：第88页，第7问题
Q=胸导管功能和开放是如何确定的？
A=收集到胸水则可认为胸导管位置合适。气胸病人呼吸时瓶内气体压缩有助于确定胸导管位置是否合适。放胸导管后要仔细记录及标记引流物的质和量。每天要关掉吸引，观察水封瓶中水的高度以评价胸导管的功能。吸引关掉后水封瓶中液体要随病人呼吸而上下移动，提示胸导管是开放的并与胸腔相通。如不波动，在胸导管和水封瓶之间有阻塞，要注意胸导管是否扭曲。如有碎片阻塞胸导管，盐水冲洗、挤压胸导管或拆散检查是有用的。如无功能，不能清除阻塞，应去除胸导管以避免感染。
Q=气体溢漏表示什么？
A=当气泡通过水封瓶时，气体进入胸导管系统。气体可来自体内（气胸）或来自体外（胸导管连接处松开）。用钳夹住胸导管进入胸腔外观察水封瓶可确定气体来源，如继续漏气，则气体来自体外，所有连接处和胸管都要检查。如漏气停止，则气体来自胸腔，确定了侧孔仍在胸腔，不在胸壁或胸外。
Q=什么时候、如何去除胸导管？
A=一旦引流少于150ml/24h即可拔除胸导管。如为气胸，则肺应全部膨胀，24h无气体流出。一旦决定去除，则停止吸引，胸导管置水封瓶内达24h。然后钳夹几小时，病人稳定即可拔除。拔管时病人侧卧水平位，胸导管则朝上，病人深吸气。病人憋住呼吸或慢慢呼气，快速拔除胸管。胸管入口处缝合。去除胸导管后应拍胸片以评价胸腔。常可见少量气胸。若病人稳定、少量气胸常需观察随访。
Q=什么时候对病人置管硬化治疗？
A=恶性胸水约占50%，常为肺癌、乳癌和淋巴瘤，这些病人常有咳嗽、呼吸困难和胸痛。治疗性胸穿后对恶性病变作治疗，常用全身化疗。尽管治疗，但胸水再次积聚并有并发症时可以做经胸导管硬化治疗。胸水引流后应通过诱导炎性反应以闭合胸腔。硬化剂可经胸管注入，常用硬化剂为四环素、强力霉素、争光霉素和滑石粉。
Q=各种硬化剂的优点如何？
A=四环素高效、低价、无毒性。用15mg/kg，成功率70%。常见副作用为严重疼痛和发热。强力霉素500mg+30ml生理盐水有效率61%~88%。滑石粉1~10g，恶性胸水有效率90%，副作用有严重疼痛、发热、呼吸困难和肉芽肿性肺炎，少见的有ARDS，常在用药后3d，故应观察72h。细胞毒剂，常用争光霉素，有效率62%~84%，有效率等于或高于四环素，副作用有疼痛、发热、轻度恶心、呕吐。尽管有45%的全身吸收率，但不具有骨髓抑制和肺毒性。
Q=哪一种类肺炎要用胸导管引流？
A=肺炎病人发生胸水率为36%~57%，胸水可为单纯性的，使用抗生素可以自发吸收，也可为复杂性胸水，需胸导管引流。不作胸水分析难以鉴别单纯性和复杂性胸水。病人年龄和白细胞计数、体温、胸膜痛和肺炎范围等并不足以把两种胸水区分。有用的是胸水pH值、葡萄糖和乳酸脱氢酶。通常肺炎胸水pH为7.30或更高，葡萄糖大于60mg/dl，LDH小于l000U/L，可单独用抗生素治疗。若抽出脓液或非脓性胸水发现有细菌，要放胸导管。如非脓性胸水，染色细菌阴性，但pH小于7.10，葡萄糖小于40mg/dl，或LDH大于1000U/L也要胸导管引流。如pH在7.10~7.30之间，要用抗生素，要仔细观察、要做胸水分析。如使用抗生素无改善，复查胸水示pH下降或胸水包裹，则要考虑置管。
Q=胸腔感染病人溶栓治疗的作用是什么？
A=脓胸发展有三个阶段：阶段1为渗出性阶段，细菌少，这一阶段持续24h，这一阶段引流后肺一般能膨胀；阶段2为脓性纤维蛋白阶段，产生细胞数多又粘凋的胸水。病灶有局限倾向，纤维沉积限制了肺膨胀，也限制了引流，持续感染危险性增加，如引流不合适，由脓毒症引起的死亡率增加。对待续包裹性胸水的处理包括早期胸膜剥离术、胸腔镜、在CT或超声引导下放置胸管，胸腔内使用溶纤维剂。链激酶把纤维蛋白溶酶原转化为蛋白分解酶，纤维蛋白溶酶降解纤维块和纤维原。尿激酶是纤维蛋白溶酶原的激活剂。由肾脏产生。这两种酶注入胸腔，破坏纤维束，成功率67%~92%。副作用包括发热、胸膜痛、产生特异性免疫球蛋白G抗链激酶抗体。如胸膜腔引流不合适，病人可发展为阶段3，即脓胸，其特征为厚纤维膜或“皮”，阻碍肺膨胀，可导致永久性限制性缺陷。
Q=胸管的并发症有哪些？
A=位置不合适；出血；神经损伤；损伤膈肌；疼痛；机械问题；再膨胀肺水肿。|||胸管在胸腔太深，引起疼痛和钝性伤。若放在肺裂内，则不能有效的引流。胸管太浅，可出现气体漏至皮下。切口或肋间动脉、静脉撕裂、肺动静脉撕裂可引起出血。切口出血易控制，肋间和肺血管撕裂为严重的并发症，需外科治疗。|||小心避开上个肋骨的肋下沟可减少损伤肋间神经的机会。胸长神经的损伤是个问题，前锯肌的神经支配丧失。小心钝性分离皮下组织可避免该并发症。胸管放置不当可损伤隔肌或隔下器官，术前熟悉胸片，放管前手指探查胸腔可大大减少这种危险性。|||疼痛常见，要积极处理以避免肺炎和肺不张，可用麻醉药控制。可用肋间神经阻滞和胸膜内利多卡因。|||胸管扭曲或阻塞可引起疼痛.使用大小合适的胸管、仔细检查胸管和连楼处能减少这种情况的发生。|||大量慢性胸水快速引流后可引起再膨胀肺水肿，引流时放液要慢，避免胸腔过度负压。常有自限性，给氧等保守治疗有效。
SEC1=肺动脉导管
Q=肺动脉导管是如何插入的？
A=肺动脉导管穿刺静脉为颈内静脉、锁骨下静脉或股静脉，采用改良的Seldinger技术。套管插入血管内，通过套管导入一易弯曲的钢丝到静脉，拔除细针，放置插管器，拔除导丝后，肺动脉导管经插管器插入约15cm到中心静脉处。末端气囊充气后，动脉导管末端漂浮起来，被血流冲入右心室到肺动脉。操作者从末端口监测到特征性压力波形来了解导管通过右心室、直至肺动脉。熟悉右心房、右心室、肺动脉和肺动脉阻塞波形有助于导管插入。进入导管时，操作者要注意导管已插入的深度，插入20~30cm时，常可见右房波，30~40cm时为右室波，40~50cm为肺动脉波。压力踪迹应连续打印出来。
C=答案包含图片：第92页，第1问题
Q=肺动脉导管主要设计特点是什么？
A=肺动脉导管经皮穿刺至中央血管以便测量血管内压力，采集肺动脉样本，放置临时心脏起搏器，测量心输出量，连续测量静脉血血氧饱和度。导管100cm长，7~8Fr，离远端1~2mm有一可膨胀的气囊。|||肺动脉导管近端及末梢图解。近端开口与远端开口相距30cm，未在图中表示。|||常用的肺动脉导管有4个分开的口，每个有不同的临床目的。四腔肺动脉导管在末端有一口，在导管尖30cm处有为扩张末端气囊的腔，另有一个腔与热敏电阻器相连，该热敏电阻器在尖端近侧4cm处，用来确定心输出量。另有其他的腔为输液、心脏起搏和监测MVO2所用。
C=答案包含图片：第93页，第2问题
Q=肺动脉导管适应证是什么？
A=大多数临床医生认为，全身性低血压、休克或肺水肿病人要做动脉导管检查。当出现与少尿有关的肺水肿时，肺动脉导管更具价值。在上述这些病人中，合适的血管容量和左室前负荷是重要的。另外的影响决定放置肺动脉导管的因素包括：病人生理功能不全的严重性，血容量不定的程度，初始治疗无效和放置导管有危险性。肺动脉导管也用来确定不能解释的乳酸酸中毒、肺高压、右心衰、良性二尖瓣关闭不全。怀疑心脏填塞、心内间隔缺损也是适应证。
Q=肺动脉导管测量什么压力？
A=（1）肺动脉压：包括肺动脉收缩压、肺动脉舒张压和平均肺动脉压，比较肺动脉压和肺动脉阻塞压可提供肺动脉压机制。|||（2）中心静脉压：测量右心室近端血管内压。|||（3）肺动脉楔嵌压。
Q=肺动脉导管还能测量什么？
A=（1）心输出量：附着在导管上的热敏电阻通过热稀释法来计算心输出量。热敏电阻测量导管周围血流温度，连续提供肺动脉血温。为计算心输出量，较血温低的团状液体注入近端口，热敏电阻测出血温短暂下降，温度下降期间可确定温度－时间曲线。血通过导管的血流快（高心输出量），温度很快回到基线，如血流缓慢（低心输出量），血温度逐渐回到基线。通过对温度－时间下面积积分可计算出心输出量，热稀释法是建立在血液单向流动这一基础上的，在有肺动脉瓣或三尖瓣返流的病人，热示踪物可再次通过热敏电阻，导致对真实心输出量低估。|||（2）混合静脉血氧：是组织氧合充分的标记，肺动脉导管也可测出该项目。全身毛细血管床有大量的表面积以便于循环毛细血管和被充盈组织之间有效的气体交换，当血离开毛细血管床时，氧分压等于毛细血管周围组织氧压力。氧供应不充足导致毛细血管周围氧分压低，组织对血氧摄取增加，毛细血管后静脉血氧低。在来自各器官的血液混合位置测量静脉血氧饱和度可对全身组织氧合情况有一整体了解。从肺动脉导管末端口采集到的血样本可对混合静脉血有一个最好的测量结果。MVO2可表达为Pvo2、Svo2（血红蛋白饱和度）或血氧成分Cvo2。Cvo2是溶解在血中的氧量，估算如下：|||Cvo2=Hb(g/100ml)×1.39(mlO2/gHb)×Svo2+0.0031(mlO2/torr)×Pvo2(torr)
Q=从MVO2测量中如何能获得其他生理变量？
A=动脉氧含量（CaO2）用问题5中的方式可以计算出来。CaO2-Svo2（动脉氧含量－血红蛋白饱和度）代表当血流经过肺毛细血管床时，组织从血液中摄取的氧含量。这个值是动静脉氧差，即C(a-v)o2。当组织摄取氧增加时该值就增加。心输出量与C(a-v)o2相乘，就产生了每分钟身体的氧耗量，缩写为Vo2。像C(a-v)o2不是通过肺动脉导管直接出来的而是计算出来的，从肺动脉导管测量还可获得下列数据：|||CI（心指数）、LVSWI（左室搏动工作指数）、SV（心搏量）、RVSWI（右室搏动工作指数）、SVI（A：搏出量指数）、Do2（氧传送）、SVR（全身血管阻力）、Q2ER（氧摄取率）、SVRI（全身血管阻力指数）、Qs/QT（肺短路）、PVR（肺血管阻力）、PVRI（肺血管阻力指数）。
Q=测得的PPAO和肺毛细血管内实际压力之间的关系如何？
A=血液从肺血管中流过是肺动脉和肺静脉之间的肺静水压驱动的。肺毛细血管压位于PPA（毛细血管前压力）和PPAO（毛细血管后在j point的压力）之间。用心输出量和PPA－PPAO压力差可计算出血流经肺循环的整个阻力。如计算出来的阻力发生在毛细血管的动脉侧，那么在毛细血管与j point之间无压力梯度，因此PPAO精确的反映了毛细血管压。之后，实际的毛细血管压几乎是大于PPAO。在正常个体，从肺动脉到j point压力下降仅40%，这样对肺毛细血管做下述估计：|||PPC＝PPAO+0.4×（平均PPA－PPAO）|||尽管这是种有用的方法，但在有肺结构和功能性病变病人静脉和动脉之间的血管阻力分布是相当不同的。|||通过分析从气囊扩张和由PPA到PPAO监测到的波形过渡期间的波形，可更准确地评价肺毛细血管压。这种方法是基于理解在气囊扩张期间压力和血流发生的变化这一基础上的。压力下降是双期的。开始下降快速，表示由于动脉阻力作用压力快速到达平衡。然后压力逐渐下降至PPAO，也许表示由于静脉阻力而使压力平衡。气囊导管扩张后，在快速和慢速压力下降的交界点的压力等于肺毛细血管压。尽管动物实验证明这种方法是准确的，但在临床实施困难。
Q=气道内肺泡内压力影响测得的PPAO值吗？
A=呼吸引起肺泡和气道内压力周期性波动传至胸内血管，用肺动脉导管测量压力时可产生伪影。在自主呼吸期间，吸气时胸内压下降，Pcv、PPA和PPAO上的斜坡与之有关。机械通气病人正压呼吸期间，吸气与胸内压和动脉导管压力周期性上升有关。测量血管压力理想的时间在呼气末，此时，肺容量最接近功能性余气量，功能性余气量反映了胸部中立或静息位置，此时肺的收缩特性和胸廓的扩张特性达到平衡。这种平衡提示没有附加的阳性或者阴性的气道压力存在，即不会影响肺动脉导管测量压力。
Q=PEEP（呼气末正压）影响肺动脉导管测量压力吗？
A=应用PEEP或发生体内PEEP增加了胸内压力，人为地提高了肺动脉导管测得的压力。然而，这种人为现象当PEEP值上升小于l0cmH2O时，在临床上并不重要。通过带气囊导管测量放置在食管内压力，可把测得的肺动脉压力调至真正的数值。因为食管是相对顺从的结构，食管内压力基本上与胸内压力相等，可用来校正测得的肺动脉导管压力。然而，实际工作中，食管气囊不常用，根据经验的做法提供估计的真PPAO值：|||校正的PPAO=测得的PPAO－0.5×（PEEP－10）/1.36|||常数1.36把PEEP的单位cmH2O转变成mmHg。
Q=测量肺动脉压时，West zones意义是什么？
A=为使测得的PPAO等于肺静脉j point压力，动脉导管气囊扩张，在导管尖和肺静脉之间产生一个静止不破坏的“血栓”。由于存在这样一个连续血栓，肺泡压必须低于肺动脉和肺静脉压力，如肺泡内压力高于上述两者之一，肺泡壁将压塞肺泡毛细血管，中断血流，引起测得的PPAO更多地反映了肺泡压，而不是血管内压。肺泡内压力低于肺动脉和肺静脉压出的那一段血管称为West zone 3。而肺泡压超过肺静脉压出的那一段血管称为West zone 2，肺泡压超过肺动脉和肺静脉处的那一段血管为West zone 1。尽管没有精确的方法确定肺动脉导管放在3 zone，但把导管尖放在左房水平以下能确保在3 zone。上呼吸机时，气道内压力上升，肺泡压力上升，能使3 zone转化成1 zone、2 zone。
Q=PPAO和左室前负荷之间的关系是什么？
A=前负荷涉及心肌长度－张力关系的长度部分，称为starling曲线，收缩前心肌纤维长度增加，导致心脏输出量和心肌收缩速度增加，直至达到心肌最佳肌纤维长度。测量左室前负荷的最佳时机在舒张期末的心肌纤维长度，左室舒张末容积（LVEDP）与纤维长度直接有关，可准确测出前负荷。不幸的是肺动脉导管不能确定血管容量。|||然而，肺动脉导管能测出PPAO，后者与心室舒张期末压力相近。LVEDP通过心室压力－容积曲线与LVEDV有关。如LVEDP上升，而搏出量下降，可以提示LVEDV是合适的，而心肌收缩力降低。但并不都是正确的。测得的PPAO可不准确的表示LVEDV和在舒张期机能不全时的前负荷的合适性，这种舒张机能不全可发生在有严重的左室肥大和近期心梗病人。当导管和左室之间的血管阻力增加时，PPAO也可低估前负荷，这能发生在二尖瓣狭窄和肺静脉梗阻病人。
Q=放置动脉导管困难的原因有哪些？
A=（1）导管不能通过插管器末端：这常发生在插管器尖端贴在血管壁上。轻轻牵引或抽出插管器0.5~1.0cm可出现静脉血回流，就可以使导管前进。注意不要抽出太长或不要把插管器整个抽出血管。|||（2）导管插入l0cm和20cm后前进遇到阻力：要考虑血管阻塞或血栓。以前的中心静脉插管可导致锁骨下和顶静脉血栓形成。最近的中心静脉穿刺，尤其在有凝血病病人可形成血肿压迫血管。透视无用，除非实施血管内造影。在确定开始穿刺侧无气胸时，最常用的方法可在对侧作中心静脉插管。|||（3）呼吸压力无变化，不能获得右房或右室波形：当导管不在胸部，通常在颈内静脉时，可无呼吸变化。抽出10cm，再次尝试也许能成功。在进导管前旋转1/4圈有助于引导导管进入胸部。可做胸透。|||（4）进入右室后不能测得肺动脉波形：这是最常见的问题，常发生在右室扩张时。由于扩张，心室收缩弱，心搏动不足以推动气囊到肺动脉，而取而代之的是导管在心室内打圈，肺动脉瓣显著功能不全是较少见的原因之一。如获得右室踪迹后导管前进10~15cm，但无肺动脉波出现，气囊要放气，导管抽出，直至获得静脉踪迹，然后再充气前进。当导管前进时，捻转导管1/4圈是有益的。在此操作过程中，如心室早搏提示导管在心室再次打圈，引起心肌刺激。持续进导管可产生严重后果，包括心动过速和纤维颤动，导管心内打结，心室穿孔。透视可清楚了解打圈。扭力和捻转导管可操纵气囊朝着心室流出道。
Q=肺动脉导管的危险性和并发症是什么？
A=（1）中心静脉导管并发症：|||①插入部位出血；②静脉血栓形成；③气胸；④气栓；⑤感染。|||（2）与肺动脉导管有关的并发症：|||①心穿孔；②心律失常，右束支传导阻滞；③肺梗塞，肺动脉破裂；④心内膜炎，气囊破裂引起气栓；⑤心瓣膜损伤，乳头肌损伤或腱束损伤。
Q=如何把并发症降低到最低点？
A=（1）插入部位出血：全身凝血病是最大的危险因素，去除导管和插管器能加剧出血。纠正凝血病避免多次静脉穿刺可降低这种危险性。由于颈内静脉导管引起的出血可用外压方法控制出血，较锁骨下穿刺出血易控制。|||（2）气胸：当试图做颈内静脉或锁骨下静脉套管法时胸廓顶部肺被穿破，颈内静脉穿刺点危险性较小，颈内静脉插管时注意不要过深探查，避免锁骨下穿刺时细针背侧成角。机械通气的病人穿刺危险性增加，可形成更严重的张力性气胸。|||（3）气栓：做动脉导管时，放置导管时可形成气拴，另外，冲洗不当，套管阈功能不良也可形成气栓。病人用力吸气产生明显的胸内负压，可增加气拴的危险性。穿刺点低于右房水平可减少这种危险性。危险因素包括：皮下组织少、用力自主呼吸、导管放置时间长。拔除导管后立即压迫、敷裹可减少这种并发症。|||（4）感染：随肺动脉导管插入可产生细菌血症、脓毒血症、心内膜炎和脓毒性栓子。葡萄球菌、酵母菌和小肠革兰氏阴性杆菌是常见的病原菌。导管放置时间长、消毒不彻底等是导管感染的危险因素。|||（5）心脏外伤和心律失常：进入心脏后要注意插入导管的长度，再插入10cm即可见肺动脉波。|||（6）肺梗塞：是由于气囊长期扩张导管移动致末端动脉分支梗塞。通过连接监测肺动脉波可避免此发生，如未见肺动脉波则要确定导管的位置，气囊要放气。|||（7）肺动脉破裂：少见而又严重的并发症。导管引起的血管壁破坏或气囊过度充气是造成血管破裂的因素。气囊充气过少，导管尖露出，当楔入导管时可损伤血管。其他因素包括肺动脉高压、抗凝和年老。
Q=肺动脉导管放置后是什么原因引起咯血？
A=肺动脉破裂和肺梗塞。
Q=导管打结怎么办？
A=如打结，可置入导丝或放一外套管以使导管变直。此导管可被套住并通过下腔静脉去除，或做胸廓切开术。可请处理这类问题有经验的血管放射学家、心血管专家和外科医生会诊。
Q=内科医生要知道换能器及连接设施哪些内容？
A=要能证实放置换能器是否合适，认识异常波形，认识气囊无功能的特征。
Q=换能器合适的位置是什么？
A=合适的位置是放在左房水平。位置不合适，测出的压力可假高或假低。
Q=描述异常波形
A=（1）过楔入波：特征为气囊充气期间压力上升。这常是导管末端口被血管壁阻塞引起的，如发生过楔入波，应完全放气。|||（2）阻尼波或衰减波：表现为因导管阻塞冲洗后钝性偏斜和慢慢恢复的压力波。特殊原因为换能器或换能器管内气泡，血块，导管或换能器管扭结，换能器过长。|||（3）无波形：当导管或换能器管完全被阻塞后就无波形，换能器校正错误、换能器开口于空气中、换能器末端位置错误均可导致无波形。
Q=气囊失灵的表现是什么？
A=当气囊充盈阻力太大时，应检查导管系统是否有扭结，通往气囊口的阀门是否不通，导管位置是否错误。不能用太大的力充气，否则会使肺动脉破裂或气囊破裂。如无扭结，位置也准确，阀门也通畅，出现非阻尼肺动脉踪迹，应将导管抽出几厘米，并再次充气。如问题持续，应拍胸片可证实导管扭结。气囊破裂征象包括无气囊扩张阻力、无气体返流入注射器、不能获得PPAO踪迹。不能认识气囊破裂可导致反复注气引起静脉气栓。
Q=有什么方法取代肺动脉导管监测血液动力学？
A=无更好的办法。其他方法有：|||（1）胸电生阻抗：这一技术分析胸腔内生阻抗的变化，此技术测量心搏出量但不评价前负荷。|||（2）心电波描计术：能提供有关解剖、瓣膜功能和有关收缩的信息。多普勒分析可获得心输出量和压力的情况。限度包括定性特征、操作者技术要求高、不能长期监测。|||（3）多普勒超声：这一技术使用多普勒－连续波来监测主动脉血流。监测位置可为经皮的、经食管的和经气管的。它提供了主动脉血流的信息，但限度是需对换能器要精确定位、不能评价前负荷。|||（4）放射性核素心室造影术：包括放射性核素血管造影术和MUGA扫描，它提供了对射血分数的定量评价及局部室壁运动的评价。
SEC1=纵隔镜
Q=纵隔镜和前纵隔切开术
A=1959年Carlens首先介绍纵隔镜，纵隔镜是用一直的带照明的设备探查中上纵隔的内窥镜。通过纵隔镜可直接看到淋巴结及其他异常组织，并对其做活检。前纵隔切开术是纵隔的外科探查，它是对评价纵隔的标准的颈部纵隔镜的一种补充检查。
Q=纵隔镜检查是如何做的？
A=可在局麻下，但常用全麻，因为病人舒服，外科手术容易，可对潜在并发症作处理。常同时做支气管镜，可为门诊病人。|||病人仰卧，颈伸直，在胸骨上切迹甲状软骨及胸锁乳突肌内缘之间做一横切口，长2~4cm。分离进入气管前筋膜，钝性分离在气管前及两侧形成一个平面，纵隔镜插入该平面，以气管前软骨环作为标记推进，可看清气管前、侧的淋巴结及组织，又可作活检。
C=答案包含图片：第103页，第2问题
Q=前纵隔切开术是如何实施的？
A=通过胸骨旁第二肋间隙作切口或切除胸骨旁第二或第三肋骨而实施的，经胸膜或胸膜外进入纵隔作穿刺活检，病人常左侧卧位，以便到达左肺动脉窗和前纵隔淋巴结。
Q=纵隔镜和前纵隔切开术能达到哪几组淋巴结？
A=纵隔镜到达的淋巴组：右、左、上、下气管旁淋巴结，气管支气管淋巴结，左支气管周围淋巴结和前上方隆突下淋巴结。前纵隔淋巴结和主肺动脉窗淋巴结在标准颈部纵隔镜检查中达不到这些部位。左前纵隔切开术可达前纵隔和主肺动脉窗淋巴结。隆突后方淋巴结、食管旁淋巴结和下肺韧带淋巴结是用上述两种方法都不能达到的部位。|||推荐为开胸前分期用的区域淋巴结站的定义|||X：锁骨上淋巴结|||2R：右上气管旁淋巴结：气管中线右侧，下至无名动脉起始部，上至肺顶部|||2L：左上气管旁淋巴结：气管中线左侧，下至主动脉弓，上至肺顶部|||4R：右下气管旁淋巴结：气管中线右侧，位于头臂动脉下缘与奇静脉上缘之间|||4L：左下气管旁淋巴结：气管中线左侧，位于弓和隆突之间，动脉韧带内侧|||5：主肺动脉窗淋巴结：主动脉下、旁淋巴结，主动脉韧带外侧或主动脉、主肺动脉外侧，邻近LPA的第一分支|||6：前纵隔淋巴结：升主动脉或无名动脉前淋巴结|||7：隆突下淋巴结：隆突下但与下叶或肺内动脉无关|||8：食管旁淋巴结：食管后方及左右方的淋巴结|||9：左右肺韧带淋巴结：左右肺韧带内的淋巴结|||10R：右气管支气管淋巴结：奇静脉上缘下方、气管中线左侧和右侧支气管开口上方之间|||10L：左支气管周围淋巴结：气管中线左侧，隆突和做上叶支气管之间，动脉韧带内侧|||11：肺淋巴结：切除的左右叶标本加上主支气管远端或继发性隆凸淋巴结
C=答案包含图片：第104页，第4问题
Q=描述肺向纵隔淋巴结的引流
A=右侧气管旁的淋巴结接受右上叶的淋巴，通过隆突下淋巴结间接接受右中叶和下叶淋巴。主肺动脉窗、前纵隔、左侧气管旁淋巴结接受左上叶、下叶的淋巴引流。从左侧肺来的淋巴引流，尤其是下叶来的常是对侧性的，即至隆突下和右侧气管旁淋巴结。
Q=纵隔镜的适应证是什么？
A=最常用于肺癌的诊断和术前分期。也用于炎性、肉芽肿性淋巴结肿大（如结节病、结核、霉菌感染）及新生物（如淋巴瘤、转移性肿瘤）。另外，也有助于食管癌的分期和囊肿引流。
Q=纵隔镜和前纵隔切开术的并发症如何？
A=并发症为0.2%~4%，平均2%~3%。包括气胸、出血、喉返神经损伤。其他潜在并发症有隔神经损伤、乳糜胸、肿瘤种植。死亡率小于1%，在大组病例报道中无死亡。前纵隔切开术并发症与标准颈部纵隔镜相似。
Q=纵隔镜的敏感性和特异性如何？
A=对支气管源性癌转移性淋巴结，常规纵隔镜检查率为30%~35%，小细胞肺癌最高，而鳞癌最低，这个检出率也与原发瘤大小、位置有关。|||几组病例报告的肺癌的敏感性和特异性为80%~90%和100%。结节病的敏感性为95%以上。|||敏感性=真阳性/（真阳性+假阳性）|||特异性=真阴性/（真阴性+假阴性）
Q=纵隔镜下哪些征象提示支气管原性肺癌不能做外科手术？
A=（1）除淋巴结外，尚侵犯纵隔重要结构，如大血管和气管；|||（2）对侧纵隔转移；|||（3）广泛纵隔淋巴结转移或累及上气管旁淋巴结；|||（4）具有任何转移的小细胞癌；|||（5）主肺动脉窗淋巴结固定或累及前纵隔淋巴结。
Q=什么是纵隔镜的禁忌证？
A=绝对：气管造口术、主动脉弓和无名动脉的病变，但在上腔静脉综合征病人可安全的实施。|||相对：气管造口术史、纵隔镜史、纵隔放射治疗史。
Q=什么是扩大的颈部纵隔镜？
A=也叫改良纵隔镜，1987年Ginsberg提出。|||通过标准颈部纵隔镜切口，在左侧颈动脉和无名动脉之间分出一个间隙，可用来评价主肺动脉窗、前纵隔淋巴结。但这一技术未被广泛接受。
Q=在支气管源性肺癌病人，纵隔镜对开胸例数有何影响？
A=二十世纪中叶，支气管源性癌开胸术中发现有50%的病人病灶已不能切除。现在切除率大于90%，尽管无随机前瞻性研究，切除率上升和开胸探查或部分切除率的显著下降被认为是与术前纵隔镜分期有关。
Q=肺癌病人中，纵隔镜对决定外科治疗起什么作用？
A=纵隔镜发现纵隔淋巴结受累不仅在决定是否手术，而且在内科医生确定哪些病人术前做新的辅助治疗起重要作用。近来有关对ⅢA期和ⅢB期非小细胞肺癌病人术前化疗联合放疗的辅助治疗研究报告了令人鼓舞的结果。
SEC2=讨论
Q=所有病人都要做纵隔镜分期吗？
A=如果所有病人都要做纵隔镜，那么1/3病人会发现有淋巴结转移，有人主张全做纵隔镜，但有人认为应当有选择地做。CT扫描对纵隔淋巴结转移的评价是有用的，如1cm为异常，敏感性为60%~85%，特异性为62%~65%，采用不同的标准，百分率会发生改变。|||对于支气管源性肺癌，具有大小正常的淋巴结（小于lcm）病人的处理是有争议的。这些病人平均转移发生率为25%，但可在10%~40%之间。|||目前外围癌小于2cm者及CT示淋巴结在正常范围内的病人常做纵隔镜，尽管这些病人检出率为10%，但如原发癌为大细胞瘤或腺癌的话，有些外科医生仍做纵隔镜。在T2或T3原发非小细胞癌，有些人主张做纵隔镜，即使CT扫描见淋巴结大小正常也做。|||对比之下，外围小细胞癌病人都应做纵隔镜，因为转移发生率高，即使CT是淋巴结大小在正常值范围。
Q=支气管源性肺癌纵隔镜发现纵隔淋巴结转移其预后意义是什么？
A=这取决于淋巴结受累的范围和位置。N2病变，转移至同侧纵隔及隆突下淋巴结，而N3病变转移至对侧纵隔和肺门淋巴结，同侧或对斜角肌淋巴结或锁骨下淋巴结，显然，N2较N3预后好。大多数纵隔淋巴结转移病人（80%~90%）手术不能切除。仅10%~20%病人可手术切除。|||纵隔镜淋巴结阴性病人，手术发现纵隔未料到的淋巴结受累的发生率为15%~25%。
Q=什么时候前纵隔切开术代替颈部纵隔镜？
A=前纵隔切开术对手术暴露及肺门的可动性有较好的评价，然而，它不能对对侧的纵隔和隆突下淋巴结采样。|||尽管有些外科医生喜欢前纵隔切开术对左上叶和肺门肿块进行分期，大多数人首先用标准颈部人路对支气管源性癌作纵隔分期。如颈部纵隔镜阴性或阳性，再做前纵隔镜，尤其CT发现主动脉窗或前纵隔有淋巴结受累时。前纵隔切开术不是替代术，而是对标准纵隔镜的补充操作。
SEC1=胸腔镜
Q=内科胸腔镜和外科胸腔镜的区别是什么？
A=内科胸腔镜和电视辅助的胸腔外科（VATS）是有区别的，内科用来诊断胸膜病变和做胸膜固定术。外科用来做胸部手术，如需要为开胸手术提供机会。VATS在手术室进行，使用复杂的设备、多个进口、双腔插管和全麻。而内科胸腔镜使用内窥镜设备，局麻、镇静，但病人清醒，通常需要一个或两个进口，使用简单。临床条件合适，内科胸腔镜可代替VATS。
Q=什么是内科脚腔镜？
A=内科胸腔镜或胸膜镜是胸腔的内窥镜检查。胸穿活检后仍有25%胸膜病变病因不明，内科胸腔镜提高了诊断能力，成为胸膜和肺病变诊断和治疗的有用的工具，无发病率和死亡率，费用较开胸少。
Q=胸腔镜的历史
A=1910年Jacobeus用改装后的膀胱镜来做人工气胸治疗结核，使用抗生素使胸腔镜使用率下降，然而，随着近年来随着光学、电视的发展，又使用胸腔镜来作为诊断工具。
Q=胸腔镜的适应证如何？
A=诊断和治疗。|||诊断胸膜病变常规检查后使用，包括不明原因的渗出性胸水，可疑间皮瘤、癌、结核和良性胸膜病变，如脓胸、自发气胸。结核和恶性肿瘤的胸穿和活检的诊断率为60%~70%，然而，胸腔镜敏感性增加到95%~97%，良性病变特异性为100%。|||治疗：松解粘连、滑石粉胸膜固定术、自发气胸、恶性胸水复发。
Q=胸腔镜的禁忌证是什么？
A=包括胸腔闭合、呼吸困难需呼吸机、肺动脉高压、未纠正的出血性病变。相对禁忌证：未控制的咳嗽，心血管状态不稳定，大量胸水引起的低氧血症。
Q=胸腔镜检查前如何对病人作评价？
A=包括：胸片或胸部CT，以评价胸水及肺。|||（1）胸水分析；|||（2）一次或多次的胸膜活检；|||（3）血气分析评价呼吸状态；|||（4）血常规，包括凝血参数；|||（5）ECG；|||（6）肺功能测试。
Q=胸腔镜用什么设备？
A=直型的较纤维胸腔镜常用。视野及操作好，包括：导引套针、Xe光源、触诊用探针、开胸术盘、吸引导管、电视照相机、止血或活检钳、监视器。
Q=胸腔镜是如何操作的？
A=安置病人做连续心脏、血液动力学、脉搏血氧监测，病人侧卧，检查侧朝上。入口（腋中线第四或第五肋间）消毒、局麻，静脉给镇静药。钝性分离形成气胸，肺塌陷。置入套针和胸腔镜，抽去胸水以了解整个胸腔，可有一个或两个入口，通过放入入口的胸腔镜的操作通道放入各种仪器操作。可通过工作通道或第二通道放入活检钳或止血。同样通过工作通道或第二入口放入滑石粉行胸膜固定术。
Q=通过胸腔镜可看到什么结构？
A=除插镜处、肺门附近外，通过目镜可看到整个胸腔壁层胸膜表面。然而，使用50度目镜，所有部位都能被看到。通过肺裂可看到肺内结构和解剖关系。看到隔肌前部和运动，可确定隔肌。然而，有时要区别胸膜关系和恶性病变是困难的，需做多次活检。正常肺表面柔软、粉红色，肺不张区域边缘清楚，呈紫红色，而碳肺为黑色易识别。恶性结节和肺大泡突出于肺表面，肺不能塌陷提示支气管有梗阻。
Q=胸腔镜滑石粉固定术优于其他方法吗？
A=滑石粉胸膜固定术是最有效的方法，优于争光霉素和四环素。SEC1=胸腔穿刺术和经皮胸膜活检

Q=胸水在胸片上的表现
A=记住此原则：如果胸片表现难以解释，要考虑胸膜病变。胸片上密度高常由实质性病变引起，但要考虑为胸水可能。经典的是胸水引起密度均质增高，这种表现依赖于液体体积、解剖位置、胸腔是否有气体。|||大量胸水可引起半胸大部分或全部密度增高，伴或不伴纵隔移位，主要鉴别诊断是被淹没的肺。|||中等量胸水具有典型表现，为均质占据胸部下部的阴影，使邻近心脏和隔肌边缘消失。|||小量胸水使膈肌角变平或在后前位胸片上藏在膈顶后面不显示。侧位胸片可显示后肋膈角变钝、肺底积液位于膈肌和下肺之间，似抬高的膈肌。|||叶间积液为梭形均质影，边缘清楚，与叶间裂长轴一致，位于小裂内的液体后前位显示好，而位于大裂内的液体侧位显示好。液气胸有一线样的液平面，主要鉴别是胸膜旁的被液体充盈的肺内空洞。

Q=从胸片上如何估计胸水量？
A=肋膈角变钝为100~150ml；液体占据半侧胸部的一半高为1.0~1.5L；液体占据整个半侧胸腔为2.5~3.0L。

Q=除了后前位和侧位，还有什么位置对观察胸水有用？
A=侧卧水平位可决定液体是否存在及是包裹性的还是游离性的。病侧卧床液体就沉在病侧胸腔处，侧位投照时就能显示。

Q=什么时候用诊断性穿刺？
A=侧卧水平位发现10mm以上胸水即可，少于10mm可在超声引导下穿刺。|||一般充血性心衰胸穿无任何帮助，但当发现发热、胸痛或两侧胸水多少不一致时，可做诊断性胸穿。充血性心衰胸水为渗出液，利尿治疗可改变胸水特征，可表现为漏出性胸水。

Q=什么时候做超声引导下胸穿？
A=小量胸水、包裹性胸水、胸水在升高的膈肌侧、上呼吸机病人和病人有出血素质。

Q=胸穿禁忌证有哪些？
A=文献不一致。一些人认为病人不合作、不能摸清肋骨或凝血病病人是绝对禁忌证。相对禁忌证包括穿刺医生经验有限、上呼吸机病人、COPD病人、仅有一侧肺病人和穿刺利益大于危险的病人。

Q=常见并发症有什么？
A=大小并发症高达75%最常见的是气胸，发病率为11%，仅2%需要胸管引流，盲穿时上升，超声引导下减少。另外，气胸与穿刺针大小有关，其他并发症包括出血、感染、低血压、低氧血症、气栓、脾撕裂及针道种植，极少死亡。约20%病人主诉焦虑和穿刺部位疼痛。

Q=什么是穿刺后再扩张肺水肿？
A=胸穿后可产生单侧肺水肿，常发生在胸水压迫肺长达7d以上和一次性抽液大于1.5L时。

Q=胸穿时发现鲜红色血液将如何处理？
A=尽管胸穿可出血，但鲜红色血液可为肋间动脉、脾动脉或肝动脉损伤或破裂。尽管大出血在穿刺时少见，但要小心检查病人血液动力学状态、红细胞比容和纠正任何凝血异常。如持续出血要请外科医生会诊。

Q=哪些病人胸穿危险性高？
A=老年人血管弯曲，肋间隙减小。危险性增加可自40岁开始，因此，重要的是在穿刺时在肋骨上缘插入—细针以避免损伤血管。

Q=穿刺抽液时抽出气体是否意味着穿破了肺？
A=不一定，穿刺时气体可从针处进入胸腔，穿刺前要了解穿刺设备。

Q=穿刺抽不出液体，是否停止？
A=原因可为位置错误或液体太稠。首先要再确定位置，如有问题，则在超声引导下较好。如认为病人有肺气肿、液体稠，可用大一点的针。

Q=诊断性穿刺抽多少液体？
A=一般为35~50ml液体。

Q=胸水常规做哪些化验？
A=细胞计数和分类，LDH，总蛋白，葡萄糖，pH。可依鉴别诊断做另外检查，包括：革兰氏染色，AFB染色，细胞学，淀粉酶，胆固醇，甘油三酯，特殊血清学检查及有氧、厌氧、AFB和霉菌培养。

Q=胸水大体特征有哪些？
A=观察：大体血性；诊断：无外伤病人可能为恶性肿瘤；|||观察：白色；诊断：乳糜、胆固醇或大量白细胞；|||观察：酱油色；诊断：阿米巴肝脓肿破入胸腔；|||观察：黑色；诊断：霉菌感染；|||观察：小肠出血样颜色；诊断：胸腔内胃管；|||观察：恶臭味；诊断：脓胸；|||观察：脓液；诊断：脓胸；|||观察：高度粘稠；诊断：恶性间皮瘤；|||观察：黄绿色；诊断：类风湿胸膜炎；|||观察：食物；诊断：食管破裂；|||观察：碎片；诊断：类风湿胸膜炎；|||观察：氨味；诊断：胸尿。

Q=什么时候做经皮胸膜活检？
A=在诊断不明的漏出性胸水病人。大多数为恶性肿瘤或结核。结果75%以上为结核性的，胸水可发现肿瘤细胞，故活检并不提高诊断率。

Q=活检禁忌证
A=（1）病人不合作。不能坐立位，不能憋气。|||（2）胸水量少活检损伤肺。|||（3）出血性倾向或凝血病。

Q=活检危险性如何？
A=与胸穿相似，即气胸、低血压、出血、感染、气栓。

Q=要穿几针？
A=一般为4~6针。
SEC1=支气管镜检查

Q=支气管镜是什么？
A=支气管镜直接看到气管、支气管树，在成人可看到包括第5到第7级支气管。|||（2）允许采集呼吸道分泌物、气道清洗、气道和肺组织活检。|||（3）去除分泌物、粘液性、血块、阻塞性肿瘤和其他病变。

Q=支气管镜是如何检查的？
A=支气管镜有两种，即纤维支气管镜和直支气管镜。前者可通过鼻腔、口腔或气管切口插入气管，而后者仅能通过口腔或气管切口插入气管。尽管两者都可以用表面麻醉，在成人和儿童做直支气管镜时用全麻，儿童做纤维支气管镜时也要全麻。支气管镜的目的是诊断和治疗。

Q=90年代直支气管镜仍有用吗？
A=是的。自纤维支气管镜发明以来，直支气管镜的应用增加了，直支气管镜对儿童气道异物有用，成人气道异物成功率大于90%，而纤维支气管镜为60%，直支气管镜其他适应证为：支气管镜的激光治疗，气管、支气管假体放置、气管、支气管的扩张。尽管纤维支气管镜也可，但直支气管镜操作快，对并发症处理也好。

Q=支气管镜常见诊断适应证是什么？
A=胸部X线异常，气道或肺疑有恶性肿瘤，肺门、气管旁及隆突下有淋巴结，肺炎症，少见的弥漫性病变，咯血，气道异物，顽固性咳嗽，可疑气道肿瘤，临床疑X线不能发现的气道肿瘤。

Q=支气管镜常见治疗性适应证是什么？
A=气道分泌物滞留；粘液栓，血块，异物；阻塞性新生物和需要激光治疗，其他治疗，扩张和气道假体放置的病变；咯血治疗；气管内管的放置。

Q=绝对禁忌证是针对什么病人？
A=绝对不合作病人，血液动力学不稳定、新近心肌梗死、不稳定的呼吸困难、威胁生命的心律失常、恶化的哮喘或哮喘持续状态、高碳酸血症、缺乏合适的设备和人员。

Q=严重的低氧血症是禁忌证吗？
A=不。可在术前和术后给氧以维持血氧饱和度在90%以上。

Q=凝血病是禁忌证吗？
A=不。在有明显出血性疾病，包括血小板减少症和凝血酶原时间延长和其他凝血病中，可安全实施纤维支气管镜进行支气管肺泡灌洗，但肺、气道活检和介入性治疗是禁忌的。

Q=上呼吸机病人禁忌做支气管镜吗？
A=不。这类病人常做纤维支气管镜以排除分泌物、放置或改变气管内管、诊断性支气管肺泡灌洗、支气管镜肺活检、评价咯血肺和其他肺病变。附加呼气末正压呼吸可增加并发症的发生，例如加重缺氧、形成气胸。为重病人治疗性支气管镜并发症常较轻，纤维支气管镜并发症小于10%。

Q=每个做纤维支气管镜的病人术前要做全血细胞计数、血清化学凝血酶原时间、血小板计数和其他出血性试验吗？
A=不。除非病史、检查提示有凝血病或有出血倾向的病存在，否则不必做常规检查。血小板计数小于60000/μl，血清肌酐大于3.0.mg/dl相应的活检后出血率分别为15%、40%。

Q=做支气管镜之前要做动脉血气分析吗？
A=不。血气和肺功能都不必做。多数病人操作期间要做脉搏血氧测定和ECG，动脉血氧饱和度要大于90%。

Q=术前要用药和镇静吗？
A=不。然而，大多数病人术前需要止涎和镇定、镇静以减少焦虑，但可诱发顺行性记忆缺损。这些药物要根据临床问题、年龄、体重以调整滴注。不合作的病人可全麻。

Q=镇静剂能代替表面麻醉吗？
A=不。几乎所有做纤维支气管镜的病人要做表面麻醉，常用利多卡因，一定要监测用量，因为那些有充血性心衰的老人有肝脏病变的病人可产生中毒。

Q=支气管肺泡灌洗（BAL）的适应证是什么？
A=纤维支气管镜尽可能插入气管，滴入100ml生理盐水到远端区域，然后吸出液体，对吸出物进行分析。BAL对由卡氏肺囊肿引起的肺感染性的诊断准确率大于95%，淋巴管转移大于75%，分支杆菌和霉菌感染为65%~80%。对诊断淋巴管平滑肌瘤病、嗜酸性肉芽肿和肺泡蛋白沉积症也有用。

Q=在诊断肺细菌感染时，保护性标本刷比BLA好吗？
A=不。近来报告对远端呼吸道细菌感染两者一样好，只要以培养结果大于104/ml作为阳性标准。重要的是操作合适以获得理想结果。

Q=所有弥漫性肺疾病病人都要做支气管活检（BLB）吗？
A=不。目前，假如临床特征与CT表现相符，高分辨力CT可诊断特发性肺纤维化、淋巴管平滑肌瘤病、肺嗜酸性肉芽肿和淋巴管转移性病变。然而，需要BLB来证实淋巴管转移病变。在许多疾病，如特发性肺纤维化、由类风湿疾病引起的肺浸润和尘肺，BLB结果为非特异。

Q=要做几次活检？
A=许多人推荐至少4次可获得95%的诊断率。淋巴管转移要3~4次，肺移植病人要6次以上，以明确是否有排斥。有人认为在AIDS病人，不必用BLB来诊断卡氏肺囊虫感染，但BAL结合BLB几乎可得到完全诊断。活检钳可增加出血和气胸的可能。

Q=BLB要在透视引导下进行吗？
A=不必。弥漫性病变病人不必要，当然透视可发现气胸。对灶性病变透视是重要的。

Q=上呼吸机的病人能做BLB吗？
A=是的，但发生气胸危险性稍增加，尤其当病人接受呼气末正压呼吸时。但BLB之前要撤掉通气设备，要镇咳，BLB之后至少30min后才能给病人上呼吸机。

Q=血小板减少症病人能做BLB吗？
A=是的，要求血小板大于或等于60000/μl。如血小板低，要输4~6单位血小板30~45min后做BLB。服抗凝药新香豆素（华法令）病人，若INR大于1.5，则不要做BLB，服阿司匹林的病人不是BLB的禁忌证。

Q=BLB或支气管内膜活检前要滴注肾上腺素吗？
A=不，并不是所有的支气管内膜肿瘤活检后都会出血，BLB也一样，大多数病人表面用肾上腺素帮助不大。如做BLB后出血，经支气管镜插入出血点处慢慢滴入生理盐水5~8ml常可阻止出血。肾上腺素喷雾剂喷到出血点偶可减低出血率。

Q=什么是姑息性支气管镜治疗？
A=目的在于对患慢性气道不能切除或不能治疗的病人提供缓解措施。包括支气管扩张术、激光部分切除、冷冻治疗、电烙术、近距离放疗和气道内放置假体，良性梗阻常用扩张术。

Q=慢性阻塞性肺病（COPD）病人气道塌陷可做气管支气管假体吗？
A=不。COPD病人气管、支气管包括远端支气管后部膜性部分塌陷是常见的。COPD病人放置印模并无帮助，因为远端支气管无法放印模，印模放置适合气管和支气管病变病人，放置在叶、段支气管水平是困难的。

Q=气管、支气管假体放置主要的并发症是什么？
A=总的说来较低，小于3%。10%~20%的病人术后可发烧，但常无败血症，其他并发症包括：严重的支气管哮喘，呼吸困难，皮下、纵隔血肿，鼻窦炎，鼻腔出血。BAL期间大量盐水滴入可导致氧饱和度下降，支气管肺活检能导致出血和气胸。引起出血的因素包括血小板减少症、尿毒症，弥漫性肺浸润病入若有免疫损害，则似有较高的出血倾向。
SEC1=胸导管

Q=放置胸导管的适应证
A=气胸，血胸，有症状的胸水，脓胸，类肺炎胸水，恶性胸水复发的硬化，乳糜胸。因个体不同而决定，要衡量危险利益的关系。

Q=气胸总要用胸导管吗？
A=不。气胸量小于肺体积的20%、血液动力学稳定，可进行观察，如需要可适时放胸导管。若气体量大，病人不稳定，需上呼吸机或准备全麻，则要放置胸导管。同样，如不能随访胸片或不一定能密切随访则要考虑放胸导管。

Q=胸水病人在什么情况下放胸导管？
A=大多数病人经胸穿和一般处理后可以得到解决，一般经一次胸穿不会复发。当胸水引起呼吸或血液动力学症状、脓胸、复杂的类肺炎胸水和待续性恶性胸水需要硬化治疗时，可放置胸导管。

Q=用多大的胸导管？
A=有12~42Fr的胸导管，大小的选择决定于胸导管放置的适应证：引流低稠度胸水用28Fr，引流高稠度胸水用32Fr或更大，外伤病人有气胸、血胸、血气胸则用36~40Fr，自发性气胸用12~22Fr。

Q=胸导管放在什么位置？
A=位置的选择决定于胸片和叩诊，以确定胸水水平，通常沿着腋前线上髂嵴和背阔肌之前的第五或第六肋间是最佳选择。仅少见的是胸导管放在第九肋间隙之下。如为气胸，则在锁骨中线第二肋间，但要穿透胸肌和乳腺较困难。近中线的放置点注意不要损伤内乳动脉。

Q=描述胸导管的放置过程
A=血液动力学稳定的病人先用麻醉药和镇静剂。引流系统要准备好。病人仰卧位，病侧抬高，下放枕头，臂交叉放在头上。放置点要无菌消毒，用1%~2%利多卡因麻醉皮肤和胸壁，然后肋骨周围、穿刺部位软组织及壁层胸膜，要用利多卡因约30~40ml。胸水或气体回流证实已到胸腔。作3cm的切口，位置在肋骨上，用大钳子钝性分离、扩大。避免损伤邻近肋骨的血管和神经。一旦皮肤和胸膜通道建立，用手指探查胸腔，了解有无肺及粘连，薄层粘连用手指捅破，小心不要撕裂脏层胸膜、损伤肺组织。然后用中等钳子把胸导管塞入胸腔。若为气胸，胸导管要往胸廓顶上放，如要引流液体，胸导管放在后下部。胸导管要用2~0号线缝合，然后盖以凡士林纱布，用纱布压迫覆盖。要注意胸导管和引流管不要脱离。之后立刻拍胸片以确定胸导管位置，确定胸导管在胸腔内。

Q=用什么类型引流装置，如何操作？
A=最常用的是三瓶胸导管系统。三个部分为一个收集箱、一个水封箱、一个吸引控制箱。收集箱收集血液或胸水；水封箱像一个单通道阀门，确保气体不会回流入胸腔；吸引控制箱利用箱内液体高度来控制负压量。如吸引控制箱有20cm高的水，则产生20cm水柱负压。可持续产生负压而不论真空类型和强度。
C=答案包含图片：第88页，第7问题

Q=胸导管功能和开放是如何确定的？
A=收集到胸水则可认为胸导管位置合适。气胸病人呼吸时瓶内气体压缩有助于确定胸导管位置是否合适。放胸导管后要仔细记录及标记引流物的质和量。每天要关掉吸引，观察水封瓶中水的高度以评价胸导管的功能。吸引关掉后水封瓶中液体要随病人呼吸而上下移动，提示胸导管是开放的并与胸腔相通。如不波动，在胸导管和水封瓶之间有阻塞，要注意胸导管是否扭曲。如有碎片阻塞胸导管，盐水冲洗、挤压胸导管或拆散检查是有用的。如无功能，不能清除阻塞，应去除胸导管以避免感染。

Q=气体溢漏表示什么？
A=当气泡通过水封瓶时，气体进入胸导管系统。气体可来自体内（气胸）或来自体外（胸导管连接处松开）。用钳夹住胸导管进入胸腔外观察水封瓶可确定气体来源，如继续漏气，则气体来自体外，所有连接处和胸管都要检查。如漏气停止，则气体来自胸腔，确定了侧孔仍在胸腔，不在胸壁或胸外。

Q=什么时候、如何去除胸导管？
A=一旦引流少于150ml/24h即可拔除胸导管。如为气胸，则肺应全部膨胀，24h无气体流出。一旦决定去除，则停止吸引，胸导管置水封瓶内达24h。然后钳夹几小时，病人稳定即可拔除。拔管时病人侧卧水平位，胸导管则朝上，病人深吸气。病人憋住呼吸或慢慢呼气，快速拔除胸管。胸管入口处缝合。去除胸导管后应拍胸片以评价胸腔。常可见少量气胸。若病人稳定、少量气胸常需观察随访。

Q=什么时候对病人置管硬化治疗？
A=恶性胸水约占50%，常为肺癌、乳癌和淋巴瘤，这些病人常有咳嗽、呼吸困难和胸痛。治疗性胸穿后对恶性病变作治疗，常用全身化疗。尽管治疗，但胸水再次积聚并有并发症时可以做经胸导管硬化治疗。胸水引流后应通过诱导炎性反应以闭合胸腔。硬化剂可经胸管注入，常用硬化剂为四环素、强力霉素、争光霉素和滑石粉。

Q=各种硬化剂的优点如何？
A=四环素高效、低价、无毒性。用15mg/kg，成功率70%。常见副作用为严重疼痛和发热。强力霉素500mg+30ml生理盐水有效率61%~88%。滑石粉1~10g，恶性胸水有效率90%，副作用有严重疼痛、发热、呼吸困难和肉芽肿性肺炎，少见的有ARDS，常在用药后3d，故应观察72h。细胞毒剂，常用争光霉素，有效率62%~84%，有效率等于或高于四环素，副作用有疼痛、发热、轻度恶心、呕吐。尽管有45%的全身吸收率，但不具有骨髓抑制和肺毒性。

Q=哪一种类肺炎要用胸导管引流？
A=肺炎病人发生胸水率为36%~57%，胸水可为单纯性的，使用抗生素可以自发吸收，也可为复杂性胸水，需胸导管引流。不作胸水分析难以鉴别单纯性和复杂性胸水。病人年龄和白细胞计数、体温、胸膜痛和肺炎范围等并不足以把两种胸水区分。有用的是胸水pH值、葡萄糖和乳酸脱氢酶。通常肺炎胸水pH为7.30或更高，葡萄糖大于60mg/dl，LDH小于l000U/L，可单独用抗生素治疗。若抽出脓液或非脓性胸水发现有细菌，要放胸导管。如非脓性胸水，染色细菌阴性，但pH小于7.10，葡萄糖小于40mg/dl，或LDH大于1000U/L也要胸导管引流。如pH在7.10~7.30之间，要用抗生素，要仔细观察、要做胸水分析。如使用抗生素无改善，复查胸水示pH下降或胸水包裹，则要考虑置管。

Q=胸腔感染病人溶栓治疗的作用是什么？
A=脓胸发展有三个阶段：阶段1为渗出性阶段，细菌少，这一阶段持续24h，这一阶段引流后肺一般能膨胀；阶段2为脓性纤维蛋白阶段，产生细胞数多又粘稠的胸水。病灶有局限倾向，纤维沉积限制了肺膨胀，也限制了引流，持续感染危险性增加，如引流不合适，由脓毒症引起的死亡率增加。对待续包裹性胸水的处理包括早期胸膜剥离术、胸腔镜、在CT或超声引导下放置胸管，胸腔内使用溶纤维剂。链激酶把纤维蛋白溶酶原转化为蛋白分解酶，纤维蛋白溶酶降解纤维块和纤维原。尿激酶是纤维蛋白溶酶原的激活剂。由肾脏产生。这两种酶注入胸腔，破坏纤维束，成功率67%~92%。副作用包括发热、胸膜痛、产生特异性免疫球蛋白G抗链激酶抗体。如胸膜腔引流不合适，病人可发展为阶段3，即脓胸，其特征为厚纤维膜或“皮”，阻碍肺膨胀，可导致永久性限制性缺陷。

Q=胸管的并发症有哪些？
A=位置不合适；出血；神经损伤；损伤膈肌；疼痛；机械问题；再膨胀肺水肿。|||胸管在胸腔太深，引起疼痛和钝性伤。若放在肺裂内，则不能有效的引流。胸管太浅，可出现气体漏至皮下。切口或肋间动脉、静脉撕裂、肺动静脉撕裂可引起出血。切口出血易控制，肋间和肺血管撕裂为严重的并发症，需外科治疗。|||小心避开上个肋骨的肋下沟可减少损伤肋间神经的机会。胸长神经的损伤是个问题，前锯肌的神经支配丧失。小心钝性分离皮下组织可避免该并发症。胸管放置不当可损伤隔肌或隔下器官，术前熟悉胸片，放管前手指探查胸腔可大大减少这种危险性。|||疼痛常见，要积极处理以避免肺炎和肺不张，可用麻醉药控制。可用肋间神经阻滞和胸膜内利多卡因。|||胸管扭曲或阻塞可引起疼痛.使用大小合适的胸管、仔细检查胸管和连楼处能减少这种情况的发生。|||大量慢性胸水快速引流后可引起再膨胀肺水肿，引流时放液要慢，避免胸腔过度负压。常有自限性，给氧等保守治疗有效。
SEC1=肺动脉导管

Q=肺动脉导管是如何插入的？
A=肺动脉导管穿刺静脉为颈内静脉、锁骨下静脉或股静脉，采用改良的Seldinger技术。套管插入血管内，通过套管导入一易弯曲的钢丝到静脉，拔除细针，放置插管器，拔除导丝后，肺动脉导管经插管器插入约15cm到中心静脉处。末端气囊充气后，动脉导管末端漂浮起来，被血流冲入右心室到肺动脉。操作者从末端口监测到特征性压力波形来了解导管通过右心室、直至肺动脉。熟悉右心房、右心室、肺动脉和肺动脉阻塞波形有助于导管插入。进入导管时，操作者要注意导管已插入的深度，插入20~30cm时，常可见右房波，30~40cm时为右室波，40~50cm为肺动脉波。压力踪迹应连续打印出来。
C=答案包含图片：第92页，第1问题

Q=肺动脉导管主要设计特点是什么？
A=肺动脉导管经皮穿刺至中央血管以便测量血管内压力，采集肺动脉样本，放置临时心脏起搏器，测量心输出量，连续测量静脉血血氧饱和度。导管100cm长，7~8Fr，离远端1~2mm有一可膨胀的气囊。|||肺动脉导管近端及末梢图解。近端开口与远端开口相距30cm，未在图中表示。|||常用的肺动脉导管有4个分开的口，每个有不同的临床目的。四腔肺动脉导管在末端有一口，在导管尖30cm处有为扩张末端气囊的腔，另有一个腔与热敏电阻器相连，该热敏电阻器在尖端近侧4cm处，用来确定心输出量。另有其他的腔为输液、心脏起搏和监测MVO2所用。
C=答案包含图片：第93页，第2问题

Q=肺动脉导管适应证是什么？
A=大多数临床医生认为，全身性低血压、休克或肺水肿病人要做动脉导管检查。当出现与少尿有关的肺水肿时，肺动脉导管更具价值。在上述这些病人中，合适的血管容量和左室前负荷是重要的。另外的影响决定放置肺动脉导管的因素包括：病人生理功能不全的严重性，血容量不定的程度，初始治疗无效和放置导管有危险性。肺动脉导管也用来确定不能解释的乳酸酸中毒、肺高压、右心衰、良性二尖瓣关闭不全。怀疑心脏填塞、心内间隔缺损也是适应证。

Q=肺动脉导管测量什么压力？
A=（1）肺动脉压：包括肺动脉收缩压、肺动脉舒张压和平均肺动脉压，比较肺动脉压和肺动脉阻塞压可提供肺动脉压机制。|||（2）中心静脉压：测量右心室近端血管内压。|||（3）肺动脉楔嵌压。

Q=肺动脉导管还能测量什么？
A=（1）心输出量：附着在导管上的热敏电阻通过热稀释法来计算心输出量。热敏电阻测量导管周围血流温度，连续提供肺动脉血温。为计算心输出量，较血温低的团状液体注入近端口，热敏电阻测出血温短暂下降，温度下降期间可确定温度－时间曲线。血通过导管的血流快（高心输出量），温度很快回到基线，如血流缓慢（低心输出量），血温度逐渐回到基线。通过对温度－时间下面积积分可计算出心输出量，热稀释法是建立在血液单向流动这一基础上的，在有肺动脉瓣或三尖瓣返流的病人，热示踪物可再次通过热敏电阻，导致对真实心输出量低估。|||（2）混合静脉血氧：是组织氧合充分的标记，肺动脉导管也可测出该项目。全身毛细血管床有大量的表面积以便于循环毛细血管和被充盈组织之间有效的气体交换，当血离开毛细血管床时，氧分压等于毛细血管周围组织氧压力。氧供应不充足导致毛细血管周围氧分压低，组织对血氧摄取增加，毛细血管后静脉血氧低。在来自各器官的血液混合位置测量静脉血氧饱和度可对全身组织氧合情况有一整体了解。从肺动脉导管末端口采集到的血样本可对混合静脉血有一个最好的测量结果。MVO2可表达为Pvo2、Svo2（血红蛋白饱和度）或血氧成分Cvo2。Cvo2是溶解在血中的氧量，估算如下：|||Cvo2=Hb(g/100ml)×1.39(mlO2/gHb)×Svo2+0.0031(mlO2/torr)×Pvo2(torr)

Q=从MVO2测量中如何能获得其他生理变量？
A=动脉氧含量（CaO2）用问题5中的方式可以计算出来。CaO2-Svo2（动脉氧含量－血红蛋白饱和度）代表当血流经过肺毛细血管床时，组织从血液中摄取的氧含量。这个值是动静脉氧差，即C(a-v)o2。当组织摄取氧增加时该值就增加。心输出量与C(a-v)o2相乘，就产生了每分钟身体的氧耗量，缩写为Vo2。像C(a-v)o2不是通过肺动脉导管直接出来的而是计算出来的，从肺动脉导管测量还可获得下列数据：|||CI（心指数）、LVSWI（左室搏动工作指数）、SV（心搏量）、RVSWI（右室搏动工作指数）、SVI（A：搏出量指数）、Do2（氧传送）、SVR（全身血管阻力）、
Q2ER（氧摄取率）、SVRI（全身血管阻力指数）、
Qs/
QT（肺短路）、PVR（肺血管阻力）、PVRI（肺血管阻力指数）。

Q=测得的PPAO和肺毛细血管内实际压力之间的关系如何？
A=血液从肺血管中流过是肺动脉和肺静脉之间的肺静水压驱动的。肺毛细血管压位于PPA（毛细血管前压力）和PPAO（毛细血管后在j point的压力）之间。用心输出量和PPA－PPAO压力差可计算出血流经肺循环的整个阻力。如计算出来的阻力发生在毛细血管的动脉侧，那么在毛细血管与j point之间无压力梯度，因此PPAO精确的反映了毛细血管压。之后，实际的毛细血管压几乎是大于PPAO。在正常个体，从肺动脉到j point压力下降仅40%，这样对肺毛细血管做下述估计：|||PPC＝PPAO+0.4×（平均PPA－PPAO）|||尽管这是种有用的方法，但在有肺结构和功能性病变病人静脉和动脉之间的血管阻力分布是相当不同的。|||通过分析从气囊扩张和由PPA到PPAO监测到的波形过渡期间的波形，可更准确地评价肺毛细血管压。这种方法是基于理解在气囊扩张期间压力和血流发生的变化这一基础上的。压力下降是双期的。开始下降快速，表示由于动脉阻力作用压力快速到达平衡。然后压力逐渐下降至PPAO，也许表示由于静脉阻力而使压力平衡。气囊导管扩张后，在快速和慢速压力下降的交界点的压力等于肺毛细血管压。尽管动物实验证明这种方法是准确的，但在临床实施困难。

Q=气道内肺泡内压力影响测得的PPAO值吗？
A=呼吸引起肺泡和气道内压力周期性波动传至胸内血管，用肺动脉导管测量压力时可产生伪影。在自主呼吸期间，吸气时胸内压下降，Pcv、PPA和PPAO上的斜坡与之有关。机械通气病人正压呼吸期间，吸气与胸内压和动脉导管压力周期性上升有关。测量血管压力理想的时间在呼气末，此时，肺容量最接近功能性余气量，功能性余气量反映了胸部中立或静息位置，此时肺的收缩特性和胸廓的扩张特性达到平衡。这种平衡提示没有附加的阳性或者阴性的气道压力存在，即不会影响肺动脉导管测量压力。

Q=PEEP（呼气末正压）影响肺动脉导管测量压力吗？
A=应用PEEP或发生体内PEEP增加了胸内压力，人为地提高了肺动脉导管测得的压力。然而，这种人为现象当PEEP值上升小于l0cmH2O时，在临床上并不重要。通过带气囊导管测量放置在食管内压力，可把测得的肺动脉压力调至真正的数值。因为食管是相对顺从的结构，食管内压力基本上与胸内压力相等，可用来校正测得的肺动脉导管压力。然而，实际工作中，食管气囊不常用，根据经验的做法提供估计的真PPAO值：|||校正的PPAO=测得的PPAO－0.5×（PEEP－10）/1.36|||常数1.36把PEEP的单位cmH2O转变成mmHg。

Q=测量肺动脉压时，West zones意义是什么？
A=为使测得的PPAO等于肺静脉j point压力，动脉导管气囊扩张，在导管尖和肺静脉之间产生一个静止不破坏的“血栓”。由于存在这样一个连续血栓，肺泡压必须低于肺动脉和肺静脉压力，如肺泡内压力高于上述两者之一，肺泡壁将压塞肺泡毛细血管，中断血流，引起测得的PPAO更多地反映了肺泡压，而不是血管内压。肺泡内压力低于肺动脉和肺静脉压出的那一段血管称为West zone 3。而肺泡压超过肺静脉压出的那一段血管称为West zone 2，肺泡压超过肺动脉和肺静脉处的那一段血管为West zone 1。尽管没有精确的方法确定肺动脉导管放在3 zone，但把导管尖放在左房水平以下能确保在3 zone。上呼吸机时，气道内压力上升，肺泡压力上升，能使3 zone转化成1 zone、2 zone。

Q=PPAO和左室前负荷之间的关系是什么？
A=前负荷涉及心肌长度－张力关系的长度部分，称为starling曲线，收缩前心肌纤维长度增加，导致心脏输出量和心肌收缩速度增加，直至达到心肌最佳肌纤维长度。测量左室前负荷的最佳时机在舒张期末的心肌纤维长度，左室舒张末容积（LVEDP）与纤维长度直接有关，可准确测出前负荷。不幸的是肺动脉导管不能确定血管容量。|||然而，肺动脉导管能测出PPAO，后者与心室舒张期末压力相近。LVEDP通过心室压力－容积曲线与LVEDV有关。如LVEDP上升，而搏出量下降，可以提示LVEDV是合适的，而心肌收缩力降低。但并不都是正确的。测得的PPAO可不准确的表示LVEDV和在舒张期机能不全时的前负荷的合适性，这种舒张机能不全可发生在有严重的左室肥大和近期心梗病人。当导管和左室之间的血管阻力增加时，PPAO也可低估前负荷，这能发生在二尖瓣狭窄和肺静脉梗阻病人。

Q=放置动脉导管困难的原因有哪些？
A=（1）导管不能通过插管器末端：这常发生在插管器尖端贴在血管壁上。轻轻牵引或抽出插管器0.5~1.0cm可出现静脉血回流，就可以使导管前进。注意不要抽出太长或不要把插管器整个抽出血管。|||（2）导管插入l0cm和20cm后前进遇到阻力：要考虑血管阻塞或血栓。以前的中心静脉插管可导致锁骨下和顶静脉血栓形成。最近的中心静脉穿刺，尤其在有凝血病病人可形成血肿压迫血管。透视无用，除非实施血管内造影。在确定开始穿刺侧无气胸时，最常用的方法可在对侧作中心静脉插管。|||（3）呼吸压力无变化，不能获得右房或右室波形：当导管不在胸部，通常在颈内静脉时，可无呼吸变化。抽出10cm，再次尝试也许能成功。在进导管前旋转1/4圈有助于引导导管进入胸部。可做胸透。|||（4）进入右室后不能测得肺动脉波形：这是最常见的问题，常发生在右室扩张时。由于扩张，心室收缩弱，心搏动不足以推动气囊到肺动脉，而取而代之的是导管在心室内打圈，肺动脉瓣显著功能不全是较少见的原因之一。如获得右室踪迹后导管前进10~15cm，但无肺动脉波出现，气囊要放气，导管抽出，直至获得静脉踪迹，然后再充气前进。当导管前进时，捻转导管1/4圈是有益的。在此操作过程中，如心室早搏提示导管在心室再次打圈，引起心肌刺激。持续进导管可产生严重后果，包括心动过速和纤维颤动，导管心内打结，心室穿孔。透视可清楚了解打圈。扭力和捻转导管可操纵气囊朝着心室流出道。

Q=肺动脉导管的危险性和并发症是什么？
A=（1）中心静脉导管并发症：|||①插入部位出血；②静脉血栓形成；③气胸；④气栓；⑤感染。|||（2）与肺动脉导管有关的并发症：|||①心穿孔；②心律失常，右束支传导阻滞；③肺梗塞，肺动脉破裂；④心内膜炎，气囊破裂引起气栓；⑤心瓣膜损伤，乳头肌损伤或腱束损伤。

Q=如何把并发症降低到最低点？
A=（1）插入部位出血：全身凝血病是最大的危险因素，去除导管和插管器能加剧出血。纠正凝血病避免多次静脉穿刺可降低这种危险性。由于颈内静脉导管引起的出血可用外压方法控制出血，较锁骨下穿刺出血易控制。|||（2）气胸：当试图做颈内静脉或锁骨下静脉套管法时胸廓顶部肺被穿破，颈内静脉穿刺点危险性较小，颈内静脉插管时注意不要过深探查，避免锁骨下穿刺时细针背侧成角。机械通气的病人穿刺危险性增加，可形成更严重的张力性气胸。|||（3）气栓：做动脉导管时，放置导管时可形成气拴，另外，冲洗不当，套管阈功能不良也可形成气栓。病人用力吸气产生明显的胸内负压，可增加气拴的危险性。穿刺点低于右房水平可减少这种危险性。危险因素包括：皮下组织少、用力自主呼吸、导管放置时间长。拔除导管后立即压迫、敷裹可减少这种并发症。|||（4）感染：随肺动脉导管插入可产生细菌血症、脓毒血症、心内膜炎和脓毒性栓子。葡萄球菌、酵母菌和小肠革兰氏阴性杆菌是常见的病原菌。导管放置时间长、消毒不彻底等是导管感染的危险因素。|||（5）心脏外伤和心律失常：进入心脏后要注意插入导管的长度，再插入10cm即可见肺动脉波。|||（6）肺梗塞：是由于气囊长期扩张导管移动致末端动脉分支梗塞。通过连接监测肺动脉波可避免此发生，如未见肺动脉波则要确定导管的位置，气囊要放气。|||（7）肺动脉破裂：少见而又严重的并发症。导管引起的血管壁破坏或气囊过度充气是造成血管破裂的因素。气囊充气过少，导管尖露出，当楔入导管时可损伤血管。其他因素包括肺动脉高压、抗凝和年老。

Q=肺动脉导管放置后是什么原因引起咯血？
A=肺动脉破裂和肺梗塞。

Q=导管打结怎么办？
A=如打结，可置入导丝或放一外套管以使导管变直。此导管可被套住并通过下腔静脉去除，或做胸廓切开术。可请处理这类问题有经验的血管放射学家、心血管专家和外科医生会诊。

Q=内科医生要知道换能器及连接设施哪些内容？
A=要能证实放置换能器是否合适，认识异常波形，认识气囊无功能的特征。

Q=换能器合适的位置是什么？
A=合适的位置是放在左房水平。位置不合适，测出的压力可假高或假低。

Q=描述异常波形
A=（1）过楔入波：特征为气囊充气期间压力上升。这常是导管末端口被血管壁阻塞引起的，如发生过楔入波，应完全放气。|||（2）阻尼波或衰减波：表现为因导管阻塞冲洗后钝性偏斜和慢慢恢复的压力波。特殊原因为换能器或换能器管内气泡，血块，导管或换能器管扭结，换能器过长。|||（3）无波形：当导管或换能器管完全被阻塞后就无波形，换能器校正错误、换能器开口于空气中、换能器末端位置错误均可导致无波形。

Q=气囊失灵的表现是什么？
A=当气囊充盈阻力太大时，应检查导管系统是否有扭结，通往气囊口的阀门是否不通，导管位置是否错误。不能用太大的力充气，否则会使肺动脉破裂或气囊破裂。如无扭结，位置也准确，阀门也通畅，出现非阻尼肺动脉踪迹，应将导管抽出几厘米，并再次充气。如问题持续，应拍胸片可证实导管扭结。气囊破裂征象包括无气囊扩张阻力、无气体返流入注射器、不能获得PPAO踪迹。不能认识气囊破裂可导致反复注气引起静脉气栓。

Q=有什么方法取代肺动脉导管监测血液动力学？
A=无更好的办法。其他方法有：|||（1）胸电生阻抗：这一技术分析胸腔内生阻抗的变化，此技术测量心搏出量但不评价前负荷。|||（2）心电波描计术：能提供有关解剖、瓣膜功能和有关收缩的信息。多普勒分析可获得心输出量和压力的情况。限度包括定性特征、操作者技术要求高、不能长期监测。|||（3）多普勒超声：这一技术使用多普勒－连续波来监测主动脉血流。监测位置可为经皮的、经食管的和经气管的。它提供了主动脉血流的信息，但限度是需对换能器要精确定位、不能评价前负荷。|||（4）放射性核素心室造影术：包括放射性核素血管造影术和MUGA扫描，它提供了对射血分数的定量评价及局部室壁运动的评价。
SEC1=纵隔镜

Q=纵隔镜和前纵隔切开术
A=1959年Carlens首先介绍纵隔镜，纵隔镜是用一直的带照明的设备探查中上纵隔的内窥镜。通过纵隔镜可直接看到淋巴结及其他异常组织，并对其做活检。前纵隔切开术是纵隔的外科探查，它是对评价纵隔的标准的颈部纵隔镜的一种补充检查。

Q=纵隔镜检查是如何做的？
A=可在局麻下，但常用全麻，因为病人舒服，外科手术容易，可对潜在并发症作处理。常同时做支气管镜，可为门诊病人。|||病人仰卧，颈伸直，在胸骨上切迹甲状软骨及胸锁乳突肌内缘之间做一横切口，长2~4cm。分离进入气管前筋膜，钝性分离在气管前及两侧形成一个平面，纵隔镜插入该平面，以气管前软骨环作为标记推进，可看清气管前、侧的淋巴结及组织，又可作活检。
C=答案包含图片：第103页，第2问题

Q=前纵隔切开术是如何实施的？
A=通过胸骨旁第二肋间隙作切口或切除胸骨旁第二或第三肋骨而实施的，经胸膜或胸膜外进入纵隔作穿刺活检，病人常左侧卧位，以便到达左肺动脉窗和前纵隔淋巴结。

Q=纵隔镜和前纵隔切开术能达到哪几组淋巴结？
A=纵隔镜到达的淋巴组：右、左、上、下气管旁淋巴结，气管支气管淋巴结，左支气管周围淋巴结和前上方隆突下淋巴结。前纵隔淋巴结和主肺动脉窗淋巴结在标准颈部纵隔镜检查中达不到这些部位。左前纵隔切开术可达前纵隔和主肺动脉窗淋巴结。隆突后方淋巴结、食管旁淋巴结和下肺韧带淋巴结是用上述两种方法都不能达到的部位。|||推荐为开胸前分期用的区域淋巴结站的定义|||X：锁骨上淋巴结|||2R：右上气管旁淋巴结：气管中线右侧，下至无名动脉起始部，上至肺顶部|||2L：左上气管旁淋巴结：气管中线左侧，下至主动脉弓，上至肺顶部|||4R：右下气管旁淋巴结：气管中线右侧，位于头臂动脉下缘与奇静脉上缘之间|||4L：左下气管旁淋巴结：气管中线左侧，位于弓和隆突之间，动脉韧带内侧|||5：主肺动脉窗淋巴结：主动脉下、旁淋巴结，主动脉韧带外侧或主动脉、主肺动脉外侧，邻近LPA的第一分支|||6：前纵隔淋巴结：升主动脉或无名动脉前淋巴结|||7：隆突下淋巴结：隆突下但与下叶或肺内动脉无关|||8：食管旁淋巴结：食管后方及左右方的淋巴结|||9：左右肺韧带淋巴结：左右肺韧带内的淋巴结|||10R：右气管支气管淋巴结：奇静脉上缘下方、气管中线左侧和右侧支气管开口上方之间|||10L：左支气管周围淋巴结：气管中线左侧，隆突和做上叶支气管之间，动脉韧带内侧|||11：肺淋巴结：切除的左右叶标本加上主支气管远端或继发性隆凸淋巴结
C=答案包含图片：第104页，第4问题

Q=描述肺向纵隔淋巴结的引流
A=右侧气管旁的淋巴结接受右上叶的淋巴，通过隆突下淋巴结间接接受右中叶和下叶淋巴。主肺动脉窗、前纵隔、左侧气管旁淋巴结接受左上叶、下叶的淋巴引流。从左侧肺来的淋巴引流，尤其是下叶来的常是对侧性的，即至隆突下和右侧气管旁淋巴结。

Q=纵隔镜的适应证是什么？
A=最常用于肺癌的诊断和术前分期。也用于炎性、肉芽肿性淋巴结肿大（如结节病、结核、霉菌感染）及新生物（如淋巴瘤、转移性肿瘤）。另外，也有助于食管癌的分期和囊肿引流。

Q=纵隔镜和前纵隔切开术的并发症如何？
A=并发症为0.2%~4%，平均2%~3%。包括气胸、出血、喉返神经损伤。其他潜在并发症有隔神经损伤、乳糜胸、肿瘤种植。死亡率小于1%，在大组病例报道中无死亡。前纵隔切开术并发症与标准颈部纵隔镜相似。

Q=纵隔镜的敏感性和特异性如何？
A=对支气管源性癌转移性淋巴结，常规纵隔镜检查率为30%~35%，小细胞肺癌最高，而鳞癌最低，这个检出率也与原发瘤大小、位置有关。|||几组病例报告的肺癌的敏感性和特异性为80%~90%和100%。结节病的敏感性为95%以上。|||敏感性=真阳性/（真阳性+假阳性）|||特异性=真阴性/（真阴性+假阴性）

Q=纵隔镜下哪些征象提示支气管原性肺癌不能做外科手术？
A=（1）除淋巴结外，尚侵犯纵隔重要结构，如大血管和气管；|||（2）对侧纵隔转移；|||（3）广泛纵隔淋巴结转移或累及上气管旁淋巴结；|||（4）具有任何转移的小细胞癌；|||（5）主肺动脉窗淋巴结固定或累及前纵隔淋巴结。

Q=什么是纵隔镜的禁忌证？
A=绝对：气管造口术、主动脉弓和无名动脉的病变，但在上腔静脉综合征病人可安全的实施。|||相对：气管造口术史、纵隔镜史、纵隔放射治疗史。

Q=什么是扩大的颈部纵隔镜？
A=也叫改良纵隔镜，1987年Ginsberg提出。|||通过标准颈部纵隔镜切口，在左侧颈动脉和无名动脉之间分出一个间隙，可用来评价主肺动脉窗、前纵隔淋巴结。但这一技术未被广泛接受。

Q=在支气管源性肺癌病人，纵隔镜对开胸例数有何影响？
A=二十世纪中叶，支气管源性癌开胸术中发现有50%的病人病灶已不能切除。现在切除率大于90%，尽管无随机前瞻性研究，切除率上升和开胸探查或部分切除率的显著下降被认为是与术前纵隔镜分期有关。

Q=肺癌病人中，纵隔镜对决定外科治疗起什么作用？
A=纵隔镜发现纵隔淋巴结受累不仅在决定是否手术，而且在内科医生确定哪些病人术前做新的辅助治疗起重要作用。近来有关对ⅢA期和ⅢB期非小细胞肺癌病人术前化疗联合放疗的辅助治疗研究报告了令人鼓舞的结果。
SEC2=讨论

Q=所有病人都要做纵隔镜分期吗？
A=如果所有病人都要做纵隔镜，那么1/3病人会发现有淋巴结转移，有人主张全做纵隔镜，但有人认为应当有选择地做。CT扫描对纵隔淋巴结转移的评价是有用的，如1cm为异常，敏感性为60%~85%，特异性为62%~65%，采用不同的标准，百分率会发生改变。|||对于支气管源性肺癌，具有大小正常的淋巴结（小于lcm）病人的处理是有争议的。这些病人平均转移发生率为25%，但可在10%~40%之间。|||目前外围癌小于2cm者及CT示淋巴结在正常范围内的病人常做纵隔镜，尽管这些病人检出率为10%，但如原发癌为大细胞瘤或腺癌的话，有些外科医生仍做纵隔镜。在T2或T3原发非小细胞癌，有些人主张做纵隔镜，即使CT扫描见淋巴结大小正常也做。|||对比之下，外围小细胞癌病人都应做纵隔镜，因为转移发生率高，即使CT是淋巴结大小在正常值范围。

Q=支气管源性肺癌纵隔镜发现纵隔淋巴结转移其预后意义是什么？
A=这取决于淋巴结受累的范围和位置。N2病变，转移至同侧纵隔及隆突下淋巴结，而N3病变转移至对侧纵隔和肺门淋巴结，同侧或对斜角肌淋巴结或锁骨下淋巴结，显然，N2较N3预后好。大多数纵隔淋巴结转移病人（80%~90%）手术不能切除。仅10%~20%病人可手术切除。|||纵隔镜淋巴结阴性病人，手术发现纵隔未料到的淋巴结受累的发生率为15%~25%。

Q=什么时候前纵隔切开术代替颈部纵隔镜？
A=前纵隔切开术对手术暴露及肺门的可动性有较好的评价，然而，它不能对对侧的纵隔和隆突下淋巴结采样。|||尽管有些外科医生喜欢前纵隔切开术对左上叶和肺门肿块进行分期，大多数人首先用标准颈部人路对支气管源性癌作纵隔分期。如颈部纵隔镜阴性或阳性，再做前纵隔镜，尤其CT发现主动脉窗或前纵隔有淋巴结受累时。前纵隔切开术不是替代术，而是对标准纵隔镜的补充操作。
SEC1=胸腔镜

Q=内科胸腔镜和外科胸腔镜的区别是什么？
A=内科胸腔镜和电视辅助的胸腔外科（VATS）是有区别的，内科用来诊断胸膜病变和做胸膜固定术。外科用来做胸部手术，如需要为开胸手术提供机会。VATS在手术室进行，使用复杂的设备、多个进口、双腔插管和全麻。而内科胸腔镜使用内窥镜设备，局麻、镇静，但病人清醒，通常需要一个或两个进口，使用简单。临床条件合适，内科胸腔镜可代替VATS。

Q=什么是内科脚腔镜？
A=内科胸腔镜或胸膜镜是胸腔的内窥镜检查。胸穿活检后仍有25%胸膜病变病因不明，内科胸腔镜提高了诊断能力，成为胸膜和肺病变诊断和治疗的有用的工具，无发病率和死亡率，费用较开胸少。

Q=胸腔镜的历史
A=1910年Jacobeus用改装后的膀胱镜来做人工气胸治疗结核，使用抗生素使胸腔镜使用率下降，然而，随着近年来随着光学、电视的发展，又使用胸腔镜来作为诊断工具。

Q=胸腔镜的适应证如何？
A=诊断和治疗。|||诊断胸膜病变常规检查后使用，包括不明原因的渗出性胸水，可疑间皮瘤、癌、结核和良性胸膜病变，如脓胸、自发气胸。结核和恶性肿瘤的胸穿和活检的诊断率为60%~70%，然而，胸腔镜敏感性增加到95%~97%，良性病变特异性为100%。|||治疗：松解粘连、滑石粉胸膜固定术、自发气胸、恶性胸水复发。

Q=胸腔镜的禁忌证是什么？
A=包括胸腔闭合、呼吸困难需呼吸机、肺动脉高压、未纠正的出血性病变。相对禁忌证：未控制的咳嗽，心血管状态不稳定，大量胸水引起的低氧血症。

Q=胸腔镜检查前如何对病人作评价？
A=包括：胸片或胸部CT，以评价胸水及肺。|||（1）胸水分析；|||（2）一次或多次的胸膜活检；|||（3）血气分析评价呼吸状态；|||（4）血常规，包括凝血参数；|||（5）ECG；|||（6）肺功能测试。

Q=胸腔镜用什么设备？
A=直型的较纤维胸腔镜常用。视野及操作好，包括：导引套针、Xe光源、触诊用探针、开胸术盘、吸引导管、电视照相机、止血或活检钳、监视器。

Q=胸腔镜是如何操作的？
A=安置病人做连续心脏、血液动力学、脉搏血氧监测，病人侧卧，检查侧朝上。入口（腋中线第四或第五肋间）消毒、局麻，静脉给镇静药。钝性分离形成气胸，肺塌陷。置入套针和胸腔镜，抽去胸水以了解整个胸腔，可有一个或两个入口，通过放入入口的胸腔镜的操作通道放入各种仪器操作。可通过工作通道或第二通道放入活检钳或止血。同样通过工作通道或第二入口放入滑石粉行胸膜固定术。

Q=通过胸腔镜可看到什么结构？
A=除插镜处、肺门附近外，通过目镜可看到整个胸腔壁层胸膜表面。然而，使用50度目镜，所有部位都能被看到。通过肺裂可看到肺内结构和解剖关系。看到隔肌前部和运动，可确定隔肌。然而，有时要区别胸膜关系和恶性病变是困难的，需做多次活检。正常肺表面柔软、粉红色，肺不张区域边缘清楚，呈紫红色，而碳肺为黑色易识别。恶性结节和肺大泡突出于肺表面，肺不能塌陷提示支气管有梗阻。

Q=胸腔镜滑石粉固定术优于其他方法吗？
A=滑石粉胸膜固定术是最有效的方法，优于争光霉素和四环素。

Q=治疗恶性胸水时什么时候做胸膜固定术？
A=（1）当做胸腔镜时，细胞学、活检或冰冻切片证实为恶性时；|||（2）胸水引流后快速复发或胸水引起症状；|||（3）胸水引流后肺膨胀，脏层和壁层胸膜相贴可使胸膜固定。|||由于支气管内病灶阻塞、粘连或并发胸膜病变引起肺不能膨胀导致不能在胸腔镜下作胸膜固定术；|||（4）病人临床状况好，能忍受胸腔镜，预期寿命长。

Q=胸腔镜检查后需要什么护理？
A=胸导管是需要的，诊断性胸腔镜胸导管仅需几小时，操作结束后在胸腔镜入口放入胸导管排泄气胸。如肺已全膨胀，无气体排除可3~4h内拔除管子，通常诊断性胸腔镜后24h可离院。胸膜固定术病人要在第二切口置入胸导管引流，放置3~6d，少于150ml时无气体漏出即可拔除，每天一张胸片了解胸导管位置、胸水量和肺膨胀情况。

Q=列出胸腔镜的并发症
A=发病率和死亡率都低并发症包括：|||长时间气体泄漏、术后发热、氧去饱和、感染、皮下气肿、血肿。|||一组死亡率为0，而另一组为1/8000。

Q=胸腔镜在诊断、治疗恶性间皮瘤中有什么作用？
A=每年美国发现2000例胸膜间皮瘤病人，胸腔镜在间皮瘤的诊断和处理方面有许多作用，对间皮瘤分期也有用。在间皮瘤无症状早期，对胸腔镜下可见非特殊性炎症、细小肉芽肿、淋巴管炎、肋椎沟内和隔面壁层胸膜局灶性增厚。可获得病理以便与转移性肿瘤鉴别，如要做手术可用来作分期。近来研究间皮瘤可在胸腔内化疗，可通过胸腔镜化疗并可评价效果。
SEC2=讨论

Q=胸腔镜在诊断、治疗自发性气胸中有何作用？
A=用来确定气胸类型和做合适的治疗，气胸分类如下：|||Ⅰ 肺表面正常|||Ⅱ 肺表面粘连|||Ⅲ 小于1. 5cm的肺大泡|||Ⅳ 大于2cm的肺大泡|||在胸腔镜下可对小于1.5cm的病灶或肺大泡烧灼或封闭。胸腔镜下滑石粉胸膜固定术治疗自发性气胸复发，这在年轻人有争议，因为它使将来胸部手术或操作变得更为复杂。滑石粉长期副作用尚不清楚，需进一步研究来确定自发性气胸在胸腔镜下用或不用滑石粉的作用。

Q=治疗恶性胸水时什么时候做胸膜固定术？
A=（1）当做胸腔镜时，细胞学、活检或冰冻切片证实为恶性时；|||（2）胸水引流后快速复发或胸水引起症状；|||（3）胸水引流后肺膨胀，脏层和壁层胸膜相贴可使胸膜固定。|||由于支气管内病灶阻塞、粘连或并发胸膜病变引起肺不能膨胀导致不能在胸腔镜下作胸膜固定术；|||（4）病人临床状况好，能忍受胸腔镜，预期寿命长。
Q=胸腔镜检查后需要什么护理？
A=胸导管是需要的，诊断性胸腔镜胸导管仅需几小时，操作结束后在胸腔镜入口放入胸导管排泄气胸。如肺已全膨胀，无气体排除可3~4h内拔除管子，通常诊断性胸腔镜后24h可离院。胸膜固定术病人要在第二切口置入胸导管引流，放置3~6d，少于150ml时无气体漏出即可拔除，每天一张胸片了解胸导管位置、胸水量和肺膨胀情况。
Q=列出胸腔镜的并发症
A=发病率和死亡率都低并发症包括：|||长时间气体泄漏、术后发热、氧去饱和、感染、皮下气肿、血肿。|||一组死亡率为0，而另一组为1/8000。
Q=胸腔镜在诊断、治疗恶性间皮瘤中有什么作用？
A=每年美国发现2000例胸膜间皮瘤病人，胸腔镜在间皮瘤的诊断和处理方面有许多作用，对间皮瘤分期也有用。在间皮瘤无症状早期，对胸腔镜下可见非特殊性炎症、细小肉芽肿、淋巴管炎、肋椎沟内和隔面壁层胸膜局灶性增厚。可获得病理以便与转移性肿瘤鉴别，如要做手术可用来作分期。近来研究间皮瘤可在胸腔内化疗，可通过胸腔镜化疗并可评价效果。
SEC2=讨论
Q=胸腔镜在诊断、治疗自发性气胸中有何作用？
A=用来确定气胸类型和做合适的治疗，气胸分类如下：|||Ⅰ 肺表面正常|||Ⅱ 肺表面粘连|||Ⅲ 小于1. 5cm的肺大泡|||Ⅳ 大于2cm的肺大泡|||在胸腔镜下可对小于1.5cm的病灶或肺大泡烧灼或封闭。胸腔镜下滑石粉胸膜固定术治疗自发性气胸复发，这在年轻人有争议，因为它使将来胸部手术或操作变得更为复杂。滑石粉长期副作用尚不清楚，需进一步研究来确定自发性气胸在胸腔镜下用或不用滑石粉的作用。