Q=对怀疑有自主神经机能障礙的病人必须要询及哪些病史特点？
A=在询问病史时应特别注意下列症状：|||（1）心血管——持续站立之后出现直立时头昏、头晕、视物模糊、晕厥或近于晕厥、疲劳、头痛、颈部酸痛，食后及运动后头昏或胸部绞痛，饮酒或胰岛素注射后不省人事、心悸，休息时心动过速、直立位脑一过性缺血发作症状、胸绞痛。|||（2）发汗与血管舒缩——部分或完全性出汗障碍、怕热（发热、潮红、头晕、和无汗性乏力）、过度出汗（部分或全部）、面部和上部躯干的味觉刺激性出汗（尤其是当食物刺激唾液分泌或食用干酪时）、夜间出汗、肢体末梢皮肤龟裂、干燥而有光泽、异于寻常的足部冷感或热感、皮肤皱纹减少、周围性水肿。|||（3）分泌刺激——口及眼部千涩。|||（4）泌尿生殖——泌尿道感染的病史、排尿间隔时间延长、晨起首次尿量增多、排尿始末费力、尿流无力、排尿后滴淋、排尿未尽感和尿失禁、伴或不伴有排尿困难的尿频和尿急（有叠加的感染）、阳痿（勃起始动和/或维持困难）、夜间胀大和醒时勃起减少、性欲低下、逆行射情、射精量减少、阴道润滑程度下降。|||（5）呼吸——呼吸不规则或睡眠呼吸暂停。|||（6）胃肠——咽下困难、胸骨后不适感、胃灼热、厌食、餐时或餐后上腹发胀、与上腹部疼痛相关的反复发作的恶心和呕吐（禁食和/或餐后）、便秘、腹泻（尤其是夜间）、排便失禁（晚上为重）、体重下降。|||（7）眼——视物模糊、畏光、瞳孔不对称、眼睑下垂。|||（8）使症状恶化的因素——酒精、高温（环境、热浴、发热）、运动、上床休息、进食、换气过度
Q=对疑及自主神经机能障碍的病人必须做哪些体格检查？
A=应特别注意肢端血管舒缩和皮肤营养的改变，瞳孔的形状及大小、光反应及调节反射，上睑下垂，肛门张力的损害，静止时心率对深呼吸和Valsalva动作的反应。对每位疑有自主神经机能障碍者，持续3分钟以上动作之后，均应休息5~10分钟，再测量仰卧血压和心率。如果病人无明显的直立性低血压（收缩期和舒张期降低大于20mmHg或平均动脉压下降大于20mmHg），但有直立性低血压的症状，应让病人下蹲12次（直立应激试验），同时测取立位血压。
Q=交感和副交感神经系统之间有哪些解剖学差异？
A=由于交感神经节与初级交感神经元很接近（中间外侧柱和中间内侧柱），交感神经节前纤维短，节后纤维则经很长的途径伸展到靶器官。另一方面，副交感节前纤维相对较长，为有髓鞘纤维，在支配器官壁内或其邻近存在许多小神经节，副交感神经突触在此与节后神经元发生联系。节后的副交感神经纤维因而很短（1毫米至几厘米）。在交感神经系统中，节前神经元与节后神经元之间的比例通常很小，为1：15-1：20。数量巨大的交感神经系统节后神经节，可以解释何以交感神经有如此广泛的作用，以及在用力运动和应激状态下发生的显著交感输出效应。交感神经活化可同时产生多种反应，包括动脉血压升高、收缩肌肉的血流增加、肌肉糖酵解增加、血糖水平增加、精神活动增强、肌肉张力增强、括约肌收缩、胃肠蠕动降低。主要影响交感神经的疾患可能因此使机体不能耐受用力的体力活动或情绪刺激。相反，副交感神经的神经节前和节后之间的一小部分相关的控制机能更具定位特异性。
Q=刺激交感神经和副交感神经系统有什么生理反应？
A=刺激交感神经；刺激副交感神经；心动过速；高血压；心动过缓；低血压；支气管扩张；瞳孔扩大	支气管收缩	；瞳孔缩小；血管收缩；肠蠕动减少；泪腺分泌；唾液腺分泌；肾输出减少	；毛发竖起；手掌出汗；血管舒张。括约肌收缩；射精；肠蠕动增加；外分泌腺分泌；糖原分解；膀胱收缩；阴茎勃起。
C=答案包含图片：第266、267页，第4题
Q=自主神经系统的受体有哪些？？
A=交感神经的作用取决于两种类型的胆碱能受体：α、β及其亚型。副交感神经的作用由几种毒蕈碱样受体（M1、M2、M3、M4、M5还可能更多）及烟碱样受体及其亚型所介导。
C=答案包含图片：第268页，第5题
Q=测定血浆儿茶酚胺对自主神经机能异常的评估起什么作用？
A=血浆去甲肾上腺素测定尽管粗略，仍有用处，可以了解节后交感活性。血浆去甲肾上腺素的来源主要是节后交感神经接头间隙的溢出。然而，测到的只是交感神经末梢释放的去甲肾上腺素的一小部分，是在避开了酶代谢或重摄取之后而弥散出接头间隙进入血流的。血浆去甲肾上腺素水平，取决于影响释放、再摄取、或代谢和血浆移除速度的各种过程，比如情绪、运动、进食、吸烟、喝咖啡、在白天、血容量和低血糖。由于去甲肾上腺素在血液中相对不稳定，在样本采取、储存和处理过程中必须仔细。因此，血浆去甲肾上腺素水平的精确程度很大程度上依赖于自身的诸多影响因素。
Q=何为儿茶酚胺反应？
A=正常受检者仰卧30分钟之后的血浆去甲肾上腺素（norepinephrine）水平是150~170pg/ml，站立5分钟之后增加50%~100%，并持续10分钟不变。
Q=儿茶酚胺测定受年龄的影响有多大？
A=因为血浆去甲肾上腺素随年龄而增加，故其数值须按年龄校正。对随年龄而增加的机制的解释存在讨论，可能包括清除减少和释放增加。显微神经描记图显示肌肉交感活性随年龄而增加，支持去甲肾上腺素释放增加的假说。
Q=儿茶酚胺测量能对自主神经机能障碍进行定位吗？
A=患有原发节后自主神经异常的病人，其仰卧位血浆去甲肾上腺素水平低于正常，站立期间不能增至正常。然而，由于在自主神经机能障碍的病人个体中，节前和节后异常之间存在相当大的重叠，仅靠血浆去甲肾上腺素测量值常不足以对受损的部位进行诊断。
Q=孤束核束（nucleus tractus solitarius， NTS）在中枢自主神经网络中起什么作用？
A=这一位于延髓背中线部位的重要的核团，接收来自新皮质部位和前脑、上部脑干和间脑的输入。自主神经传入，递送对心脏节律和能动性控制、周围血管张力、呼吸、胃肠道能动性和分泌的重要信息，终止于孤束核的不同部位。发源于NTS末端，位于延髓腹外侧网状结构内的神经元轴突，转而投射到脊髓侧角的中间外侧（interomedi-clateral，IML）细胞柱。伸向IML的下降纤维在脊髓中散开。在脑干或下丘脑损害之后，通常不能识别出脊髄中的这群损害纤维。神经元也有输出纤维向上部脑干、下丘脑和边缘结构、迷走神经和促进呼吸的脊髄神经核团。除了自主神经输出和输入纤维，NTS也接收脊髄背外侧角和脊三叉丘系的躯体性传入。这使得NTS成为自主神经和躯体神经的功能整合站，对维持机体的内环境稳定起若重要作用。
C=答案包含图片：第270页，第10题
Q=脊髓中的中间外侧柱（interomediolateral，IML）和中间内侧柱（interomediomedial，IMM）有什么特点？
A=IML和IMM的神经元位于脊髓的胸段和上腰段区域的外侧灰质内。它们形成初级输出交感神经元或节前神经元。自主神经的神经节之前的轴突（称为节前纤维），其投射到椎旁交感干神经节或相关的神经节内的神经元（二级输出交感神经元）。节前纤维全为有髓鞘纤维，形成了白交通支和腹侧脊髓根，节前纤维经此到达神经节神经元。人类IML和IMM的神经元及其轴突的数量随年龄的增加，每10年减少8%。这些神经元的主要神经递质是乙酰胆碱，但也含有几种重要的神经肽。
C=答案包含图片：第271页，第11题
Q=糖尿病性自主神经病的突出临床表现有哪些？
A=心血管：|||体位性低血压；静息时心动过速；|||无痛性心肌梗死；突然死亡。|||胃肠道：|||食管运动不协调；|||胃节律障碍，运动减弱（糖尿病性胃轻瘫）；|||幽门痉挛；|||肠运动不协调（“糖尿病性腹泻”痉挛）；|||肠蠕动减少（便秘）；|||胆囊收缩减弱（糖尿病性胆囊病）；|||肛门直肠机能不良（排便障碍）。|||泌尿生殖：|||糖尿病性膀胱病（张力缺乏性膀胱、排尿后滴淋）；|||男性阳痿；|||射精障碍；|||阴道润滑减少，交媾困难。|||呼吸：|||呼吸控制受损（？）；|||睡眠呼吸暂停（？）。|||温度调节：|||发汗（减少、过多、味觉性出汗）；|||血管舒缩（血管收缩、血管舒张、神经病性水肿）。|||瞳孔异常：|||瞳孔缩小；|||扩张失调；|||“Argyll-Robertson”一样瞳孔（对调节有反应对光无反应，译者注）。|||神经内分泌异常：|||胰腺多肽释放减少；|||生长抑素释放减少；|||胃动素（motilin）和抑胃肽释放减少；|||胃泌素（gastrin）释放增加；|||去甲肾上腺素释放减少（直立位、运动和低血糖诱导）；|||甲状旁腺激素分泌减少（高血钙诱导的）；|||心房利钠激素升高；|||血糖调节损害（低血糖无反应状态）；|||低血糖反应性去甲肾上腺素释放受损。
Q=与自主神经机能障碍相关的最重要的周围神经病有哪些？
A=与自主神经机能障碍相关的周围神经病：遗传性周围神经病自主神经机能异常：1.遗传性感觉和自主神经病（ESAN）Ⅰ，Ⅱ，Ⅲ型（Riley-Day综合征），Ⅳ，Ⅴ；2.遗传性运动－感觉神经病（HMSN）Ⅰ型和Ⅱ型；3.fabry氏病；4.多发性内分泌瘤形成2b型（MEN2b）；5.淀粉样变性（家族性淀粉样神经病，Ⅰ，Ⅱ型和Ⅲ型）；6.卟啉病；7.某些脊-小脑变性|||感染、类感染和免疫介导的周围神经病伴自主神经机能异常：1.麻风病；2.AIDS；3.Chagas氏菌（南美洲锥虫病）；4.系统性红斑狼疮；5.系统性硬化；6.Sjögren综合征；7.类风湿性关节炎；8.混合性结缔组织病；9.Guillain Barre综合征；10.慢性炎性神经病；11.急性全面性自主神经机能异常；12.单纯胆碱能神经机能异常。|||与全身性代谢疾病相关的自主神经病：1.糖尿病；2.慢性肾衰竭；3.酒精中毒；4.非酒精性肝病；5.维生素B12缺乏；6.类癌综合征；7.原发性淀粉样变性。|||与工业制剂、金属、毒素和药物相关的自主神经病：|||1.有机溶剂；2.有机磷酸酯；3.丙烯酰胺；4.Vacor；5.重金属；6.长春新碱；7.顺铂。|||*自主神经机能障碍显著且具有临床重要性。
C=答案包含表格：第273页，第13题
Q=哪些自主神经机能障碍见于格林-巴利综合征（Guillain Barrè syndrome，GBS）？
A=大约65%的GBS患者有自主神经机能障碍。当感觉受累较多或轴突损害广泛时，发生率会更高。自主神经机能障碍是并发症的重要原。在自主神经机能障碍的背景下，由于心血管机能崩溃造成的死亡约占病人的3%-14%。压力反射传入异常可引起间歇性高血压和与直立体位相关的低血压。突然的血压波动可能先于致死性心律失常发生。儿茶酰胺和3-甲氧-4-羟扁桃酸（vanillylmandelic acid）的血浆和尿水平可能升高，血压的波动可能与循环的动脉促排钠因子的升高或降低有关，至少在部分病人是这样。
Q=对于GBS的血压波动应给予哪些恰当的处理？
A=对GBS病人的血压波动应在ICU中做最好的监控。ICU工作人员应警惕低血压、高血压、心动过缓和心动过速的潜在危险和波动发作。开始时适当静脉给予等渗的液体，应放置膀胱导管，注意保持液体出入量的平衡，血压应经常测量。最为重要的是应持续心电图监控。另外，其他心血管不稳定合并因素应与动脉血气、血电解质、葡萄糖、尿渗透压和电解质浓度以及感染的情况一同评估。|||自主神经性低血压的治疗以改善心脏的静脉回流、减少迷走反射性心率减慢以及减少直立性体位变化为目的。通过补充等渗液体，同时辅以肺毛细血管楔入压的Swan-Ganz监控、减少下肢静脉扩张和水肿的机械措施（例如，腿套、弹力袜）等可使静脉回流最佳化。人工通气期间通过减小正性血压、避免突然的体位改变、减少吸痰时的气管刺激以及防止吸气前氧合过度可使迷走神经刺激达到最小化。如果这些措施不能纠正低血压，应用加压药物是必要的。应用时要特别小心，因为常见过度敏感反应。建议使用短效制剂如多巴胺或新福林对升压药物的血压反应常有几分钟的延迟。对持续的血压升高，最好应用短效制剂，根据血压反应滴注。再者，对结局性低血压的过度敏感是潜在的并发症。甚至对小剂量的静脉用药（例如吗啡、速尿、硝酸甘油、氯化腾喜龙、硫贲妥钠）都可有过分的低血压反应。
Q=GBS的血压波动能持续多长时间？
A=大多数病人，直立性低血压在病人能行走时就消失了。在病人试图坐起或移动时.进行血压监控是重要的。
Q=对GBS的心律失常应进行哪些适当处理？
A=非窦性心动过缓最好的治疗方法或许是安装起搏器。由于迷走神经损害所致的窦性心动过缓发生于50%的病人，常对液体补充疗法有反应。它发生在无感染或循环原因的直接迷走神经去神经损害病人。早期GBS病人，在正常呼吸和深呼吸期间的心率（R-R）缺乏变化，是反映即将发生迷走神经机能障碍所致心血管自主机能异常的重要和可靠的指标。急性心房纤颤和室性心动过速最好由ICU专家处理，但如果应用β-阻滞剂，应选择起效快、作用时间短的剂型。
Q=对GBS的其他自主神经机能异常如何恰当治疗？
A=张力缺乏性肠梗阻及弛缓性膀胱可能发生。张力缺乏性肠梗阻需要通过鼻胃管和维持NPO状态进行上消化道减压。对尿潴留应保留导尿，在GBS的康复阶段，给予间歇导尿。
Q=急性泛自主神经机能异常（acute pandysautonomia）的临床特征有哪些？
A=急性全面性自主神经机能异常（急性自主神经病、急性泛自主神经病），这种多相性（heterogeneous）并常为非阶段性和自限性的综合征是罕见的。泛自主神经机能障碍涉及自主神经系统中伴行的交感和副交感成分，躯体性神经纤维机能相对或完全地保留。典型病人有直立性低血压、无汗症、怕热或怕冷、流泪及泌涎减少、肠机能障碍（肠梗阻、腹部绞痛、腹泻和便秘）、弛缓性膀胱、阳痿、和心率固定。症状可持续数日至数月。各年龄段及不同性别的人均可受累，常没有家族史。常有极轻微或没有运动、感觉或协调运动的异常。但腱反射可减弱或消失。偶有感觉和感觉神经运动电位的丧失、脊髓病或脑电波异常的报道。脑脊液（CSF）蛋白可有升高。恢复通常是缓慢和部分性的。其症状可能与类癌性（paraneoplastic）自主神经病不能区分，对这种情况，除了对直立性低血压和肠、膀胱症状的对症支持疗法，尚无其他令人信服的有效治疗措施。由于免疫系统在其发病机制中的作用，可能有应用皮质类固醇、血浆置换或治疗中应用大剂量免疫球蛋白的指征。
Q=急性泛自主神经机能障碍的原因是什么？
A=这一综合征的发病机制尚不明确，尽管有证据强烈提示存在类似于GBS的周围自主神经急性、选择性免疫损害。这种情况是否为GBS的变异型仍有争论。该病可能在某种感染如风疹、感染性单核细胞增多症、单纯疱疹或其他发热性疾病后不久发生，也可能与肺癌、柯杰金（Hodgkm）氏病或睾丸恶性肿瘤相关。|||将从人交感神经和神经节提取的抗原使实验免致敏而诱导神经病，在注射后的6~8天显示出有限的血管舒缩功能异常。椎旁交感链中无髄鞘轴突的变性和交感神经抗原的血清抗体也可证明诊断。这些发现及本综合征与恶性肿瘤和病毒感染相关的报道，结合其临床过程及恢复过程，均与受免疫介导过程相一致。
Q=干燥综合征（Sjögren’s syndrome）的自主神经机能异常有哪些？
A=这种自身免疫性外分泌病，女性受累8倍于男性，估计只继发于胶原性血管病中的类风湿性关节炎。除了临床表现，检测具有高度特异性的针对低分子量核糖蛋白的自身抗体（Ro和La），有助于干燥综合征的诊断。所有类型的周围神经病[（感觉性神经病、感觉运动性神经病、多发的单神经病、感觉性神经元病、颅神经病和包埋综合征（entrapment syndromes）]都可能见于干燥综合征。自主神经机能障碍包括Adie氏瞳孔、无汗症、直立性低血压和心脏副交感神经机能受损，25%的病人可与一般的神经病相叠加。大多数病人，腓肠神经活检可有轴突变性、动脉及静脉周围炎性细胞浸润及坏死性血管炎。自主神经病也可以是其他自身免疫性疾病或混合性结缔组织病的显著特征。
Q=列举4种常见的类癌自主神经综合征
A=Lambert-Eaton肌无力综合征（LEMS）、自主神经病、假性肠梗阻和亚急性感觉性神经病。
Q=LEMS的自主神经症状有哪些？
A=LEMS患者常有口干（74%）、性无能（41%）、便秘（18%）、视野模糊（8%）和出汗减少（4%）。一些病人也可能有站立时头晕、排尿困难或强直性瞳孔。当试验应用2.5%乙酰甲胆碱和0.5%新福林时，约57%的病人证明有瞳孔对胆碱能和肾上腺素能超敏。眼泪也减少。在做Valsalva动作或深呼吸时，心率和血压能发生变化。出汗试验也可有异常。
Q=LEMS如何治疗？
A=治疗肿瘤可明显改善自主神经机能障碍。对无恶性肿瘤的病人，治疗为直接提高胆碱能神经的机能和给予免疫抑制。抗乙酰胆碱酯酶制剂、盐酸胍、4-氨基吡啶和3-4二氨基吡啶用于强化神经肌肉传递和改善自主神经机能障碍。3-4二氨基吡啶效果好，甚少副作用。它通过阻断电压-依赖性钾传导、延长神经末梢去极化以及增加电压-依赖性钙内流来增加乙酰胆碱的量子化释放。胍抑制钙结合及摄入线粒体，因此使得细胞外游离钙水平增加，有利于乙酰胆碱释放；然而，该药物的血液学（中性粒细胞减少症、再生障碍性贫血）和CNS副作用限制了其应用。吡啶斯的明和新斯的明可使症状有所缓解。应用皮质激素抑制免疫或血浆置换对于LEMS的肿瘤型或非肿瘤型都可能有益。凡对神经肌肉传递有不利影响的药物，尤其是具有钙阻滞特性药物应避免应用于LEMS病人。
Q=何为类癌自主神经病？
A=一些患小细胞肺癌、胰腺癌或柯杰金氏病的病人可出现自主神经症状（站立时头昏、性无能、口腔干燥、尿潴留或胃肠道症状），治疗肿瘤之后这些症状可得到改善。有自主神经病的病人可能有抗神经元自身抗体（anti-Hu）。自主神经病的表现可在恶性肿瘤获得诊断之前或随后出现。
Q=何为类癌性假性肠梗阻？
A=假性肠梗阻，可以伴有或不伴有其他自主神经的症状，可见于小细胞肺癌、肺类癌瘤（pulmonary carcinoid）和一致性上皮瘤。病人也可有骨轻瘫和食管蠕动异常。他们可随后出现其他自主神经机能异常的症状。能动性的障碍可因基础性肿瘤的治疗而消散。突出的胃肠病理特征包括肠肌层神经丛内神经元的丧失、轴突的断裂和变性、血细胞和淋巴细胞浸润。已经证明小细胞肺癌病人存在针对胃和空肠肌层及粘膜下神经丛的血浆IgG抗体。
Q=何为类癌性亚急性感觉神经病？
A=本病患者发病常与小细胞肺癌相关，可有一种或几种下列自主神经机能障碍：体位性低血压、强直性瞳孔、少汗、口腔干燥、流泪减少、性无能、尿潴留和便秘。该综合征病人的血清和CSF常有抗神经元核抗体（antineuronal nuclear antibody，anti-RU）、多克隆补体-稳固性IgG，后者也与小细胞肺癌的35-40 kda蛋白起反应。神经元核抗原有相同的分子量，但缺少38kda带。对基础性种瘤的治疗可部分减轻自主性和躯体性症状。
Q=如何进行男性性无能的非心理性原因的鉴别诊断？
A=（1）阴茎动脉机能不全（2）静脉泄漏过度（3）脊髓损害（4）髓圆锥损害（5）马尾损害（6）骶丛损害（7）周围神经病（8）中枢和周围神经自主机能障碍（9）药物（10）酒精（11）高催乳素血症（12）佩罗尼（Peyronie）氏病即纤维性海绵体炎
Q=最常见的与CNS疾病相关的心血管功能紊乱是什么？
A=心律失常、心肌损伤和血压改变。
Q=哪些心律失常与CNS疾病相关？
A=许多CNS疾病，包括蛛网膜下腔出血、脑梗塞、脑出血、脑肿瘤和脑外伤，可引起与基础心脏疾病无关的多种室上性和室性心律失常。这些心律失常可进一步影响CNS疾病的预后，造成4%~5%的蛛网膜下腔出血病人突然死亡。心律失常的发生是由于交感神经和副交感神经对心脏的作用失衡所致，或是中枢损害触发了周围神经的儿茶酚胺释放增加。
Q=与CNS疾病相关的血压改变有哪些？
A=下丘脑和延髓的损害或后颅窝肿瘤，可引起动脉性高血压。脑干中孤束核的缺血、变性或破坏性损害，可造成血压长期不稳定。第四脑室基底的延髓背侧网状结构损害之后，可能发生高血压的Cushing氏反应、心动过缓、呼吸暂停、颅内压增高和潜在脑疝的重要体征。颅后窝肿瘤引起的高血压是由于脑干的局部变形所致，这类血压升高可能呈发作性且与嗜铬细胞瘤不易鉴别。常压性脑积水病人也可有慢性高血压。CNS疾病导致的血压降低罕见，但在脑干肿瘤可有直立位低血压，尽管其精确机制和特异性受损核团尚不淸楚。
Q=与CNS疾病相关的心肌损害是什么性质的？
A=CMS损害，尤其是脑内和蛛网膜下腔出血，可引起许多提示心肌存在缺血的心电图异常。这些改变可能类似于心肌梗死，包括QT间期延长、ST段压低、T波低平或倒置、出现U波。除了QT间期延长和U波之外，心电图改变常在CNS疾病发生后两周内转为正常。其他不常见的心电图改变有P波振幅增大、Q波发生、ST段抬高和T波增高、有凹痕或削尖。中枢感应性心电图异常和真正的心肌梗死之间的区别可能是困难的，但在排除“真正的”的心肌梗死之前，必须对病人实施监护。心电图异常被认为是由于神经介导的儿茶酚胺向心肌细胞的过多释放，引起心肌坏死性改变所致。事实上，过高的血清儿茶酚胺水平与蛛网膜下腔出血的不良结局有联系。|||一例，41岁女性的心电图显示典型的CNS-EKG改变：QT间期延长和深大反转、尖削的T波，这些心电图改变是继发于创伤性某底节出血，如图CT扫描所见。
C=答案包含图片：第280页，第32题
Q=心脏移植术后发生哪些自主神经机能异常？
A=心脏或心肺移植导致移植器官的输出和输入去神经改变，出现静止性心动过速、站立后心率增加很少或不增加，及心率运动反应性增加的延迟。Valsalva动作或颈动脉按摩也不使心率发生改变。一般而言，此类病人的心率反应依赖于循环性儿茶酚胺。见于严重自主神经病（例如，糖尿病伴发的）的静止性心动过速，与见于去神经移植心脏相类似。
Q=哪些神经科情况引起体温过低？
A=实验研究提示下丘脑前部损害引起体温过高，下丘脑后部损害造成体温过低，交叉上核（suprachiasmatic nucleus）则导致体温昼夜节律变更。肿瘤、变性或炎症过程累及下丘脑可产生体温过低（中心体温低于35℃）。|||韦尼克（Wernicke）脑病，通过损及下丘脑后外侧和第四脑室基底部，可表现为持续低体温。立即用硫胺素（维生素B1）治疗可使体温转复。|||赛皮罗（Shapiro）氏综合征（胼胝体发育不全），可能与发作性低体温和多汗症相关。尸检中可能见到下丘脑后部、前部、漏斗核、隔区和扣带回损害。应用抗惊厥剂、赛庚啶、可乐定或羟丁宁（oxybu-tynin）可控制低体温和多汗。
Q=哪些自主神经机能异常发生于帕金森氏病（Parkinson’s disease， PD） ?
A=典型的PD，可见多涎、多汗及二便功能障碍。一些病人有直立性头昏，但常无明显的静止性或直立性血压过低。心血管反射一般保留，尽管反应有一定程度的降低。静止卧位的血浆去甲肾上腺素水平常比健康个体稍低。PD病人的这些精细的自主神经机能紊乱，被认为是由于中枢而非外周性损害。然而，有趣的是，在PD病人的交感神经节内可出现Lewy小体。
Q=自主神经衰竭的最常见遗传原因是什么？
A=（1）多巴胺和β-羟化酶缺乏；（2）家族性自主神经机能障碍；（3）Fabry氏病；（4）家族性淀粉样变性；（5）多发内分泌腺瘤，2b型；（6）卟啉症。
Q=何为家族性自主神经机能异常？
A=家族性自主神经机能异常，亦谓之Riley - Day综合征，遗传性感觉-自主神经病Ⅱ型（HSAN-Ⅱ），主要发生于犹太儿童，呈常染色体隐性遗传，两性均受累。它影响感觉、交感和一些副交感神经元的发育和存活。几乎所有病例均发生于北欧犹太人，尽管在其他人群中也有少量发病的报道。发病率为1/36000活产儿。双亲通常不受累，但少数家族性自主神经机能异常家系中的男病孩双亲中，出现显著自主神经机能障碍的情况已见诸报道。病变基因已被定位于染色体9（q31）长臂远端，孕期诊断和携带者鉴定目前已成为可能。
Q=Riley-Day综合征的5条主要临床标准是什么？
A=（1）无泪症；（2）舌上蕈状乳头消失；（3）膝反射降低；（4）皮肤划痕及组胺注射反应缺失；（6）瞳孔对拟副交感药物高度敏感。|||支持性证据包括对疼痛和温度相对不敏感、短暂及情绪诱导性皮肤红斑、直立性低血压.多汗症或游走性出汗、食管及胃肠道运转机能障碍。腓肠神经活检显示无髓鞘和小直径有髓鞘轴突数目明显减少。
Q=家族性自主神经机能异常发病机制如何？
A=家族性自主神经机能异常的发病机制，被认为是由于神经嵴细胞的个体发育畸变，以至在生命早期及其后的某些神经细胞群发育及维护异常。
Q=何为Fabry氏病？
A=这种X-性连锁隐性遗传代谢疾病，也称为弥漫性血管角质瘤（angiokeratoma corporis diffusum），是由于溶酶体酶α-半乳糖甙酶缺乏所致，伴有多个器官的细胞内糖脂神经酰胺三聚已糖（glycolipid ceramide trihexoside）积聚，这些器官包括皮肤、肾脏、心脏血管和肺系统、血管及中枢和周围神经系统。由于神经病是突出表现，对所有出现脚部触痛和下肢痛性烧灼感的男孩或男青年均应疑及本病。|||在背根和周围自主神经节内有显著的脂质沉积，脂质经血管壁的间隙渗透血-神经屏障。过多贮存的神经酰胺二聚已糖由全身产生，并可经滲透部位进入脑和神经。目前尚不能解释何以受到血脑屏障保护的脑干和脊髓中枢自主神经核内有脂质贮积。自主神经机能障碍的临床表现包括出汗减少（可能由于脂质沉积于汗腺，而非神经病所致）、浸入温水中后皮皱消失、皮肤潮红反应减少、泪液及涎液分泌减少、肠动力紊乱、心血管反应异常及瞳孔对毛果云香碱（pilocarpine）反应异常。对姿势改变的反应及血浆去甲肾上腺素水平是正常的。周围神经病理由无髓鞘及细有鞘纤维的变性组成。成功进行肾移植可使诸多异常得到纠正。
Q=何为家族性淀粉样变性？
A=遗传性淀粉样变性是异源性家族性疾病，常有全身性或局部性，以β叠层状排列的多肽淀粉样原纤维积累。细胞外淀粉样沉积导致正常组织结构和机能瓦解。蛋白质的10~15kda不同亚基形成具有β构型的原纤维结构，使其具有双折射特性。不同淀粉样蛋白亚基引起不同的淀粉样疾病，亚基的临床性能取决于氨基酸序列的差异。在遗传性淀粉样变性中，亚基蛋白的主要成分是前白蛋白（transthyretin），一种在肝脏和脉络丛合成的正常血浆成分。它是4个相同亚基组成的四聚体，每个亚基为一条127个氨基酸残基的多肽链，由人类染色体18中的单个基因编码。它对白蛋白没有结构相关性运转，电泳迁移比白蛋白快（因此称前白蛋白）。不像原发性淀粉样变性，遗传性淀粉样变性的淀粉样蛋白没有氢链。单个氨基酸替换性前白蛋白突变，与大多数全身性常染色体遗传性淀粉样变性的临床变异相关。尽管临床上可对某些突变所致的淀粉样变性予以分类，但可能有相当大的重叠。将来对遗传性淀粉样变性的临床分类会根据生化分析而定。|||有50种以上的疾病是由transthyretin基因突变所致，至少有20种与不同程度的自主神经机能障碍相关。自主神经机能异常既可为交感神经，也可为副交感神经。发病较晚，感觉症状为主，早期有明显自主神经受累，有腕管综合征者，应高度怀疑家族性淀粉样变性的诊断。探查最常见的Met 30 transthyretin突变的遗传学试验，已进入商业化利用阶段。对家族性淀粉样变性，尚无有效的治疗措施，尽管肝移植可阻止一些病人的临床进展。
Q=何为多发内分泌腺瘤2b型（multiple endocrine neoplasia， MEN 2b）?
A=MEN 2b，可能是一种常染色体显性遗传综合征，以多发性粘膜神经瘤（结膜、口腔、舌，咽及喉部）、髓样甲状腺癌、嗜铬细胞瘤、神经节神经瘤病、骨变形、马凡综合征样外貌（marfanoid appearance）、肌肉发育不全和张力低下为特征。有周围自主神经系统包括交感神经和副交感神经的表观及显微镜下异常。有自主神经和神经节的组织破坏性肥大和增生（神经节神经瘤病）。神经增生也见于消化道（Auerbach和Meissner氏神经丛）上呼吸道、膀胱、前列腺和皮肤。临床上自主神经损害的表现包括流泪减少、体位性低血压、反射减弱、皮肤血管舒张、瞳孔的副交感去神经性超敏、汗腺及唾液腺机能正常。神经活检显示无髓鞘纤维的变性及再生。MEN 2b的责任基因已经定位于染色体11的旁中央区域。
Q=何为卟啉症（porphyria）?
A=急性肝卟啉症（急性间歇性卟啉症、遗传性粪卟啉症、杂色性卟啉症）是常染色体显性遗传性疾病，表现为急性或亚急性、严重的危及生命的神经病。其基本的遗传缺陷为下列酶活性减少50%：卟吩胆色素原脱氨基酶（porphobilinogen deaminase）（急性间歇性卟啉症）、原卟啉IX氧化酶（protoporphyrinogen-IX oxidase）（杂色性卟啉症）和粪卟啉氧化酶（coproporphyrinogen oxidase ）（粪卟啉症），从而导致血红素生物合成异常。在充分的内原性和外原性刺激（例如药物、激素、月经、饥饿）下，这种部分性缺乏就可能有临床表现，包括周围神经病、自主神经机能异常、皮肤症状和CNS异常。|||自主神经系统的病理学损害（迷走神经和交感干变性）可以解释一些急性发作的特性，包括腹痛、严重呕吐、便秘、肠扩张及瘀滞、持续的窦性心动过速（100~60次/分）、血压不稳、体位性低血压、多汗及膀胱括约肌障碍。持续性心动过速总是先于周围神经病和呼吸麻痹，同时有血压不稳，这可用迷走神经损害来解释。心动过速和高血压与儿茶酚胺释放增加有关。自主神经元可能比躯体性神经元对卟啉症的生化改变更为敏感。急性发作期间的压力反射试验显示，副交感神经和交感神经的机能障碍大多是可逆性的。然而，副交感神经试验比交感神经试验更早、也更常见异常。有急性间歇性卟啉症的无症状病人做Valsalva动作时心率变化可能异常。|||对急性间歇性卟啉症的胃肠动力学及循环肠肽的详尽研究提示：具有特征性但罕见的肠动力活动可逆性障碍，是由于自主性神经和（或）肠神经损害所致。
Q=纯自主神经衰竭（pure autonomic failure， PAF）与多系统萎缩（multiple-system atrophy，MSA）综合征之间的主要区别是什么?
A=MSA，亦谓之Shy-Drager综合征，与自主神经机能障碍相关，尤其是体位性低血压和不能运动及僵硬等帕金森氏病样症状，在几年之内会导致生活能力丧失。纹状体黑质变性、橄榄桥小脑变性或锥体束损害的临床特征，可以不同的组合出现。PAF，也谓之特发性直立性低血压（Bradbury-Eggleston综合征），是特发性、病变部位分散的疾患，以直立性低血压为特征，常伴有更为广泛的自主神经机能衰竭的证据。没有其他神经科体征，其自然史缓慢进展10~15年。
Q=维持血压正常的最重要的因索是什么？
A=（1）血容量。|||（2）血管反射（例如，动静脉收缩反射、压力反射诱导的心动过速和小脑反射）|||（3）激素机制（例如，血儿茶酚胺升高、肾素-血管紧张素-醛固酮系统、精氨酸-后叶加压素、心房促尿钠因子）。
Q=哪些年龄相关性生理学变化使人易患低血压？
A=降低压力反射敏感度，削弱对血管内容量变化的神经内分泌反应（例如减少肾素、血管紧张素及醛固酮的分泌）及削弱早期心室充盈（舒张期机能障碍）。
Q=何为压力感受器？它有什么作用？
A=压力感受器是树枝状神经末梢，位于血管壁和心脏，感受心房压绝对水平和变化的刺激。在颈内动脉分叉处（颈动脉窦）和主动脉的血管壁有大量的分布。压力感受器传入末梢的原始位置在NTS，但是经由吞咽神经的颈动脉窦传入纤维终止于靠近脑闩（obex）的更尾侧。|||压力感受器的功能是将全身血压维持在相对恒定的水平，特别是在体位变化期间。一般而言，该系统大约减少1/2~1/3的日常动脉压差异，倘若压力感受器系统缺，就会发生上述差异，颈动脉窦和上动脉弓对血压控制的作用孰轻孰重仍存争议，但从人类直接交感神经记录所得的数据显示，在健康个体的急性低血压期间，主动脉压力反射较之颈动脉窦压力反射是更为重要的传出交感神经应答性调节。完整的压力感受器对于预防及时（数分或数小时）发生的血压快速改变非常有效，但由于对长时间血压改变的自适应（2天或3天以上），此系统不能对血压作长时期的调整。|||压力感受器感受每一次动脉搏动而活化，当动脉压增高时其活化增强，而当动脉压下降时其活化下降。压力感受器的伸展，促使其向NTS发送信号，产生的传出放电通过交感神经（减少性信号）和副交感神经（增加性信号）系统来减少心脏输出。在执行这类复杂的反射功能过程中，几组兴奋性和抑制性化学信息起着主要作用，包括氨基酸（L-谷氨酸盐、γ-氨基丁酸[GABA]和甘氨酸）、单胺类（去甲肾上腺素、肾上腺素、多巴胺、5-羟色胺、组胺和乙酰胆碱）和神经肽。大量来自实验动物的信息提示，腹侧NTS中的交感兴奋性神经元抑制是由GABA能或去甲肾上腺素能机制介导；而L-谷氨酸盐似作为原始的神经递质，其作用与这些神经元的兴奋性输入有关。单胺和神经肽大概作为调节剂，通过下降通路，设定交感神经节前神经元的兴奋水平。阻断这些通路（如颈髓横断）可造成这些受上部节段压力感受器控制的神经元的释放（慢性四肢瘫的自主神经反射亢进）。
Q=怎样评估压力感受器功能？
A=临床上对动脉和心肺压力反射机能的评估是间接的和不精确的。基于单个测试进行综合性的压力反射机能的解释应当慎重，除非有显著的异常。对不同的技术进行比较就会发现其相关性很差。除了疾病状态本身，高龄所致的动脉扩张性减低和变性改变也可能抑制压力感受器，神经的压力反射降低。睡眠期间，压力反射效能增强，故而动脉血压倾向于下降。4种非侵害性压力反射试验最为常用且相当可靠。下面这些检查及其他非侵害性心血管反射试验可提供自主神经受累的客观证据：|||（1）心率变异；|||（2）Valsalva动作的心率反应；|||（3）站立位心率和血压反应；|||（4）持续握拳的血压反应。
Q=心率试验的基本原理是什么？
A=正常情况下，吸气使心率加快，而呼气则心率减慢（窦性心律不齐）。此现象主要是由迷走神经介导的，肺部牵张感受器和心脏机械刺激感受器以及压力感受器与其产生有关。吸气和呼气时的心率变化具有年龄依赖性，随年龄增加而减弱（例如，10~40岁正常人的心跳最大变异为18次/秒以上，但在61~70岁的老年人则降至8次/秒以下）。应用常规的心电图机器或适当的肌电图设备，试验易于操作。仰卧（头抬高30°），让病人每分钟深呼吸6次（5秒钟吸气和5秒钟呼气），观察每个呼吸循环（5秒钟吸气，继以5秒钟呼气）的最小及最大心率。心电图上最长的R-R间期（心率慢）被最短的R-R间期所分隔（心率快），这取决于呼气-吸气（E：I）频率。10~20岁的正常标准是高于1.23，76~80岁高于1.05。异常则提示副交感神经机能障碍。
Q=由自主神经机能障碍与由血容量不足引起的体位性低血压有什么不同？
A=在大多数自主神经病相关性体位性低血压，血管反射破坏导致向内脏和肌肉系统的交感性输出增加，从而造成收缩期及舒张期的血压下降。然而，血浆去甲肾上腺素不增加（低肾上腺素能反射）。相反，在继发于血容量不足的直立性低血压，站立反应使血浆去甲肾上腺素过量增加（高肾上腺素能反应）。继发于全身交感神经衰竭的直立性低血压，其收缩期血压下降与心动过速反射无关，而继发于血容量不足或去适应状态（deconditioning）的直立位低血压，其交感神经机能完整，有显著的心动过速反射。只有收缩期血压下降者，最可能是由非神经性损害所致（例如，血容量不足）。
Q=晕厥（syncope）的3个主要机制是什么？
A=（1）直立性低血压：可因于血管阻力的降低、血容量不足、药物、慢性的压力反射衰竭或神经介导机制（由疼痛或恐惧触发的血管迷走性晕厥）。反射性晕厥和血管减压性晕厥与血管迷走性晕厥是同义词。|||（2）心脏输出量下降：可由于心律失常、血流阻塞或心肌梗死所致。|||（3）脑血管阻力增加：可归因于换气过度和颅内压增高。
Q=对继发于家族性自主神经机能异常的直立性低血压的病人—般应给予什么劝告？
A=（1）病人应避免因Valsalva动作所致的紧张用力，高纤维饮食以防治便秘。|||（2）当出现晕厥前症状时，通过夜间高头倾斜位或坐位睡眠避免严重昼夜差异，尤其是上午的体位性低血压，可采取站立之前先在床边坐几分钟、坐着刮胡子；或立即蹲下、交叉双腿、向前屈曲把头放在膝间；或把一只足放在椅于上等方法。|||（3）避免暴露于温暖环境（例如，热带国家旅游、热浴），以预防无法补偿的血管舒张。|||（4）少食多餐，减少碳水化合物含量，以防直立性低血压餐后恶化。|||（5）避免低钠饮食，使血钠不低于150mEq/L。|||（6）增加液体输入（2.0~2.5L/d），避免脱水。|||（7）避免强力运动，适度等张性运动更为可取。|||（8）避免长时间斜躺。|||（9）避免饮酒等以防血管舒张。|||（10）避免应用已知的血管舒张和心动过缓的药物（硝酸甘油或β-阻滞剂）。
Q=造成直立性低血压的最重要的非神经原性原因是什么？
A=（1）血容量减少（例如出血烧伤）；|||（2）脱水及电解质紊乱（例如呕吐、腹泻、肾上腺机能不全、应用利尿剂）；|||（3）血管舒张（例如应用血管舒张药物、发热、饮酒、静脉曲张、高缓激肽综合征）；|||（4）心脏疾病（主动脉狭窄、心房粘液瘤、心包炎、心肌炎）。
Q=何为体位性心动过速综合征（postural tachycardia syndrome，POTS）?如何治疗？
A=随着对此种情况的认识增加，常见于15-50岁的女性，是与过度心率增块相关的持续性直立性综合征。站立或斜坐起之后5分钟内心率增加30次/分或更多。站立后5分钟内心率常等于或高于120次/分，站立后血压下降轻微或无下降，但病人感到许多直立性症状，包括头晕、疲乏、发抖、心悸、恶心、皮肤血管舒缩异常、多汗、胸壁痛。一些病人有过病毒感染的病史。站立位血浆去甲肾上腺素水平可有增高。一些诊断为慢性疲劳综合征或焦虑症或恐怖症的病人，可能有POTS的表现，尤其当反复出现的症状在站立时出现而卧位时消失时。|||尚无POTS的最佳治疗方案，增加摄入液体量、氟轻可的松（fludrocortisone）、甲氧安福林（midodrine）、或小剂量β-阻滞剂，可能对一些病人有益。POTS病人必须通过渐进而适度的运动计划，避免加剧去适应状态。
Q=什么心血管自主神经变化见于快动眼（rapid eye movemend，REM）睡眠？
A=REM睡眠期间，内脏和肾循环的交感活性下降，但骨骼肌的活动增加。而慢动眼睡眠相有低血压和心动过缓，从睡眠的第一阶段到第四阶段，这种变化渐为显著。REM睡眠常有短暂的血压明显升高，反转慢波睡眠的低血压。应用微神经电图直接记录骨骼肌血管床交感神经输出量，发现在慢相睡眠期间交感神经活动减少50%，但在REM期间则明显增加。这提示慢波睡眠对心血管和脑血管系统提供保护性影响；在REM睡眠或刚起床时，这种保护作用可能消失。这一现象可以解释为何心血管和脑血管事件更常发生在清晨醒来后的几个小时。
Q=为何皮肤被搔抓之后出现潮红划痕？
A=正常皮肤受到搔抓刺激之后，随即出现轴突-反射性血管舒张（潮红）。搔抓使得无髓鞘感觉神经末梢（C纤维）活化，这种刺激产生的冲动逆行传递，到达分支处，然后顺行抵达皮肤血管，释放一种或多种血管舒张肽或三磷酸腺苷（ATP）。所释放的物质进而导致组胺释放，激活其他感觉末梢，造成弥散性潮红反应瀑布，释放的组胺也引起瘙痒。抗组织胺药物可以减少潮红反应及瘙痒。在周围神经病中缺乏潮红反应，可作为无髓鞘感觉纤维机能障碍的证据
Q=何为出汗轴突反射？
A=出汗轴突反射与皮肤轴突反射性潮红有相同的机制，但是组成轴突反射的神经通路由节后交感神经（C纤维）支配汗腺。局部注射乙酰胆碱可活化这些纤维的轴突末梢，产生的冲动到达分支点，在这里转折、顺行并活化不同的汗腺释放乙酰胆碱，乙酰胆碱与M3毒蕈碱受体结合。换言之，在出汗轴突反射中，汗腺活化造成邻近其他腺体群的反射性活化，排汗量可以定量测定。因此，定量出汗轴突反射检验（quantitative sudomotor axon-reflex test，Q-SART）是了解节后交感神经出汗轴突整体性的敏感度并可重复的检查方法。
Q=臂部损伤时损及臀丛下干比损及上干更易发生出汗及血管舒缩障碍，为什么？
A=因为臂丛内侧束、正中神经和尺神经中的节后交感纤维有更高的密度。
Q=在用耳镜检查外耳道期间病人出现干咳和头晕，为什么？
A=可用自主神经解释。迷走神经的第二支——耳神经，从颈静脉孔出颅，属躯体性传入神经有外耳道后壁和基底及鼓膜外表面的感觉纤维。外耳道和鼓膜受到器械、耵聍或洗涤的刺激可引起异常的迷走反射，造成咳嗽、呕吐、心率减慢或心脏抑制。
Q=四肢瘫病人可有哪些自主神经反射机能不良（autonomic dysreflexia）的症状?
A=外伤性脊髄损害造成明显的心血管、体温调节、膀胱、肠及性功能异常。在脊髓休克中，近期损伤所致的四肢瘫，损害平面之下的触觉或痛觉刺激不引起血压和心率的改变。在脊髓T5水平之上损害的慢性阶段，则有收缩压和舒张压的显著升高。伴有心动过缓，血浆去甲肾上腺素水平仅有少量升高。明显的高血压可造成神经科并发症，包括痫性发作、视觉缺损和脑出血这种现象称为自主神经反射不良，是由损害水平以下的靶器官交感和副交感缺乏上部脊髓调节以至活动增加所致。其他的自主神经反射不良的临床表现包括头痛、胸部发紧、呼吸困难、瞳孔扩大、肢体发冷、面颈发红、出汗过多、阴茎勃起及精液排放及膀胱、肛门括约肌痉挛。
Q=自主神经反射机能不良的最佳处理是什么？
A=如果解除病因（例如，痛性触觉或泌尿及直肠的内脏性刺激），则可预防该综合征的长时间发作。对四肢瘫病人做任何操作之前排空膀胱是重要的。血压常因升起床头面下降。可乐定（clonidine），一种α2及咪唑啉（imidazoline）受体激动剂，在脊髓水平起作用，对预防自主神经反射不良有用。
Q=多汗的病理原因是什么？如何治疗？
A=脊髄损害或周围交感神经的受损可产生局部多汗。全身性及发作性多汗可发生于感染性疾病（夜汗）、恶性肿瘤、低血糖、甲状腺毒症、嗜铬细胞瘤、类癌综合征、肢端肥大症、间脑癫痫和应用胆碱能药物的病人。原发性或特发性多汗症通常累及身体有限的区域，尤其是腋窝、手掌足底部。腋部多汗主要为年青人，可能妨碍社交。然而特发性多汗常是自限性的，至四五十岁就消失了。尚未明确特发性多汗的原因，但半数病人有家族史。几项研究已经证明并无汗腺异常，这暗示中枢和节前交感神经通路机能亢进的可能。特发性多汗症的治疗可能是困难的，需要全身性药物疗法（抗胆碱能和苯二氮蕈类药物）、局部用药（氯化铝）、腋部汗腺切除术，交感神经切除术最近也有报道。
Q=肥大细胞增生症与自主神经机能障碍相混淆的情况常见吗？
A=肥大细胞增生症（mastocytosis）即组织细胞的异常增殖，可与自主神机能障碍相混淆，因为有诸多发作性症状如潮红、心悸、呼吸困难、胸部不适、头痛、头沉、头昏、血压下降、恶心、腹绞痛和腹泻。一些病人可有血压升高。每次发作都继之以嗜睡和乏力。发作可短暂至数分钟或延至2~3小时。处于温热环境、情绪激动或剧烈运动可促使其发作。潮红和温暖的感觉是该症与直立性低血压鉴别的最重要的线索。|||在成人有两种肥大细胞增殖的主要类型：皮肤肥大细胞增生症和全身性肥大细胞增生症。一些病人可有全身性肥大细胞活化的病史经历，但没有皮肤或骨髓肥大细胞增殖的直接证据。发作期间，可发现血清组胺和前列腺素D2增加，呈风团样特征的着色性皮肤损害（荨麻疹样着色），在发作时常能观察到。一些有全身性肥大细胞活化的病人对阿司匹林过敏，任何节后抑制剂均可激惹严重的肥大细胞活化。
Q=当你专心于性兴奋状态时，为什么你手掌出汗而腋窝无汗？
A=焦虑和情绪紧张主要加剧手掌及脚掌的多汗，但腋窝无汗。手掌及脚掌以及前额的外分泌汗腺，对情绪、精神或感觉刺激有反应，而腋窝的汗腺主要对温度刺激有反应。

