SEC1=语言障碍
Q=失语的定义是什么？
A=失语是一种获得性语言障碍。对生来精神迟钝而从未发育到正常语言者不被考虑为失语。
Q=成人失语的最常见原因是什么？
A=血管病和外伤。
Q=语言（language）、言语（speech）和发音（phonation）有什么不同？
A=语言是一个迫使知觉（perception）、产物（production）和中枢处理规则产生相互作用的符号集合。语言由语义学（semantics，字的含义）、语言学（phonology，字的声音）和句法（syntax，语法学规律）几部分组成。|||言语是一个声音实际产生且依赖于呼吸输入、发音输入和发音的神经机械学过程。|||发音是求助于喉部产生的声音。
Q=右利手的人在人群中有多大比例？
A=90%以上的人认为自己是右利手。然而，如果让他们做一系列的工作，广泛观察其怎样划火柴到拿扫帚时哪只手在上面，就会发现60%是明显的右利手，而35%不固定地优先使用左手或右手。
Q=左利手的人在人群中有多大比例？
A=不到5%的人在做所有技巧性工作时应用其左手。
Q=会说多种语言对失语有什么影响？
A=如果一个人不能说一种语言，那么其他种类的语言也表现为失语。失语的程度可能有差异，这依语言的类型而定；已经在有音调语言中发现这种变化，比如泰语和日语以及其他语言象希伯来语等。一些因素如学得一种语言的年龄、是同时还是循序获得的多种语言、语言的熟练程度和获得语言的背景（如在家、在工作中或是在学校），都会影响失语的程度。
Q=何为瑞伯特规则（Ribot’s rule）？
A=Ribot认为首先学得的语言是最“自动的”或学得最扎实的，所以，当其失语时保留得最好。
Q=何为皮特尔定律（Pitres’s law）？
A=Pitres认为最近学得并应用的语言在失语中保留得最好。瑞伯特规则与皮待尔定律的不相符合之处尚未圆满解决。
Q=非流利失语与流利失语有什么区别？
A=表现为应用短词组（少于5个单词）和语法形式减少的失语被认为是非流利性失语。那些短语长于5个单词而言语的语法结构很正常的失语则被认为是流利性失语。尽管也可以有其他方式的语言受损。因此，一个非流利性失语者可以说：“书在哪里？”，而一个流利性失语者则可能说：“封面上的纸在哪里？”。
Q=非流利失语的临床特征是什么？
A=（1）发音清晰度受损；|||（2）旋律感损害；|||（3）词组长度缩短（每个词组5个单词或更少）；|||（4）语法复杂性降低；|||一些病人不具备以上非流利性失语的所有条件。因此，病人可能是非流利性失语、部分流利性失语或构音障碍。
Q=哪些部位的受损导致布罗卡（Broca）失语？
A=导致布罗卡氏失语的损害常涉及额叶岛盖（frontal operculum）（Brodmann45和44区）和额深部白质，少量运动皮质下层和中量的室周白质。一些病人累及上述周围白质，尤其是在Brodmann4区。另外一些病人可扩展力皮质下白质的周边区域损害。一些人坚持认为只损害皮质布罗卡区，而不损及周围组织，则不引起真正的失语症。
C=答案包含图片：第326页，第11题
Q=布罗卡失语（Broca’s aphasia）的特点是什么？
A=（1）非流利性；|||（2）言语始动费力；|||（3）复诵能力差；|||（4）命名能力差；|||（5）言语错乱（语义和音素的）；|||（6）理解力相对较好，但是不能理解句法复杂的句子。|||布罗卡失语通常与右侧轻偏瘫、偏身感觉丧失、颊面部失用（buccofacial apraxia）及左肢体意想动作性失用（ideomotor apraxia）相关。
Q=何为错语症（paraphasias）？描述其中两种。
A=错语症指词的互相置换。|||（1）语义性（口语）错语症：是一个单词替换另一个单词（“猫”代替“狗”）。常有代词或介词的改变。|||（2）音素性（字面上的）错语症：是指一种发音替换另一种声音（例如，“breen”替换“green”）。
Q=何为术语性失语（jargon aphasia）？
A=术语性失语是在句子中有许多音位替换的流利性言语错乱。
Q=何为新语症（neologisms）？
A=新语症是创造新词，如（“I am going to the tramachon”）。其应用可以认为是错语或单词替换。
Q=何为多语症（logorrhea）？
A=多语症（“说话紧迫”）归诸于带有许多不必要单词的流利性言语，并且经常创造新词（无意识地创造新词此种类型常见之于韦尼克失语（Wernicke’s saphasia）。
Q=韦尼克失语（Wernicke’s aphasia）有什么特点？
A=（1）流利性失语；|||（2）句子长度正常；|||（3）发音清晰；|||（4）韵律好（有时说话夸张）；|||（5）不能命名；|||（6）音位和语义性错语症；|||（7）听力性和阅读性理解差；|||（8）背诵能力差；|||（9）书写流畅但内容空洞。
Q=什么部位受损导致Wernicke失语？
A=经典的Wernicke失语通常提示颞叶后上区域，包括颞上回和颞中回、缘上回-角回区域；有时还有颞-枕叶连接区域的广泛损害。也可能见之于皮质下损害，由于颞叶峡部受损阻断向颞叶皮质传入的下部信号。
Q=传导性失语（conduction aphasia）的特征是什么？
A=（1）流利性失语；（2）理解力好；（3）背诵（repetition）差；（4）语法倒错；（5）不能命名；（6）错语症；（7）吟诵（recitation）好；（8）大声阅读好。|||大多数的错语症是音位学失真。背诵和口头阅读经常夸张其错误。传导性失语常与失写（agraphia）有关，并有一定程度的阅读理解受限。
Q=哪些部位受损导致传导性失语？
A=损害常涉及左侧顶叶下部，特别是缘上回前部。常见的损害部位是皮质下白质，深及顶叶皮质之下，累及弓状束或直接经过弓状束之下的极外囊，后两者均与颞叶和额叶皮质有联系。
Q=何为词性耳聋（word deafness）？
A=纯粹的词性耳聋是一种听觉理解能力受损性障碍，但并无听力障碍。病人只对“词”表现为聋。
Q=描述纯词聋的3种类型
A=（1）语言是流利的，语法可能正常或稍有异常，谈话内容很空洞。阅读理解能力正常或接近正常。书写与说话类似。许多病人最初表现为韦尼克失语。|||（2）有上述表现，但听觉领悟力明显不足。病人不能识别许多语音（例如吉他及钢琴声、铃声、钟鸣、嗡嗡声），因此有听觉性失认（auditory agnosia）。|||（3）病人在声音快速排序方面有损害。|||以上3种类型虽然都表现为聋，减慢语速时3种类型的理解力都会增强，但仍有困难。许多病人有质问型的模仿言语（echolalia），能重复检查者所言，但是加上了意味着询问的声调提高。
Q=什么部位受损导致3种类型的纯词聋？
A=（1）在第一组中（见上），损害累及左侧颞上回，通常为经典韦尼克失语损害的前部。病人常有左侧听觉皮质受损和部分损及与颞叶后上回的连接。大概先有听觉处理过程的混乱、轻度的不能命名和言语错乱。不损及颞叶和顶叶后部区域，则常可保存阅读理解能力。伤害是单侧性的，预后良好。|||（2）第二型发生于双侧颞上回损害，累及双侧听觉相关皮质。如果损害扩大，病人就有皮质性耳聋。如果只是部分受损，则病人听觉理解能力降低。|||（3）上述第三型与双侧损害相关，但是左侧损害常局限于听觉皮质和少许听觉通路，即使有的话，也只是累及颞叶后上回。
Q=运动性失语（aphemia）的特征是什么？
A=运动性失语病人说话缓慢而不清晰，韵律改变，近乎关节运动性张力障碍。书写大抵正常。其表现形式很局限——主要是说话受损，不影响理解力和书写。当累及书写时，表现与说话类似，句法正常，尽管可能有轻度的不能命名。这些病人有右面部轻瘫，有时有轻度失用。
Q=哪些部位的受损导致运动性失语（aphemia）？
A=导致运动性失语典型损害的部位尚不明了。当描述力皮质性构音障碍（cortical dysarthria）或皮质性言语声律障碍（cortical dysprosody）时，有白质的显著损害，深及运动性皮质下层。一些人甚至坚持认为运动性失语是轻型的布罗卡失语。运动性失语被描述为运动皮质下层（皮质性构音障碍，皮质性言语声律障碍），深及运动皮质下层的皮质下白质（皮质下构音障碍）、中上部室周白质和内囊膝部（囊性构音障碍，构音障碍-拙手综合征）的损害。
Q=综合性失语（global aphasia）的特征是什么？
A=（1）言语不流利；|||（2）理解力差；|||（3）背诵能力差。|||常局限于无意义的语声或老套陈言。理解和背诵能力严重受损。
Q=哪些部位的受损导致综含性失语（global aphasia）？
A=损害同时累及布罗卡区域和韦尼克区域。可能是皮质-皮质下或纯皮质下性的。
Q=跨皮质感觉失语（transcortical sensory aphasia）的特点是什么？
A=（1）言谈流利；（2）理解力差；（3）复述能力好；（4）阶段性障碍很多；（5）模仿性言语；（6）听觉及阅读理解受损；（7）运动性失语或感觉性失语很少见；
（8）右侧视野缺损。
Q=哪些部位的受损导致跨皮质感觉失语（transcortical sensory aphasia）？
A=此类损害通常累及颞叶的顶-枕叶交界区、颞上回后部并与韦尼克区后部相重叠。一些研究者认为，有决定意义的损害在Brodmann37区，颞叶后下固。
Q=跨皮质运动失语（transcortical motor aphasia）的特点是什么？
A=（1）言语不流利；（2）理解力好；（3）复述能力好；（4）言语输出始动迟滞；（5）言语表达简短；（6）语义性错语；（7）模仿性言语。|||病人常不损及言语清晰度，没有典型的非流利性言语声律，障碍（例如布罗卡失语），也没有语法缺失性言语输出。
Q=跨皮质运动性失语是由什么部位受损所致？
A=此类损害被认为只与左侧额叶的任何部位受损有关，从岛盖到辅助运动皮质区域。
Q=混合性跨皮质失语（mixed transcortical aphasia）的特点是什么？
A=（1）言语不流利；|||（2）理解力差及明显的模仿性言语；|||（3）复述能力好；|||（4）俗套性短语，例如：“你知道…（you know）”，“是这么回事 （the thing is）”，和显著的模仿性言语。
Q=混合性跨皮质失语是由什么部位的损害所致？
A=导致混合性跨皮质失语的损害与胯皮质运动性失语和跨皮质感觉性失语的受损部位相重叠：额叶背外侧区运动皮质的前方和颞-顶-枕交界区。此综合征常继发于缺氧症。
Q=命名性失语（anomic aphasia）有什么特征？
A=（1）言语输出流利； （2）理解力好；（3）复述能力好；（4）找词困难。|||命名性失语这一术语暗示：找词困难是所说语言的唯一明显受损表现。言语输出流利，语法得当，尽管某些句子的语法比另一些句子应用得更好一点。
Q=命名性失语是由什么部位受损所致？
A=此损害通常累及颞-顶-枕叶交界区相关皮质，Brodmann37，39，40，19，或7区。
Q=皮质性失语如何分类？
A=流畅：理解力好，背诵好，→命名不能；背诵差，→传导性；理解力差，背诵好，→跨皮质感觉性；背诵差，→Wernickes。不流畅：理解力好，背诵好，→跨皮质运动性；背诵差，→Brocas；理解力差，背诵好，→混合跨皮质性；背诵差，→综合性。
C=答案包含表格：第332页，第36题



 
 
Q=皮质下失语有什么特征？什么时候应当考虑是皮质下失语？
A=皮质下失语是一组综合征，病人的损害主要位于皮质下区域，比如丘脑、基底神经节和深部白质途径。在此之前，神经病学家仍然假定只有皮质损害导致失语综合征。皮质下失语产生失语但不如皮质损害常见。皮质下失语的语言持征通常不典型，而语言功能障碍与皮质损害相关是其显著特征。失语难以分类，表观有构音障碍和右侧轻偏瘫的病人，应疑及皮质下损害为致病原因。|||有两种类型的皮质下失语：一种为非丘脑性皮质下损害所致，而另一类由丘脑损害所致。
Q=什么类型的失语与左侧基底神经节损害相关？
A=左侧基底神经节附近的卒中，特别是壳核，有时引起失语。失语的类型有多种，决定于出血的范围。但常为综合性失语或韦尼克失语。最常引起失语的左侧基底神经节梗塞包括壳核前方、尾核和内囊前支，导致前部皮质下综合征，包括构音障碍、流利程度下降、复述能力轻度受损（比布罗卡失语的损害轻）和轻微的理解能力受损。|||正电子发射X线断层扫描（PET）检查提示，基底神经节直接和间接降低皮质语言区的活化影响语言。
Q=何为丘脑性皮质下失语？
A=丘脑性失语有多神类型。左侧丘脑后部损害，产生不确定的语言损害。损害左侧旁内侧丘脑区域，包括背内侧和中央核以及内侧的板内核层，导致注意力和记忆力缺损。语言受影响时主要表现为命名不能；可能由于注意力缺乏所致。两侧旁正中损害的病人有记忆缺失和更广泛的认知缺损，这主要是由于注意力差所致。此类病人可能大体看来是正常的。|||损害涉及前核、腹前核、背外侧核、腹外侧核和前部背内侧核或前内侧板内核区域，导致类似于跨皮质或混合性跨皮质感觉性输出。输出合乎语法但简洁，有一些模仿言语的成分。理解力受损，而复述能力相当好。常有命名不能、失写和阅读能力受损。大多数病人表情淡漠，另一些病人则呆滞。
Q=语言的脑偏利概念也适用于丘脑吗？
A=右丘脑损害与左利手病人的失语有关。这提示半球的语言优势扩展到丘脑水平。
Q=何为原发进展性失语（primary progressive aphasia）？
A=原发进展性失语是最近被描述的综合征，表现为语言的进展性恶化、非语言神经心理学测试相对正常。大多数病人至少有两年以上的症状（因此用术语“进展性”）。日常生活活动能力通常保留。
Q=儿童期失语与成年期额叶失语有何不同？
A=大多数儿童期失语是非流利性的。6岁或7岁之前是获得语音学、音位学、词汇（我们脑中的词典）、语义学、语法、句法、书写的重要基础时段，这个时期的脑损害阻断信息获取并降低能力。婴儿早期脑损害通常不引起严重的语言损害。1岁以后的损害，如果在主侧半球可引起失语症。2~9岁之间的脑损害，引起不典型失语；流利性失语罕见，甚至在左侧半球后部损害也是这样。10岁之后的脑损害，成人样失语增多。儿童期失语的恢复比成人更完全，特别是在8~10岁之间。
Q=儿童期失语的最常见原因是什么？
A=血管疾病或外伤。
Q=何为失读症（alexia）？
A=失读症是一种书写语言的理解障碍，即阅读困难。
Q=何为诵读困难（dyslexia）？
A=失读症在美国是一个常用于描述阅读理解能力改变的术语。在一些国家，失读的术语是诵读困难。然而在美国，诵读困难普遍地表示明确的发育性不能学习阅读，可由于先天缺陷或产期损伤。失读症则仅归诸于获得性丧失。
Q=3种不同类型的失读（alexia）症是什么？
A=（1）后部失读症（posterior alexia）：也谓之纯失读，失读不伴有失写，以不能阅读但书写能力完好无损为特征。病人不能阅读其写过的字。约有60%的病人与颜色失去命名有关。倘若拼写一个单词，他通常明白这个词的意义。他们能够大声拼写字母。常有右侧视野缺损的表现。|||（2）中央失读症（central alexia）：是伴有失写的失读。病人既不能阅读也不能书写。他们理解说出的语言好于写出的语言，但不能识别大声拼写出的单词。他们既不能大声拼写也不能产生书面语言。|||（3）前部失读疲（anterior alexia）：通常伴有经典的布罗卡失语。病人不能理解有语法含义的相关单词，像介词或冠词。他们能理解书写的名同。他们常不能独自大声阅读字母（文字失读），但可以跟读出一个同音词（例如，“see”代替“sea”），前部失读症与前部语言区域受损相关，通常为布罗卡失语症。
Q=导致不同类型的失读症（alexia）的受损害部位在哪里？
A=（1）后部失读症：损害通常累及优势半球枕叶以及肼胝体压部；|||（2）中部失读症：损害累及优势半球角回；|||（3）前部失读症：损害部位与导致布罗卡失语的特定区域相似。
Q=何为失写症（agraphia）？
A=失写症是书面语言的产生障碍（即书写困难）。
Q=格斯特曼综合征（Gerstmann’s syndrome）有那些临床特点？
A=（1）计算不能；（2）失写；（3）左右辨别不能；（4）手指失认。
Q=什么部位受损导致格斯特曼综合征？
A=优势半球角回。
SEC1=失认
Q=何为失认症（agnosia）？
A=失认症是指在目标呈现时不能识别目标，尽管在形式上（即视觉的、触觉的、听觉的）有足够的知觉。
Q=存在哪两种视觉失认症（visual agnosia）？
A=（1）明觉失认（apperceptive agnosia）：以视敏度良好、运动感知良好以及感知色彩能力良好为特征。然时病人对图形感知很差，常抱怨其视力不好。他们不能描绘或仿绘图画。他们不能辨认不同的形状。尽管病人不能给物品命名，却可以说出色彩。|||（2）联想视觉失认症（associative visual agnosia）：不伴有视力不佳的主诉。病人可描绘、仿绘和辨别形体。他们不能描述示意、手势或模仿使用实物，也不能辨别和命名实物。联想视觉失认病人不能单独通过视觉识别实物。
Q=精确定位导致视觉失认症（visual agnosia）的受损部位
A=感知性视觉失认通常因距状皮质的损害。联想性视觉失认常有双侧颞-枕区域下方损害，累及视觉相关皮质的下方和至海马旁回的白质通路。病人常有双侧视野上象限盲、轻度一般性命名不能、严重的失读和记忆力损害。
Q=何为面貌失认症（prosopagnosia）？
A=面貌失认症是指不能识别熟悉的面孔。它常与全色盲（achronatopsia）或失写有关联，并且总是与单侧或双侧视觉皮质区域损害有关。
Q=面貌失认症是由什么部位受损所致？
A=面貌失认症与两侧枕-颞叶损害相关。
Q=何为疾病感缺失症（anosognosia）？
A=疾病感缺失症者否认其有病。有两种类型：明确否认疾病和对病况漠不关心。
Q=疾病感缺失存在于哪4种不同的行为症群中？
A=（1）韦尼克失语；（2）安东综合征；（3）左侧偏盲；（4）左侧偏瘫。|||也可存在于科萨可夫综合征（Korsakoff’s syndrome）或额叶机能不良病人中。
Q=何为安东综合征（Anton’s syndrome）？
A=这是一个皮质盲综合征，在面临其错误需作道歉时会发现病人否认其失明的现实。他们可能有简单的或复杂的视幻觉。此综合征常与累及距状皮质的主要视区（Brodmarm17区）及视觉相关区域的双侧大脑后动脉分布区脑梗塞有关。顶叶和颞叶有时也受损。
SEC1=失用症
Q=何为失用症（apraxia）？
A=失用症是指在没有原发性注意力、理解力、促动性、体力、思想状态、协调性或妨碍动作的感觉障碍的前提下，不能执行熟悉的、习得的、目的性的运动动作。病人必须能自发地执行动作。因此，他或许不能按指令招手再见，但当他本能地愿意做的时候却能招手致意。
Q=失用症的3个主要类型是什么？
A=（1）运动性失用症（motor apraxia）：表现为动作的平稳执行破坏，尽管有意识地做持续运动动作。行为不受所要求的形式（例如，说话或书写）的影响。这种障碍是一种单纯的表现类型。|||（2）意念动作性失用症（ideomotor apraxia）：是指不能把有引导作用的刺激（口述指令或指引手势）落实为学得的运动模式。通常是持续动作或大体一致的动作有误。|||（3）意念性失用症（ideational apraxia）：是由于对如何执行一个动作惊惶失措所致，但一旦病人得到线索，就能产生正确的回应。此类病人不能正确使用日常生活中的实物。
Q=失用症是由什么部位受损所致？
A=（1）运动性失用症常是由于运动性相关皮质损害所致，并累及对侧肢体。|||（2）意念动作性失用症通常与大面积的顶叶损害有关，尤其是累及顶叶下方。大的损害可以深达周围区域，累及顶-额交界区的深部和/或肼胝体径路的进入。|||（3）意念性失用症常涉及顶叶优势侧的损害，尚未被很好地描述。
Q=何为穿着性失用症（dressing apraxia）？
A=穿着性失用症不是一种真正意义上的失明症。不能穿着常与左侧视野缺损和局部空间定向迷惑相关。右侧顶-枕-颞区的损害引起复杂的空间感知活动障碍，包括穿着。此部位受损还引起半侧忽略，对身体的半侧既不穿着也不打扮。
Q=何为结构性失用症（constructional apraxia）？
A=结构性失用症也是一种用词不当。病人难以仿绘图形，但此困难并不意味着失用。这也与右侧顶叶损害有关。
Q=何为言语性失用症（apraxia of speech）？
A=言语性失用症是一个有争议的术语。按照其经典概念，它以增加语音复杂性而致的发音不清楚为特征。然而，它并非真正的失用。所有病人均有理解力缺损。这种障碍据认为是由于发音系统的轻瘫、共济失调导致的音韵学错误，和由于音素产生的机能系统任何部位受损（颞上回至运动皮质下层）导致的音素错误相互作用的表现。
