SEC1=胚胎学
Q=神经管（neural tube）是怎样形成的？
A=从妊娠的第18天开始，中线脊索向前突起至胚孔，形成神经盘，在此盘上出现一正中矢状沟——神经沟。两边突起形成许多神经皱褶，当这些神经皱褶融合时，神经管就形成了。在褶边缘上的一些细胞不融合入神经管，成为神经嵴细胞（neural crest cells）。
Q=神经嵴细胞可派生出哪些类型的细胞？
A=神经嵴细胞产生：|||（1）单极的感觉细胞；|||（2）交感、副交感神经节后细胞；|||（3）肾上腺嗜铬细胞；|||（4）小神经胶质细胞；|||（5）软脑膜；|||（6）蛛网膜细胞；|||（7）黑素细胞；|||（8）雪旺（Schwann）氏细胞。
Q=脑室、前脑、中脑、菱脑的形成过程是怎样的？
A=大约在妊娠的第一个月末，出现了一系列向前的突出，到达第一颈节的突起，第一个突起是前脑，这个突起的腔将形成侧脑室和第三脑室。继发于前脑的突起叫眼泡，最终形成视网膜、色素上皮和视神经。第二个突起是中脑，这个突起的腔将形成大脑导水管。第三突起是菱脑，此突起之腔形成第四脑室。
C=答案包含图片：第23页，第3个问题
Q=什么是翼盘（alar plate）和基底盘（basal plate）?
A=神经管形成后，在每一边上出现一纵形沟，将神经管分为背侧半，即翼盘；和腹侧半，即基底盘。翼盘发育成前脑、丘脑的感觉核和协调核（coordinating nuclei）、颅神经的感觉神经，协调核包括小脑、下橄榄核、红核、四叠体和脊髓的后角区，基底盘停止在间脑水平并且分化出颅神经的运动神经丛及脊髓的前角（运动）区。
Q=前脑、中脑、菱脑分别发育成哪些结构？
A=前脑（prosencephalon）发育成为端脑（telencephalon），包括大脑皮质、基底节和间脑，间脑包括丘脑和丘脑下部。中脑（mesencephalon）发育为中脑（midbrain）。菱脑（rhombencephalon）分化为后脑（mctencephlon）（脑桥和小脑）和末脑或脊髓肺（myelencephalon）（延髓）。|||中枢神经系统的胚胎分化|||前脑：端脑：大脑皮层，基底层，侧脑空；间脑：丘脑；上脑下部；丘脑底部；丘脑上部，第三脑空；中脑：顶盖，大脑脚，导水管；菱脑：后脑，小脑，脑桥，第四脑室，未脑，延髓；脊贿：脊贿，无腔
C=答案包含表格：第24页，第5题
SEC1= 肌肉
Q=骨骼肌的组织学结构是什么？
A=骨骼肌由细而长、圆柱形、称为肌纤维的多核细胞组成。每一肌纤维在神经—肌肉接头处有运动终末，每一肌纤维由谓之肌膜的结缔组织所包绕，几组肌纤维成肌束，由肌膜所包绕。肌束集合在一起，由肌外膜包围。肌束集合在一起，由肌外膜包围。
Q=在A、H、I及Z带上有什么？
A=A带有细肌丝（肌动蛋白）和粗肌丝（肌球蛋白），H带是A带只含肌球蛋白的部分，而I带是只含肌动蛋白的A带的一部分，Z带是肌动蛋白的附着处。
C=答案包含图片：第25页，第7题
Q=肌肉是怎样收缩的？
A=当肌浆网去极化时，钙离子进入细胞，限制肌钙蛋白，引起形态学变化，使得肌动蛋白附着处暴露于肌球蛋白，肌球蛋白附着于肌动蛋白粘合处并且屈曲，引起肌动蛋白肌丝向肌球蛋白滑动，肌球-肌动蛋白交叉桥的放松需要ATP，然后肌肉松弛。
Q= “运动单位”是什么意思？
A=运动单位（motor unit）是一根运动神经（下运动神经元）及其所支配的所有肌纤维。
SEC1=肌肉牵张反射
Q=支配肌肉的神经纤维属那一类？
A=前角运动神经元称为支配肌肉的α运动神经元，对肌肉收缩来说，它是最后的通路。
C=答案包含图片：第26页，第10题
Q=什么是Renshaw细胞？
A=Renshaw细胞是受α运动神经元支配的中间神经元，它通过一反馈机制抑制α运动神经元，引起自动抑制（autoinhibition）。
Q=脊髄中哪些神经纤维突触在α运动神经元上？
A=皮质脊髓束和传入性Ia感觉神经通过在脊髓前角形成的突触来调节α运动神经元。
Q=Ia神经纤维的功能是什么？
A=当肌梭被牵拉时，Ia感觉神经通过后根单突触刺激α运动神经元，使肌肉收缩（变短）。肌肉的牵张反射，维持着肌肉的紧张性和张力
Q=Ia反射是单突触还是多突触？
A=它是单突触，但它启动了拮抗肌组的多突触抑制。
Q=γ-传出神经的作用是什么？
A=γ-传出神经纤维通过神经支配及肌梭内肌梭纤维的收缩性，保持肌梭的紧张度，这样可使肌梭保持对各种牵张敏感。
Q=Ib纤维源于何处？
A=Ib纤维源于高尔基（Golgi）腱器、其他控制肌肉张力和作用于抑制肌肉收缩的结构。
Q=Ib神经元突触在哪里？
A=在脊髓水平，Ib感觉神经元多突触地抑制α运动神经元，以防止肌肉收缩并刺激γ传出纤维，以重新保持肌肉的张力。
SEC1=腰骶神经丛和下肢的神经支配
Q=腰丛的两大分支是什么？
A=（1）闭孔神经（L2、3、4），它通过闭孔离开骨盆支配股内收肌。|||（2）股神经（L2、3、4），与股动脉一起出骨盆并支配臀部屈肌及膝部膝部伸肌，向远端延续为隐神经，接受来自膝前内侧及下肢远端内侧，包括内踝的感觉。
C=答案包括图片：第28页，第18题
Q=腰丛是由哪些神经根组成的？
A=腰1、2、3、4，有时还有胸12构成腰丛。
Q=腰丛还有哪些分支？
A=（1）骼腹下神经（L1）：接受下腹和臀部皮肤的感觉并支配腹部肌肉。|||（2）骼腹股沟神经（L1）：接受来自腹股沟及阴襄（阴唇）皮肤的感觉。|||（3）生殖神经（L1、2）：进入腹股沟内环，走行于腹股沟管。|||（4）股外侧皮神经（L2、3）：管理大腿前外侧部皮肤感觉。
Q=在阑尾切除术（McBurney氏切口）中，哪根神经易被损伤？
A=骼腹下神经在其穿行于内、外斜肌之间时易被切断，从而可造成腹股沟管区薄弱无力，使病人有形成腹股沟疝的危险。
Q=什么是感觉异常性肢痛（meralgja paresthetica）?
A=感觉异常性肢痛是由于走行于腹股沟韧带上的股外侧皮神经受压，而引起的大腿外侧面的麻木和过敏。它通常发生于肥胖者及孕妇。
Q=那条神经支配臀大肌？
A=臀下神经（L5，S1、S2）支配臀大肌。
Q=人体最大的神经是什么神经？
A=坐骨神经（L4、L5、S1、S2、S3）是人体内最大的神经，由背侧分出腓总神经（L4、L5、S1、S2），腹侧分出的胫神经（L4、L5，S1、S2、S3）组成。
C=答案包括图片：第30页，第24题
Q=骶丛中，惟一通过较大的坐骨孔、向上到达梨状肌的是什么神经？
A=臀上神经（L4、L5、S1）支配臀中肌、臀小肌及筋膜张肌（使大腿外展和内旋）。
Q=那条神经供应臂下部和大腿后部？
A=股后皮神经（S1、S2、S3）与臀下神经一起供应臀下部和大腿后部。
Q=那条神经支配会阴部结构？
A=阴部神经（S2、S3、S4）支配阴部结构。
Q=哪块肌肉仅受坐骨神经背侧分支（腓神经成分）的支配？
A=股二头肌仅受背侧神经支配。这点在鉴别是由腓总神经损伤引起的损害，还是坐骨神经本身引起的损害方面具有重要的临床意义。
Q=胫神经支配哪些肌肉？
A=胫神经支配跖屈肌和足部的内翻肌。
Q=腓总神经的两大分支是什么？
A=（1）腓探神经——足、趾的背屈以及第一、二脚趾间小区域的皮肤感觉。|||（2）腓浅神经——足的外旋和足背面及外侧面的皮肤感觉。
SEC1=臂丛和上肢的神经支配
Q=在臂丛形成前，发自神经根前根的有哪些神经？
A=（1）背侧肩胛神经，从C5发出到菱形肌和肩胛提肌，负责肩胛上提和稳固。|||（2）胸长神经，起自C5~C7到达前锯肌，负责肩胛外展。|||检查这些神经可以帮助区别神经根损害或是神经丛损害。如果这些神经中有一条损害，提示病变位于臂丛近端。
Q=臂丛发自哪些神经根？
A=臂丛由C5~C8及T1的前根组成。
C=答案包含图片：第32页，第32题
Q=臂丛的3个主干由哪些神经根组成?
A=（1）上干：由C5和C6神经根组成。|||（2）中干：由C7神经根组成。|||（3）下干：由C8、T1神经根组成。
Q=臂丛干的惟一分支是什么？
A=肩胛上神经C5自主干上端分出，支配肩的冈上肌（外展）和冈下肌（外旋）。
Q=臀丛的3个干与那条血管有关？
A=外侧干（C5~C7）、内侧干（C8，T1）、和后干（C5~C8）被认为与腋动脉有关。
Q=臂丛干的分支有哪些？
A=外恻干：|||（C1）外侧胸外侧神经（C5~C7）——到胸小肌；|||（2）肌皮神经（C5~C6）——到肱肌和肱肌（屈肘）。|||中干：|||（3）胸内侧神经（C8，T1）——到胸大肌（肩内收）；|||（4）尺神经（C8，T1）——到尺侧腕部和指长屈肌；|||（5）正中神经内根（C8，T1）——指长肌和小手肌；|||（6）臂内侧皮神经——臂内侧和前臂近侧端皮肤；|||（7）前臂内侧皮神经——前臂内侧面皮肤。|||后干：|||（8）上肩胛下神经（C5~C6）——到肩胛下肌（肱骨内旋）；|||（9）胸背神经（C6~C8）——到背阔肌（使肩内收）；|||（10）下肩胛下神经（C5~C6）——到大圆肌（肱骨内收）；|||（11）腋神经（C5~C6）——到三角肌（肱骨外展）和小圆肌（肱骨外旋）；|||（12）桡神经（C5~C8、T1）——到上肢的伸肌。
C=答案包含图片：第33、34页，第36题；
Q=什么是埃尔布（Erb）氏麻痹？
A=埃尔布氏麻痹是由于颈和肩的过度分离或过度伸展（如滑落伤或分娩时用力拉拽婴儿颈部），而导致的臂丛上部（C5~C6）损害，造成C5和C6分布区感觉减退及肩胛肌麻痹，上臂可呈内收位，同时手指稍向后方，故称侍者等小费体位（waiter’s tip position）。上肢远端肌力保持完好。
Q=什么叫克隆普克（Klumpke）氏麻痹？
A=克隆普克氏麻痹是由于肩膀如过度外展，引起臂丛下部（C8，T1）的损伤，并引起尺神经分布区为主的无力和感觉缺失。
Q=什么是Parsonage-Turner综合征？
A=Parsonage-Turner综合征是一急性臂丛神经炎，通常影响胸长神经、肌皮神经和腋神经，可引起上肢麻木、无力，常伴疼痛。20%的病人有双侧的症状，这种疾病常伴发于糖尿病、系统性红斑狼疮及结节性多动脉炎。也可发生在免疫接种或病毒感染后。1/3的病人在1年内恢复，3年内恢复者达90%。
Q=拐杖不合适可引起什么样的损害？
A=拐杖的压迫引起后干或桡神经的损伤，造成肘、腕和手指无力。
Q=什么是胸廓出□综合征（thoracic out syndrom，TOS）?
A=典型的TOS包括：上肢脉搏减弱，伴上臂内侧麻刺感和麻木感。可由于臂丛神经内侧干及腋神经受到颈肋或其他结构压迫所致。
C=答案包含图片：第36页，第41题
Q=在肩关节脱位或肱骨骨折时，那条神经易受损伤？
A=腋神经经常受损伤，引起肩外展无力及上臂近端外侧感觉缺失。
SEC1=神经根及其相应皮区
Q=下列标志的相应神经节段是什么？
A=（拇指、中指、小指、乳头、脐、膝内侧、拇趾及小趾）|||拇指：C6|||乳头：T4|||拇趾：L4|||中指：C7|||脐：T10|||小趾：S1|||小指：C8|||膝内侧：L3
C=答案包含图片：第37页，第43题
Q=神经根前根含有什么？
A=前根上要含有运动神经元。

Q=神经根后根含有什么？
A=后根上要含有感觉神经元。
Q=后根神经节有什么突触？
A=后根神经节中没有突触，后根神经节是由感觉系统的单极细胞体构成的。
Q=腰神经根病变的常见症状和体征是什么？
A=腰神经根病变引起背痛，这种疼痛向膝下放射，且由于瓦尔萨瓦手法（Valsalva maneuver）或腿伸直（如直腿抬高试验）而加重。可出现相应神经根分布区的无力和麻木。S1神经根病变可引起踝反射消失，而L4神经根病变使膝反射减弱。一般来说，L5神经根病变比S1常见。其次为L4，这是由于此水平的椎间盘承受着来自正常腰脊柱前凸曲度的最大压力，因此，这些部位最易受到突出的损伤和脊神经根的压迫。
Q=颈神经根病变的常见症状和体征是什么？
A=颈神经根病变常发生于下颈神经根（C6~C8），病人的主诉常是颈后部疼痛，并常向上肢桡神经分布区放射，常出现1-2指的感觉异常、桡骨膜反射、二头肌及三头肌反射消失，提示C5、C6及C7损害，相应的肌肉也失去张力
SEC1=脊髓：断面解剖
Q=脊髓是怎样构成的？
A=环绕脊髓一周切开，脊髓的横断面显示：灰质及其周围白质成一蝶形，白质主要由纵形神经纤维——即穿行于脊髓的上行、下行传导来组成。脊髓的背侧及腹侧中央各有一沟（后正中沟和前正中裂）；脊髓灰质的背侧及腹侧均扩大，称后角和前角。
Q=在一特定的脊髓横断面上，灰质是怎样再细分的？
A=灰质可被再细分为几组核，当脊髓纵向切开时，这些核被显示在细胞柱或细胞层中。Rexed将脊髓分为10个板层，每层贯穿于整个脊髓。板层I在后角的最背侧，板层IX在前角的最前面，板层X在中央管周围，板层II也叫胶状质（gelatinosa），是脊髓丘脑束突触所在处，板层IX是前角运动细胞体所在之处。
C=答案包含图片：第39页，第50题
Q=脊髄内主要的上行传导束有哪些？
A=主要上行传导束有：（1）后索；（2）脊髓上脑束；（3）脊髓小脑后束；（4）脊髓小脑前束。
Q=脊髄内主要下行传导束有哪些？
A=主要下行传导束有：（1）中间外侧索；（2）皮质脊髓侧束；（3）网状脊髓侧束；（4）前庭脊髓侧束；（5）内侧纵束；（6）皮质脊髓前束。
Q=从上端到下端脊髄有哪5个节段？
A=脊髓的5个节段是：颈段、胸段、腰段、骶段和尾段。
Q=脊髄末端位于脊椎的哪个水平？
A=脊髓末端位于L1~L2水平。
Q=由脊髄每个节段发出的脊神经有多少？
A=脊髓发出成对的脊神经：8对颈神经、12对胸神经、5对腰神经、5对骶神经和1对尾神经。每个脊神经由背侧感觉根和腹侧运动根联合组成。
Q=什么是终丝（filum terminale）?
A=虽然脊髓末端位于L1脊椎水平，但有脊膜延续到尾端。终丝作为连结组织，它通过蛛网膜下腔到达硬脊膜骶部的末端，在此它由硬脊膜覆盖并向下延续附着于尾骨上。
Q=什么是马尾（cauda equina）?
A=腰骶脊神经有很长的根，它们在脊髓的相应部位下行，到达它们在椎间孔的出口处。这些根从圆锥齐行，形成一束，因其类似于马的尾巴故称马尾。
Q=脊髓的血液供应是怎样的？
A=有一条脊前动脉和两条脊后动脉沿脊髓走行并向脊髓供血，这些动脉发自椎动脉。其他一些动脉补充脊前和脊后动脉，并与脊神经并行，通过椎间孔进入椎管，如果它们仅供血于神经根就叫根动脉，而如果它们既供血于神经根又供血于脊髓就叫脊髓神经根动脉，每一脊髓神经根动脉供血大约6个脊髓节段。阿当凯维奇（Adamkiewicz）氏大根动脉的分支通常与第二腰椎前根（T10~L4范围）一起进入，并供血给第三尾椎的大部分（见第169页图示）

SEC1=感觉：后索和本体感觉
Q=后索传递哪些类型的信息？
A=后索传递触觉、辨别觉、振动觉和联合位置觉。
Q=感受这些信息需要刺激哪类感受器？
A=肌梭和高尔基键器感受位置觉，帕西尼氏小体（pacinian corpuscles）接受振动觉，麦斯纳氏小体（Meissner corpuscles）接受需要触觉辨别的浅触觉，后两者是机械感受器的典型代表。
Q=后索信息传递是在什么类型的周围神经纤维中进行的？
A=粗大，有髓且快速传导的神经纤维传递后索的信息。
Q=这种信息冲动通过什么途径到达大脑皮质？
A=皮肤感觉→传入感觉神经→同侧后索（薄束和楔束）→下延髓→薄束核、楔束核突触→弓状纤维→交叉到对侧进入内侧丘束→上升到丘脑腹后外侧核（Ventrialis Posterolateralis VPL）→突触→通过内囊后支→大脑皮层中央后回。
Q=后索纤维在哪里交叉？它们在什么位置形成突触？
A=后索纤维在下部延髓进入薄束核和楔束核，形成突触后进行交叉，在到达大脑皮层前，它们也在VPL核形成突触。
SEC1=感觉：脊髓丘脑束
Q=脊髄丘脑束传导哪些信息冲动？
A=脊髓丘脑束传导痛、温觉和粗略触觉。
Q=哪种周围神经纤维传导脊丘束的冲动进行传递？
A=细小、有髓鞘和无髓鞘纤维传递背丘束的信息。
Q=这类信息冲动到达大脑皮层的途径是什么？
A=皮肤感觉→传入感觉神经→同侧后角的胶状质→突触→交叉（经白质前联合）→对侧脊丘束→上升到丘脑VPL核→突触→内囊后支→大脑皮层中央后回。
Q=脊丘束在哪里交叉？它们在哪里形成突触？
A=脊丘束在进入脊髓的平面处，在Rexed’s板层II（胶状质）形成突触后进行交叉，在到达大脑皮层前，它们也在丘脑VPL核中形成突触。
Q=感觉这些信息需刺激哪种感受器？
A=痛觉，温度觉是由裸露的A-δ纤维和C纤维末端以及许多化学感受器进行感觉的，这些化学感受器由于毒性物质及炎性刺激所释放的组织物质而被激动，P物质被认为是A-δ纤维和C纤维与脊髓内神经元的连结处释放的神经递质。
Q=来自上脑VPL核的传入纤维位于内囊的什么位置？
A=来自VPL核的感觉传导束走行于内囊后支的后部。
Q=来自丘脑VPL核的传入纤维投射到哪些解剖位置？
A=它们投射到中央后回（Brodman’s 3.1.2区，也称躯体感觉1区）并到躯体感觉II区（侧裂池上缘后部）。
SEC1=感觉：脊髓小脑束
Q=那条通路传导从下肢到小脑的躯体感觉？
A=从下肢到小脑的躯体感觉通路位于后索。
Q=小脑对下肢的躯体感觉，其突触在何处？
A=这些纤维的突触位于脊髓的中胸段，克拉克（Clark）背核内。
Q=脊髄小脑束位于何处？
A=在脊髓，脊髄小脑束位于皮质脊髓束的外侧。
SEC1=运动：皮质脊髓束
Q=运动纤维起自何处？
A=运动纤维起自中央前回（Brodmann’s 4区），运动的起始来自位于中央后回的皮层运动前区（Brod,amm’s 6区）。
Q=在内襄，运动纤维起行于何处？
A=皮质脊髓束起行于内囊后支的前部，而到头面部的运动纤维（皮质延髓束）走行于内囊膝部。
Q=哪些颅神经在最接近皮质脊髄束处离开中脑？
A=第三对颅神经在最靠近皮质脊髓束处离开中脑，这种解剖位置可以解释—个常见血管综合征（weber’s综合征）的症状。此处的卒中，引起同侧动眼神经麻痹及对侧偏瘫。
Q=运动纤维在何处交叉？
A=皮质脊髓束在延髓腹侧面的下方进行交叉，大部分纤维在脊髓延续为皮质脊髓侧束，少部分在皮质脊髓前束下行。
Q=脊髓那种神经元与皮质脊髄束纤维形成突触？
A=脊髓内皮质脊髓纤维与Rexed’s 板层IX区内的α和γ运动神经元形成突触。
SEC1=运动：其他传导束
Q=什么是网状脊髓束？
A=网状脊髓束也起自中央前回，但不是直接下行到脊髓，在这些纤维下行到脊髓的过程中，在脑干的网状结构内形成突触，其主要作用是抑制α和γ运动神经元。
Q=什么是前庭脊束？
A=前庭脊髓束发自前庭外侧核，此传导束下行到脊髄，位于脊丘束外侧，维持协调运动和前庭功能。
Q=什么是内侧纵束（medial longitudinal fasciculus，MLF）?
A=内侧纵束也是由前庭外侧核发出的，此传导束上升到第六和第三对颅神经核，同时下行到脊髓。其主要功能是调节头和躯干随眼球运动的姿势。
SEC1=脑干 颅神经
Q=脑干的3个组成部分是什么？
A=脑干是由中脑、桥脑和延髓组成。
Q=什么是网状结构？
A=网状结构是填充在脑干中央，由神经元纵向集合形成的疏松组织，它与意识和行为的调节功能有关。
Q=12对颅神经的名字是什么?
A=I：嗅神經（olfactory）；|||II：视神经（optic）；|||III：动眼神经（oculomotor）；|||IV：滑车神经（trochlear）；|||V：三叉神经（trigeminal）；|||VI：外展神经（abducens）；|||VII：面神经（facial）；|||VIII：听神经（auditory）；|||IX：舌咽神经（glossopharyngeal）；|||X：迷走神经（vagus）；|||XI：副神经（spinal aecessory）；|||XII：舌下神经（hypoglossal）。
Q=什么是一般躯体传入神经？哪些颅神经含有此类纤维？
A=一般躯体传入神经纤维传导外部感觉（痛、温度、触觉）和躯体感觉冲动，司躯体感觉有第III、IV、V、VI、VII颅神经，司疼、温度、触觉的有第V、VI、IX、X对颅神经。
Q=什么是一般内脏传入神经？哪些颅神经含有此类纤维？
A=一般内脏传入纤维传导来自内脏的冲动，第IX、X对颅神经含有此类纤维。
Q=什么是特殊躯体感觉传入神经？哪些颅神经含有此类神经纤维？
A=特殊躯体感觉传入纤维传导特殊感觉（视、听、平衡），第II、VII对颅神经含有此类纤维。
Q=什么是特殊内脏传入神经？哪些颅神经含有此类纤维？
A=特殊内脏传入纤维传导嗅觉、味觉冲动，第I（嗅神经）、VI、IX、X（味觉）对颅神经含有此类纤维。
Q=什么是一般躯体传出神经？哪些颅神经含有此类纤维？
A=一般躯体传出纤维传导躯体骨骼肌的运动冲动，在头面部、舌肌和眼外肌属此类，第II、IV、VI、XII对颅神经含有此类纤维。
Q=什么是一般内脏传出神经？哪些颅神经含有此类纤维？
A=一般内脏传出纤维传导副交感自律冲动，下列颅神经含有此类纤维：|||（1）第III对颅神经（Edinger-westphal）：来自E-W核，终止于睫状神经节的节前纤维和支配瞳孔的节后纤维。|||（2）第VII对颅神经（上涎核）：起自上涎核、止于冀突腭和下颌下神经节的节前纤维，支配泪腺（来自翼突腭神经节）下颌下腺及舌下腺（来自下颌下神经节）的节后纤维。|||（3）第IX对颅神经（下涎核）：起自下涎核止于耳神经节的节前纤维和支配腮腺的节后纤维。|||（4）第X对颅神经（运动背核）：运动背核支配腹部脏器。
Q=什么是特殊内脏传出神经？哪些颅神经含有此类纤维？
A=特殊内脏传出纤维支配由气管弓衍生的骨骼肌。第V对颅神经（咀嚼肌、第一气管弓肌）、第VII对颅神经（面部表情肌、第二气管弓）、第IX对颅神经（茎突咽肌、第三气管弓）、第X对颅神经（软腭和咽部肌肉、第四气管弓）、以及第XI对颅神经（喉肌/胸锁乳突肌/斜方肌、第六气管弓）含有此类纤维。
SEC1=中脑
Q=什么是四叠体？
A=四叠体是由顶盖和上、下丘组成的。
Q=中脑再分为哪3个解剖部分？
A=中脑可分为顶盖、背盖和大脑脚。
C=答案包含图片：第47页，第93题
Q=什么是黑质？
A=黑质是基底节系统的运动核，位于中脑被盖前，大脑脚（锥体束）后。
Q=哪些疾病影响黑质？其病理学是什么？
A=来自黑质的主要传出神经递质是多巴胺。帕金森氏病损害黑质。病理学上，神经元失去黑色素，核变淡，许多神经元还含有包涵体-路易氏小体（Lewy body）
Q=什么是红核？
A=红核是位于中脑被盖腹侧的球形团块，它是许多小脑传出通路的转换中心，小脑上脚的交叉纤维在其周边通过。
Q=什么是Edinger-Westphal核？
A=E-W核位中脑后部内。发出副交感纤维，经第III对颅神经，终止于睫状神经节。它主要管理瞳孔的缩小和对光调节反射。
Q=第III对颅神经的功能是什么？
A=第III对颅神经支配除外直肌和上斜肌之外的全部眼外肌，支配内直肌、上直肌、下直肌和下斜肌。
Q=第III对颅神经由哪里发出？在何处出脑干？
A=第III对颅神经（动眼神经），起自中脑。在脑干内侧、大脑后动脉和小脑上动脉之间出脑干。
Q=第IV对颅神经的功能是什么？
A=第IV对颅神经（滑车神经）支配上斜肌。
Q=第IV对颅神经是如何走行的？
A=第IV对颅神经向后侧走行，越过中线，环绕中脑，在其外侧大脑后动脉和小脑上动脉之间出脑干。其颅内的行程在所有颅神经中是最长的（大约7.5cm）。然后，它穿过海绵窦，通过眶上裂进入眶内。由于它越过中线，因此，右滑车神经支配左侧上斜肌。
Q=眼上斜肌瘫痪时，患者头部偏向何方？
A=如果左上斜肌无力，头部偏向右侧可减轻复视，歪向左侧则加重复视。所以患者头部总是歪向与受累眼肌相对的一侧。
SEC1=脑桥
Q=第V颅神经于脑干什么部位穿出？
A=第V颅神经，亦即三叉神经，于桥脑中部、脑干外侧穿出。它又分为3个主支：V1——眼支；V2——上颌支；V3——下颌支。
Q=哪些颅神经干延髓、脑桥交界处穿出？
A=第VI、VII、VIII颅神经。其中，第VI颅神经位于内侧，第VII、VIII位于外侧。
C=答案包含图片：第49页，第104题
Q=三叉神经核分为哪4个部分？
A=三叉神经中脑核（含有类似背根神经节无突触单极细胞）、三叉神经感觉主核、三叉神经脊束核及运动核。
Q=第V对颅神经传递何种信息？
A=三叉神经传入面部前2/3的感觉信息（一般躯体传入神经）。运动神经（特殊内脏传出神经）支配咀嚼肌（翼内/外肌、咬肌、颞肌）、下颌舌骨肌、二腹肌前腹、鼓膜张肌、腭帆肌。
Q=面部感觉至皮质的通路如何？
A=第V对颅神经进入脑干后，传入纤维分为两部分：触觉纤维和痛温觉纤维，前者进入三叉神经感觉主核（脑桥）→神经元交换→进入对侧的三叉丘系（位于内侧丘系内侧）→丘脑腹后内侧核（VPM）→神经元交换→经内囊后支到皮质的中央后回。痛觉纤维以三叉神经脊髓束形式由脑桥中部下降至延髓下部，在三叉脊束核■■神经元→交叉至对侧的三叉丘系（桥脑）→丘脑腹后外侧核→神经元交换→经内囊后支至中央后回。
Q=第VI对颅神经的功能是什么？
A=第VI对颅神经，亦即外展神经，使眼球外展。
Q=第VI对颅神经的功能是什么？
A=第VI对颅神经，亦即面神经。支配面部表情肌（特殊内脏传出纤维）及泪腺、颌下腺、舌下腺和腮腺（一般内脏传出纤维），并传入舌前2/3的味觉（特殊内脏传入纤维）和外耳感觉信息（一般躯体传入纤维）。
Q=面神经核如何接受皮层信息？
A=面部表情肌可分为上部和下部，面上部各肌的神经元接受双侧皮质至神经核的信息、面下部各肌的神经核接受对侧皮质的信息。
C=答案包含图片：第50页，第110题
Q=中枢性面瘫和周围性面瘫的区别是什么？
A=如果面上部肌肉仍可活动（如皱额），损害则为核上性的对侧损害。损害位于对侧的面神经以上的皮质核束（如内囊膝部）；如果树面部表情肌不能随意运动，则病灶位于同侧的面神经核或周围神经。
Q=什么是默比厄斯（Mobius）综合征？
A=Mobius综合征是指先天性的双侧面神核缺损引起的双侧面瘫，病人也可合并展神经核的缺损。
Q=第VII颅神经的功能是什么？
A=第VII颅神羟，亦即位听神经。有两种感觉神经：前庭和耳蜗神经。前庭神经与头部的位置及运动有关，有维持平衡的功能。耳蜗神经则与听觉功能有关。
SEC1=延髓
Q=哪些颅神经于橄榄后切迹穿出？
A=舌咽神经（第IX颅神经）、迷走神经（第X颅神经）、及副神经（第XI颅神经）于此部位穿出。
Q=什么是疑核（nucleus ambiguus）?
A=疑核是雪茄形的神经核，位于延髓深部。它通过第IX、X颅神经支配咽部的随意肌；通过第X颅神经支配喉（如发音）。咽喉部接受双侧皮质的支配。
Q=什么是孤束核（nuclcus solitarius）?
A=孤束核位于延髓，接受来自喉、咽后壁的传入信息，调节咽反射及咳嗽反射（第IX、X颅神经）。此区域的痛觉纤维经第IX及Y颅神经进入脑干，终止于三叉神经脊髓束。
Q=什么是涎核（salivatory nucleus）?
A=上诞核发出传出性自主纤维（一般内脏传出纤维），经第VII颅神经支配泪腺、颌下腺、舌下腺以及鼻腔和软、硬腭的粘膜。下涎核发出传出性自主纤维经第IX颅神经支配腮腺。
Q=什么是味觉核（gustatory nucleus）?
A=味觉核是接受味觉传入信息的神经核，其中舌前2/3味觉经由鼓索神经（第VII颅神经），舌后1/3经由第IX颅神经支配，会厌则属第X颅神经支配。
Q=描述舌咽、迷走神经的功能
A=舌咽及迷走神经因功能重叠，常同时考虑，两对颅神经在颅内并行穿行，并都经由颈静脉孔出颅。疑核经第IX及X颅神经支配咽部随意肌，经第X颅神经支配喉部，喉部的感觉经第X颅神经进入延髓，终止下孤束技。舌后1/3的味觉纤维经第IX穿行，会厌则经第X颅神经，并终止于味觉核，第IX颅神经同时支配腮腺（副交感神经）。此神经纤维起源于下涎核。迷走神经除支配喉部外，还支配心脏、肺、腹部脏器，是主要的副交感神经。
Q=第XI颅神经的功能是什么？
A=第XI颅神经，即副神经，来源于颈髄上部和延髓下部的前角细胞，支配胸锁乳突肌及斜方肌，它由颈静脉孔出颅。
Q=什么是颈静脉孔综合征？
A=因第IX、X、XI颅神经均由颈静脉孔出颅，颈静脉孔综合征是指颈静脉孔处病灶损害上述颅神经功能而引起的一组症候群。包括舌后2/3味觉消失、声带及咽肌麻痹、斜方肌及胸锁乳突肌瘫痪。
Q=左侧副神经被切断，哪些功能受损？
A=因副神经支配斜方肌及胸锁乳突肌，副神经断离后，上述肌肉瘫痪。因左侧胸锁乳突肌与头部转向右侧有关，左侧副神经损害后，不能向右转头，同时不能左侧耸肩。
Q=哪一对颅神经于橄榄前切迹穿出？
A=第VII颅神经，即舌下神经。
Q=左侧舌下神经核受损后，伸舌将如何偏向？
A=核性受损与舌下神经核以下的周围性损害相似。左侧舌下神经支配左侧舌肌，伸舌向右。右侧舌下神经支配右侧舌肌，伸舌向左。正常时两侧舌肌作用均等，伸舌向前而无偏斜。左侧舌下神经核受损时，有侧舌肌作用无阻抗，伸舌向左，亦即伸舌偏向病灶侧。
C=答案包含图片：第53页，第124题
SEC1=呼吸
Q=什么是陈一施（Cheync-Stokes）呼吸？病灶位于何处？
A=陈一施呼吸是呼吸深快与呼吸暂停周期性交替出现的由强渐弱式呼吸方式，常见于双侧大脑半球损害的患者。
Q=什么是中枢神经原性过度呼吸？什么原因引起？
A=中枢神经源性呼吸是持续的深快呼吸，由中脑下部至脑桥上段1/3的损害引起。
Q=描述下图a-d的呼吸节律失常类型
A=此图显示引起的特征性呼吸的不同病灶部位。a.陈一施（Cheyne-Stokes）呼吸；b.中枢神经性过度通气；c.长吸气式呼吸；d.丛集式呼吸；e.共济失调式呼吸。
C=答案包含图片：第54页，第127题
Q=什么是长吸气式呼吸？原因是什么？
A=长吸气式呼吸是指充分吸气后发生呼吸暂停，脑桥中部或下部损害后可出现此类呼吸。
Q=什么是丛集式（duster）呼吸？它是如何引起的？
A=丛集式呼吸指呼吸程序失调，间有不规则暂停的呼吸。可由于桥脑下部或延髓上部受损引起。
Q=什么是共济失调式呼吸？损害部位在何处？
A=它是一种呼吸频率及呼吸幅度不规则的呼吸，呼吸频率倾向减慢，损害位于延髓中部。
SEC1=姿势
Q=何为去皮质姿势？是什么原因引起的？
A=去皮质姿势是对有害刺激的强直反应，上肢、前臂、腕、手指屈曲，下肢伸直、内旋跖屈。去皮质姿势常见于损害部位在丘脑以下、红核之上的昏迷病人。
Q=什么是去大脑姿势？常见于哪些病人？
A=去大脑姿式是对有害刺激的强直反应，表现为上肢伸直、外展，过度旋前、下肢伸直并跖屈。红核以下、前庭核以上受损的病人常出现这种姿势。
SEC1=前庭器
Q=前庭器的5个感受器是什么？
A=相互垂直的3个半规管分别感觉3个平面的旋转加速度。水平的橢圆囊和竖直的球囊分别感知直线加速度。
Q=前庭信息在何处转换？
A=前庭神经将来自感受器的感觉信息传递至延髓的4个前庭神经核（上核、下核、内侧核、外侧核）进行转换。
Q=前庭核的传出纤维是什么？
A=前庭脊髓束和内侧纵束是主要的传出纤维。
Q=前庭脊髄束位于脊髓的什么部位？
A=外侧前庭脊髓束穿行于脊髄丘脑束的腹外侧，内侧前庭脊髓束则穿行于内侧纵束之中。
Q=前庭核投射至哪些部位？
A=前庭神经核投射至：|||（1）眼球运动核（第III、IV、VI颅神经）；|||（2）第XI颅神经；|||（3）与头颈位置相关的颈髄神经核；|||（4）小脑顶核；|||（5）脑干的网状结构。
Q=冷水注入左耳引起哪些正常的反应？
A=将冷水注入左耳后，引起眼球向左侧慢相运动，随即眼球回向右侧快相震颤。
Q=无脑干损害的昏迷病人对冷水注入左耳的反应是什么？
A=患者将出现眼球偏向左侧的慢相运动，快相眼球震颤则消失。
SEC1=听觉
Q=外耳、中耳、内耳的组成结构是什么？
A=外耳由耳廓、外耳道及鼓膜组成。中耳由鼓膜、听小骨（锤骨、砧骨、镫骨）和卵圆窗组成。在声波的传播中，听小骨为空气和液体间的阻抗装置。内耳由部分卵圆窗、耳蜗及圆窗组成
Q=声波引起的耳蜗流体压力波的传导途径是什么？
A=镫骨→圆窗→前庭阶的外淋巴→前庭膜振动→中阶波动→基底膜振动→鼓阶→卵圆窗。
Q=内耳哪些腔隙含有外淋巴？
A=前庭阶：被前庭膜与鼓阶分开。|||鼓阶：被基底膜与中阶分开。|||中耳：含有内淋巴、位于前庭膜与基底膜之间。
C=答案包含图片：第57页，第142题
Q=考蒂（Corti）氏器的神经上皮细胞如何排列？
A=（1）外层毛细胞（3层）：附着在基底膜上，其静纤毛插入顶膜，此层的毛细胞可收缩，使内淋巴流向内层毛细胞|||（2）内层毛细胞（1层）：附着在骨面上，不能收缩，对内淋巴的运动产生反应并传递信息至螺旋神经节。
Q=考蒂氏器如何对声音频率进行分析？
A=考蒂氏器的解剖结构可对声音频率进行分析：|||（1）基底膜的底部对高频声波产生反应而顶部对低频产生反应。|||（2）耳蜗管底部的毛细胞的静纤毛粗而短，可被高频信号刺激。|||（3）耳蜗顶部的毛细胞的静纤毛长而细，对低频信号产生反应。
Q=听觉通路的解剖是什么？
A=螺旋神经节→听神经（第VIII颅神经）→脑桥、延髓交界处的腹、背侧耳蜗核→斜方体（此处50%的轴突交叉至对侧）→上橄榄核→外侧丘系→下丘→内侧膝状体→颞横回（41区部分埋入外侧裂）。
Q=除主要的听路外，还有哪些旁路可传递听觉信息？
A=调节听反射的其他旁路，可穿行至：|||（1）第V和VII颅神经；|||（2）由下丘至运动中枢；|||（3）至网状激活系统。
Q=左、右下行传导束于何处交叉？
A=轴索交叉位于斜方体与内侧膝状体之间。
Q=何处损害可引起单侧耳聋？
A=仅在耳蜗核及其外围的损害可引起单侧耳聋，因耳蜗核以上有多处交叉。
Q=什么是韦伯（Weber）氏试验？
A=将振动的音叉置于前额正中，传导性耳聋的患者所听到的声音位于患侧（骨导大于气导），感觉神经性耳聋的病人听到的声音位于健侧。
Q=什么是任内（Reinne）氏试验？
A=将振动的音叉置于乳突部，当声音渐弱至听不到时，移至耳旁。比较骨导与气导。传导性耳聋中：骨导大于气导；感觉神经性耳聋中，气导大于骨导。
Q=外耳道由哪些神经支配？
A=外耳道由第V颅神经的下颌支、第VII、IX、X颅神经支配。
Q=什么结果损害可引起听觉过敏？
A=（1）面神经（Ⅶ）——支配镫骨肌，此肌可将镫骨拉离圆窗。|||（2）三叉神经（V）——支配鼓膜张肌。此肌插入镫骨，增强鼓膜张力，抑制鼓膜振动。
Q=反馈环路有哪些途径？
A=听觉信息至上橄榄核，此处发出信号，经第Ⅷ颅神经至橄榄耳蜗束。然后，终止于外层毛细胞或螺旋神经节的传入纤维。
SEC1=眼球运动
Q=什么是旁证中脑桥网状结构（paramedian pontine veticular formation OORF）?
A=PPRF是位于展神经核周围的一群细胞，是重要的水平凝视中枢。PPRF的传出纤维经内侧纵束投射至同侧的外展神经（VI）核和对侧的动眼神经（III）核，调节眼球水平同向运动。
Q=扫视（Saccads）与注视（smooth pursuit）运动的区别是什么？
A=扫视是随意控制的快速联合性眼球运动，扫视产生于对侧的额叶（Brodmann 8区）。注视运动是指固定于某一运动目标时，眼球缓慢不自主的运动。偏侧盯视产生于同侧的视叶（Brodmann 18、19区）。
Q=扫视通路是什么？
A=额叶眼体运动中枢（Brodmann 8区）发出纤维经内囊膝部，在脑桥上部交叉后，在PPRF内形成突触。
Q=盯视（Smooth Pursuit）通路是什么？
A=该通路尚未明确。可能起自枕叶前部（brodman 18、19区），行经同侧的PPRF。
Q=垂直凝视中枢位于脑干的什么部位？
A=靠近上丘，有顶盖下和顶盖前中枢控制眼球垂直运动，并投射至第III、IV、VI颅神经。
Q=随意眼球垂直运动的通路是什么？
A=眼球垂直运动（对称性的起源于双侧额叶，当双侧性活化时，纤维由Brodmann 8区经额桥束投射至两侧第III、IV、VI颅神经核，然后再发出纤维支配各自肌肉。
SEC1=小脑
Q=描述小脑的解剖结构
A=小脑分为两个小脑半球，小脑中线和绒球小结叶（见200页插图）。
Q=每个小脑“叶”有什么功能？
A=小脑半球主要参与肢体共济运动调节，小脑蚓部与躯干支配有关，绒球小结叶与前平衡有关。
Q=小脑皮质分为哪3层？
A=外层：分子细胞层；中层：浦肯野（Purkinje）细胞层；内层：颗粒细胞层。
Q=每层皮质含有什么细胞？
A=分子层：|||（1）星形细胞；|||（2）蓝细胞；|||（3）浦肯野细胞的树突；|||（4）Golgi II 至细胞的树突；|||（5）颗粒细胞的轴突，含有浦肯野细胞体的浦肯野细胞层；|||（6）含有颗粒细胞的颗粒细胞层；|||（7）Golgi II型细胞；|||（8）神经小球（为含有苔藓纤维、Golgi II细胞的轴突和树突及颗粒细胞的树突的突触复合体）。
Q=起自下橄榄核的传入纤维是什么？经过哪个脚进入小脑？
A=来自下橄榄的传入纤维为爬行纤维，通过小脑下脚进入小脑。
Q=什么是莫莱瑞特（Mollaret）氏三角？
A=Mollaret’s三角是红核、下橄榄核、小脑迷状核间的生理联系，此通路的损害可引起腭肌的阵挛。
Q=小脑深部的神经核有哪些？
A=从内层到外侧依次为顶核（fastigial）、球状核（globus）、栓状核（emboliform）、齿状核（dentate）。
Q=小脑主要的传入和传出经路是什么？
A=小脑功能可认为是一个反馈环路，来自某部位的传入信息在小脑神经核交换后，又投射回此部位。|||小脑联系：上脚（SCP），中脑，齿状核红丘脑束，腹侧脊髓小脑束；中脚（MCP），脑桥，皮质脑桥小脑束；下脚（ICP），延髓，其他进、出小脑的传导束。中央前回，CPC，MCP，齿状核，SCP，DRT，中央前回；脊髓，SC，ICP，顶核，ICP，前庭神经核；前庭神经核，VC，ICP，前庭核，ICP，LVS（MLF）脊髓。|||SCP=小脑上脚；MCP=小脑中脚；ICP=小脑下脚；CPC=皮质桥小脑束，SC=脊髓小脑束；VC=前庭小脑束；LVS=前庭髓外侧束；MLF=内侧纵束。
C=答案包含表格：第61页，第167题
Q=额叶脑桥小脑束纤维位于内囊的什么部位？
A=位于内囊的前支
Q=额叶脑桥小脑束纤维在什么部位交换神经元？
A=在脑桥中部，交叉前此纤维交换神经元。
Q=何种神经纤维来自小脑皮质，对深层小脑神经核有抑制作用？
A=浦肯野氏（Parkinje）纤维发自小脑皮质，并在深部核团交换神经元成为抑制性神经元。
Q=齿状—红核丘脑束在何处交换神经元？
A=在上行到大脑皮层前，与丘脑的腹外侧（VL）核内交换神经元。
SEC1=基底节
Q=什么是基底节？
A=基底节是一组与运动支配有关的神经节，主要由纹状体和豆状复合体组成（见第214页图）。
Q=纹状体的组成部分是什么？
A=纹状体由壳核和尾状核构成。
Q=什么是豆状复合体？
A=豆状复合体（lenticular complex），亦即豆状核由苍白球和壳核组成。
Q=尾状核的外侧缘是什么结构？
A=内囊前支位于尾状核的外侧缘。
Q=基底节的主要传出纤维是什么？
A=主要传出纤维为起自内侧苍白球的豆状核束（Forel’s field H2），另一来自内侧苍白球的纤维束为环绕内囊的豆核绊（ansa lenticularis）。然后，Forei H 与豆核束以及豆状核—红核—丘脑束的纤维一起，形成丘脑束（Forel’s field H1），并在丘脑核（中央内侧核、丘脑外侧核、丘脑前核）交换神经元，上述丘脑核发出纤维至皮质运动区。
Q=其他发自内侧苍白球的传出纤维有哪些？
A=除豆核束和豆核绊，尚有苍白球背盖核束发自内侧苍白球，下降至中脑内的与姿势维持有关的大脑脚核（pedunculopontine nucleus），此束为唯一的来自基底节的下行束。
Q=还有其他来自基底节，但不是发自内侧苍白球的传出纤维吗？
A=苍白球底脑束是唯一发自外侧苍白球至丘脑底部神经核的传出纤维。
Q=基底节区的主要传入纤维是什么？
A=主要传入纤维来自皮层运动区和丘脑核，基底节主要形成一个反馈环路：大脑皮质—基底节—丘脑—大脑皮质。
Q=丘脑的内、外侧各有什么结构？
A=内囊后支在丘脑的外侧，第三脑事位于丘脑的内侧。
Q=由中间块（massa intermedia）自内向外的解剖结构依次是什么？
A=中间块→丘脑→内囊后支→苍白球→壳核→外囊→极外囊。
Q=丘脑的解剖结构是什么？
A=髓内板将丘脑分为前、内、外侧三组；外侧组又进一分为腹侧和背侧两层，每组含有特定的神经核：|||前组：前核；|||内侧组：背内侧核（DM）；|||外侧组：背层：|||背外侧核（LD），|||后外侧核（LP），|||枕核；|||腹层：|||腹前核（VA），|||腹外侧核（VL），|||腹后外侧核（VPL），|||腹后内侧核（VPM），|||外侧膝状体（LG），|||内侧膝状体（MG）。|||其他一些常被认为是丘脑的一部分，这些核包括（1）网状核——一组纤维投射至其他丘脑核的神经元与调节皮质兴奋性有关；（2）中线核——连接下丘脑的散在的神经元；（3）板中核（centromedian，CM）——板内核为兴奋皮质的网状结构的一部分。
C=答案包含图片：第64页，第182题
Q=主要丘脑核的传入传出纤维是什么？
A=丘脑核连接：LP，顶叶，顶叶，整体感觉；LD，扣带回，扣带回，情感表达；视核，皮质相关区，皮质相关区，整体感觉；DM，杏仁体，嗅核下丘核，额前皮质，边缘功能；MG，听觉中转核（来自下丘），听觉皮质41、42区，听觉；LG，视束，视叶质17区，视觉；前核，乳头体，扣带回，边缘功能；VA，苍白体，运动前皮质，运动；VL，小脑，运动前和运动皮质，运动；VPM，三叉丘系和脊丘系，中央后回，躯体感觉（面部）；VPL，内侧丘系和脊丘系，中央后回，躯体整体感觉（绊部）；CM，网状结构，苍白球，基底节（纹状体），整体感觉、嗅觉；下脑丘，边缘功能。
C=答案包含表格：第65页，第183题
Q=什么是边缘叶（limbie lobe）？
A=便于ant是调节图记忆、情感等高级活动的一组功能相关的结构，通常包括（1）扣带回；（2）海马旁回；（3）海马回；（4）钩回。
Q=什么是Papez环路？
A=是边缘系统连接海马、丘脑、下丘脑、皮质的通路，由海马结构→穹窿→乳头体→乳头丘脑→丘脑前核→扣带回→扣带束→海马构成（注意：杏仁体不是经典Papez环路的组成部分）。
SEC1=嗅觉
Q=什么是嗅觉感受器细胞？
A=感受器细胞是双极神经元。由嗅粘膜经筛板至嗅球，嗅觉感受器细胞的中枢部分构成嗅神经。
Q=嗅觉通路的解剖结构是什么？
A=（1）在嗅球感受细胞的轴突与僧帽状及簇状细胞的树突形成突触（形成嗅小球）。|||（2）僧帽状和簇状细胞的轴突构成嗅束，分为外侧和内侧嗅纹，内侧嗅纹在前联合交叉至对侧，外侧嗅纹终止于前穿质、杏仁复合体和外侧嗅回（主要嗅皮质）。|||（3）神经纤维由外侧嗅回（前梨形区）发出投射至内鼻皮质（entorhinal cortex）、丘脑背内侧和下丘脑。
Q=嗅觉信息投射至大脑皮质的独特性是什么？
A=与其他感觉通路不同，嗅觉不需经丘脑中转，直接到达皮质。
Q=嗅觉丧失的常见原因有哪些？
A=（1）鼻炎、鼻充血；（2）吸烟；（3）头部损伤；（4）颅骨切开；（5）蛛网膜下腔出血；（6）嗅沟脑膜瘤；（7）锌和维生素A缺乏；（8）甲状腺机能低下；（9）先天性（Kallmann氏综合征）；（10）痴呆性疾病（Alzheimer氏病帕金森时病）；（11）多发性硬化；
SEC1=视觉
Q=视锥和视杆细胞在视网膜中是如何排列的？
A=600万视锥细胞位于视网膜中心，1~2亿视杆细胞位于周边。位于黄斑中央凹的每一个视锥细胞与一个神经节细胞相连，因而分辨率很高；外周的多个视杆细胞投射至一个神经节细胞，因而敏感性很高，但分辨率很低。
Q=视杆细胞的主要功能是什么？
A=视杆细胞与夜间视觉有关，并且对蓝色和绿色间的波长最敏感。
Q=视锥细胞的主要功能是什么？
A=视锥细胞与色觉和白天视觉有关，3种类型的视锥细胞可经视觉素调节，以适应蓝、绿、红不同波长的频率范围。
Q=瞳孔对光反射的传入途径是什么？
A=与光反射有关的视网膜神经节细胞→视神经→视束→中脑顶盖前区核→后联合交叉→两侧埃→魏氏核（Edinger-Wesphal，E-W核）。
Q=什么核调节瞳孔收缩？
A=E-W核，亦即第III颅神经的节前副交感神经核调节瞳孔收缩。
Q=瞳孔散大的途径是什么？
A=此通路有3个神经元，第一级神经元纤维由下丘脑经脑干和颈髓下降至T1-T2胸髓，与同侧的节前交感神经纤维相联系，出脊髓沿第二级神经元交感神经干上行至颈上交感神经节，与节后纤维发生联系。第三级神经元沿颈内冻奶至眶内，支配瞳孔括约肌。
Q=什么是霍纳（Horner）氏综合征？
A=Horner氏综合征是支配眼球的交感神经损害之后引起的眼睑下垂、瞳孔缩小和面部无汗三联症。
Q=试述诊断Horner氏综合征的药理学试验
A=双眼内滴入2%的可卡因溶液，此药可抑制交感神经递质去甲肾上腺素重吸收而散瞳。如果一眼瞳孔未能散大，Horner氏征诊断成立。因为瞳孔未能散大说明该眼的交感神经支配（去甲肾上腺素）未受妨碍。若进一步对病灶进行定位，可在受累眼球内滴入苯甲胺，此药可释放神经末梢的去甲肾上腺素而散瞳，如果瞳孔对此试验出现散大反应，说明病灶累及第三对颅神经的神经元，引起去神经支配的高敏感性改变，否则病灶位于第一或第二级神经元。
Q=导致传入性瞳孔缺陷的病损解剖是什么？
A=传入性瞳孔缺陷说明瞳孔对光反射消失，病灶必定位于视交叉之前，且几乎总是累及视神经。
Q=传入性瞳孔缺陷（Marcus Gunn Pupil）的试验检查有哪些？
A=摇动闪光试验可确定传入性瞳孔缺陷。将一亮光源置正常眼前，瞳孔收缩（病眼瞳孔亦收缩），迅速将光源移至对侧病眼，瞳孔则散大。因为将光源从正常眼移开时导致瞳孔散大，病眼瞳孔也同时散大，所以光源移至病眼时，病眼瞳孔好像因此而散大。
Q=瞳孔反射对诊断第III颅神经麻痹有何意义？
A=因副交感神经纤维穿行于第III颅神经，通常因受压而引起瞳孔散大。伴有瞳孔散大的第III颅神经麻痹常由占位性病变引起（如肿瘤、动脉瘤等），无瞳孔变化的第III颅神经麻痹则常由内科疾病引起（如缺血、动脉炎）。
Q=两眼汇聚时瞳孔缩小的传导途径是什么？
A=此途径起自枕叶（Brodmann 18区），然后投射至两侧的E-W核，但具体机能尚不能清楚。
Q=什么是阿-罗（Argyll Robertson）氏瞳孔？
A=阿罗氏瞳孔，一种近光分离（light-near dissociation）现象，为对光反射消失而调节反射的存在的不规则瞳孔，为神经梅素的特异性表现，但规则瞳孔的近光分离现象可见于多种疾病而非神经梅素所持有。
Q=视神经的传导通路是什么？
A=来自视网膜鼻侧的神经节细胞穿行于视神经，在视交叉处交叉到对侧，经外侧视束行至外侧膝状体。颞侧的神经节细胞不经交叉，直接到外侧膝状体，所以每只眼的对侧视野均投射至外侧膝状体。
Q=与视觉有关的丘脑核是什么？
A=外侧膝状体是管理视觉的丘脑核。
Q=视辐射的传导途径是什么？
A=来自外侧膝状体的第二级神经元投射至距状区（Brodmann 17区）上部视野纤维绕过颞角至距状裂下唇，黄斑区投射到距状区的自内侧。
SEC1=视野
Q=哪个部位的病灶可引起单眼视野缺损？
A=如为单眼受累，则病灶位于视交叉前的任何部位。
Q=哪个部位的病灶可引起左侧同向偏盲？两颞侧偏盲？两鼻侧偏盲？
A=右侧视束，右外侧膝状体、右侧视放射枕叶皮质损害可引起左侧同向偏盲。视交叉中线病灶如垂体病灶（下部）或颅咽管肿瘤（上部）可引起两颞侧偏盲、视神经或视交叉外侧同时受累（如双侧颈内动脉的动脉瘤）可引起双眼鼻侧偏盲。
Q=什么是结合处暗点？
A=视神经与视交叉结合处的损害可引起结合处暗点，引起同侧中心性暗点和同侧的上颞侧视野缺损。因为来自下颞视网膜的视神经纤维于视交叉处交叉，在对侧视神经穿行几毫米，因而此侧视神经的损害可累及上述纤维。
C=答案包含图片：第70页，第208题
Q=何处病灶可引起上象限盲？
A=视辐射下部损害可引起上象限盲，通常发生在Meyer氏环，此处为视辐射下部绕行至颞叶的纤维束。
Q=右侧枕叶梗塞引起什么样的视野缺损？
A=右侧枕叶梗塞引起左侧同向偏盲，同时伴黄斑回避。
SEC1=皮质
Q=皮层的柱状组织是什么？
A=皮层神经元以圆柱状排列，每个柱形结构含有100~300个神元，它们之间紧密连接、上穿、下行于皮层的各层。整个躯体感觉系统，管理一个感觉体的细胞以圆柱状集合在一起。所有在这个圆柱体内的神经元接受来自同样区域传入的信息，这样就组成一个基本的皮层功能的调节结构。
C=答案包含图片：第71、72页，第211题
Q=大脑皮质分为哪几层？
A=I：分子层；II：外颗粒层；III：外锥体层；IV：内颗粒层；V：内锥体层或神经节层；VI：多行层。|||被各种感觉刺激兴奋的传入纤维终止与第VI、III、II层，然后通过多种内部信息联系传至邻近的浅层或深层皮质，所有的传出纤维均发自第V层。
Q=什么是Gennari线？
A=枕叶皮质17区 的第四层被有髓纤维形成的一层变厚的带所分隔，此带肉眼可见，被成为Gennari线。此带也是纹状区之名的来源。Brodmann18及19区无Gennari线。
Q=Betz细胞位于皮层的哪一层？
A=Betz细胞形成传出运动束，位于第V层。
Q=额叶的功能是什么？
A=额叶（双侧）与眼球随意运动、躯体运动、运动计划及顺序以及情感表达有关，左侧额叶与言语运动支配有关（Broca区）。
Q= 颞叶功能是什么？
A=颞叶（双侧）与听觉、视觉感觉、学习、记忆、情感和嗅觉有关，优势颞叶与言语感觉有关（Wernick区），非优势颞叶调节语调及空间关系。
Q=顶叶的功能是什么？
A=顶叶（双侧）处理皮质感觉、运动支配及视感觉，优势侧与意向性动作行为有关，非优势侧支配空间定问。
Q=枕叶的功能是什么？
A=枕叶（双侧）主要支配视觉和眼球的不随意注视运动。
Q=视觉空间信息主要在哪个脑叶处理？
A=主要在非优势半球的顶叶处理。
Q=语言在何处处理？
A=语言主要由优势半球的Broca区（额下回后部Brodmann44区）和Wernick’s区（颞上回后部、Brodmann22区后部）处理。
Q=何处病灶可导致全色盲？
A=优势侧枕叶（Brodmann 18区）损害可引起全色盲、为失读综合征（部伴失写）的一特征性表现。
Q=什么是Exner氏区？
A=Exner氏区位于Broca区上部，Brodmann8区，此处损害可引起失写而无失读。
SEC1=血液循环
Q=willis循环由哪些血管组成？
A=（1）前循环：由大脑中动脉、大脑前动脉及联系两大脑前动脉的前交通动脉组成。|||（2）后循环：由大脑后动脉构成。|||（3）后交通动脉：联系大脑中动脉和大脑后动脉。
C=答案包含图片：第74页，第223题
Q=前循环和后循环各指什么？
A=前循环是指颈总动脉及其远端分支，包括颈内动脉、大脑中动脉、大脑前动脉。后循环是指椎一基底动脉及其分支，包括大脑后动脉。
Q=如果右侧大脑前动脉近端闭塞，willis循环将如何保护病人不出现症状？
A=如果闭塞非常缓慢，右侧大脑前动脉可通过左侧大脑前动脉和前交通动脉，接受来自对侧颈内动脉的血液。
Q=大脑前、中、后动脉各供应哪些区域？
A=大脑前动脉主要供应大脑半球内侧（中线）、额叶及顶叶上部；大脑中动脉主要供应额叶下部、顶叶下外侧及颞叶外侧；大脑后动脉主要供应枕叶及颞叶内侧。
Q=颈内动脉颅内段的第一个分支是什么？
A=眼动脉。
Q=大脑深部神经核的血液供应是怎样的？
A=基底节区主要由来自大脑中动脉的豆纹动脉供应；丘脑主要由来自大脑后动脉的丘脑膝状体穿支动脉供应，丘脑的血供主要来自后循环。
Q=供应内囊膝部的动脉是哪条？
A=豆状核纹状体前内侧动脉之一的Heubner旋动脉供应内囊膝部。
Q=基底动脉的第一分支是什么？
A=小脑前下动脉（AICA）。
Q=脑干的血供是怎样的？
A=脑干血全部来自椎-基底动脉。延髓由来自椎动脉的内侧和外侧穿支动脉供血，桥脑和中脑由来自基底动脉的内侧和外侧穿支动脉供血。
Q=小脑的血供是怎样的？
A=小脑血供主要来自3条血管：|||（1）小脑后下动脉：来自椎动脉。|||（2）小脑前下动脉：基底动脉的第一分支。|||（3）小脑上动脉：基底动脉的最后分支。
Q=哪些颅神经于大脑后动脉和小脑上动脉之间穿出脑干？
A=第III颅神经于内侧，第IV颅神经于外侧穿出，这些血管的动脉瘤可损害上述颅神经。
SEC1=脑脊液
Q=哪些结构产生脑脊液？
A=大部分脑脊液是由脉络丛产生的，小部分由室管膜下和软脑膜内的血管产生。
Q=脉络丛位于什么部位？
A=脉络丛位于脑室系统内，主要在侧脑室和第四脑室。
Q=CSF产生的速度怎样？
A=产生速度约是25ml/h（大约500ml/d）
Q=正常成人的CSF大约是多少？
A=男性成人的平均CSF大约为100~150ml。
Q=什么是交通线脑积水及非交通性脑积水？
A=交通性脑积水发生于脑室系统外的CSF环路阻塞（如正中孔远端）所以CSF与蛛网膜下腔相通，非交通性脑积水产生于脑室系统内。正中孔上的CSF环路阻塞，引起脑室扩大。
Q=CSF的产生及吸收途径是什么？
A=脉络丛→侧脑室→室间孔→第三脑室→中脑导水管→第四脑室→两侧孔和正中孔→蛛网膜下腔→蛛网膜颗粒→硬脑膜窦→静脉回流。
C=答案包含图片：第77页，第239题
Q=腰椎穿刺针进入到什么部位？
A=腰穿时，穿刺针进入蛛网膜下腔。
Q=腰穿时，理想的脊椎水平在什么部位？
A=腰穿时，理想的部位为脊髓圆锥以下，大约相当于L4~L5水平。

