SEC1=描述及分类
Q=何为痫性发作（seizure）？
A=痫性发作涉及许多行为，但是痫性发作的定义则应被明确限定。痫性发作是由皮质神经元的异常同步所致的知觉或行为的变化。人群中有7%~10%的人在其一生中会有痫性发作。
Q=何为癫痫(epilepsy）？
A=癫痫是由于脑部固有的异常所致的痫性发作反复发生的状态。其基础异常可能是由诸多原因所致，包括遗传性因素、发育障碍、产伤、脑部感染、外伤、梗死或新生物。人群0.5%~1%有癫痫。
Q=部分性发作与全身性发作有何不同？
A=部分性发作始自某个病灶，其临床和脑电图改变提示发病起自某一脑区，有些病例为一侧大脑半球。意识障碍是因为知觉变化从而不能对周围环境做出正常反应。全身性发作同时始于两侧半球。临床医师应尽量对病人所有的痫性发作予以分类，因为适当的治疗有赖于正确的分类。
Q=痫性发作如何分类？
A=痫性发作依照其临床和脑电图特征分类。最新的痫性发作分类概述如下：|||癫痫的痫性发作分类：|||（1）部分性发作：|||①单纯部分性发作（意识不受损）|||②复杂部分性发作（意识受损）|||a.开始即有意识障碍|||b.先有单纯部分性发作继发意识障碍|||③部分性发作进展至全面性强直-阵挛性惊厥（GTC）|||a.单纯部分性发作进展为GTC|||b.复杂部分性发作进展为GTC|||（2）全身性发作：|||①失神发作：a.典型b.不典型，复杂②肌阵挛发作③阵挛发作④强直发作⑤强直-阵挛发作⑥无张力发作（癫痫发作）
C=答案包含表格：第426页，第4题
Q=原发性全身发作的原因是什么？什么年龄起病？
A=原发性全身性发作，即痫性发作在发病时不能局限于一侧脑半球，常有遗传易感因素。发作常开始于20岁以前。这些发作与明确定义的先兆无关（先兆是痫性发作的第一主观症状）。
Q=原发全身性发作在EEG上有什么表现？
A=全身性发作的EEG标记为额-中央区为主的尖峰电位和棘波放电或者多峰电位和波形。可有两侧电压不对称，但没有一致的单侧的特征。
Q=原发全身性发作的不同类型有何特点？
A=最短的全身性发作由一个单纯的肌阵挛抽搐组成，意识不丧失。EEG上与肌肉抽搐相关的是泛化的尖峰或多峰电位和波形。失神发作在EEG上由3-Hz的棘波组成，与反应迟钝的短暂（通常少于30秒）发作（brief episode）有关，这种发作可能伴有眼睑扑动、音调降低或增加、自动症、自律神经成分，或以上表现的组合。不典型或复杂失神发作持续时间更长，与自动症和运动症更为相关。发作期间EEG显示为1.5~2.5Hz尖峰电位和波形放电。强直性发作与泛化的10-Hz或快相活动有关。全身性强直-阵挛发作始于被肌阵挛成分下压的初期强直成分。发作的末期病人反应迟钝，意识逐渐恢复。最初的EEG显示强直相泛化的10-Hz电活动，随即显示阵挛相的慢波或尖慢波。失张力发作与低电压快相活动、衰减或多峰电位和多棘波放电有关。
Q=单纯部分性发作有什么特征？
A=部分性发作的表现依赖于脑受累的区域。脑受累区域越局限则症状越少，意识也更不容易受累。单纯部分性发作常有先兆，这些先兆可能由异常感觉如气味、闪光、体觉症状或实验性现象（experimental phenomena）如似曾相识症（déjà vu）、成形良好的幻觉所组成。如果发作只是限于运动皮质的小片区域，这与灶性慢性活动有关。当发作活动扩散，则病人发展为意识障碍和复杂部分性发作。
Q=复杂部分性发作有什么特征？
A=复杂部分性发作以对环境的反应能力异常、自动症、自律神经特性（瞳孔扩大、流涎）和发作的记忆缺失为特征。单纯部分性发作和（或）复杂部分性发作可发展成全身性强直-阵挛发作。
Q=何为癫痫综合征？如何对其分类？
A=癫痫综合征是-组症状和体征的复合表现，可能与病理或病因学（根据症状）相关或缺乏一致性病理学或病因学（特发的）。许多特发综合征是遗传性的。像痫性发作一样，癫痫综合征根据发作活动是局限性还是全身性来分类。综合征可能与始于脑内某一区域（部分性发作）的局灶性痫性发作，或始于遍及全脑的全身性发作有关。因为一些综合征已能明确预后，对病人综合征的分类是有益的。另外，综合征分类可指导用药，选择更适当的抗癫痫药物。|||癫痫综合征的分类：|||（1）定位-相关性癫痫及综合征：①年龄-相关性特发性发作a.伴中央区-颞部棘波灶的良性儿童期癫痫b.伴枕部阵发放电的儿童期癫痫；②症状性的：与起病区域、临床和EEG特征相关（包括大多数部分性发作）（2）全面性癫痫及综合征：①特发性，年龄相关性发病，以年龄次序列出：a.良性新生儿家族性惊厥b.良性新生儿惊厥c.婴儿良性肌阵挛性癫痫d.儿童期失神性癫痫（密发癫痫）e.少年失神性癫痫f.少年肌阵挛癫痫（冲动性小发作）g.觉醒时伴大发作（GTCS）的癫痫；②起因不明和（或）症状性，以年龄为序a.West综台征（婴儿痉挛症）b.Lennox-Gastaut综合征c.肌阵挛-倾跌发作性癫痫d.肌阵挛失神发作性癫痫；③以症状性癫痫发作为表现形式或主要的临床特点，例如畸形或退化性疾病，伴有或不伴有代谢性病因学，痫性发作的表现作为临床特点的一部分（3）不能确定是局灶或全面性的癫痫及综合征：①既有全身性又有局灶性发作的a.新生儿发作b.婴儿期严重肌阵挛癫痫c.在慢性睡眠相有持续性棘慢波的癫痫d.获得性癫痫性失语症（Landau-Kleffner综合征）②无明确的全身或局部特征-GTCS，所有临床或脑电检查都不能区分为局灶或全身性发作（4）特殊综合征：①与某些情况有关的发作a.发热惊厥b.与其他特定因素如紧张（应激），内分泌改变、药物、酒精、剥夺睡眠有关的发作②孤独的、明显的非诱发性的癫痫事件③由特殊方式诱发发作的癫痫，例如反射性癫痫④儿童期慢性进行性部分性癫痫连续发作
Q=复杂部分性发作与失神性发作临床如何鉴别？
A=下列3个主要特点有助于区分复杂部分性发作和失神性发作：|||（1）复杂部分性发作不像失神性发作，可先有明确的先兆。|||（2）复杂部分性发作平均持续90秒，而失神性发作仅为10~15秒。|||（3）复杂部分性发作之后，病人常意识混乱或有发作后认知障碍。|||失神性发作与发作后状态无关，发作终了时病人恢复至基准认知水平。|||自动症常伴随失神或复杂性发作。
Q=何为Lennox-Gastaut综合征？
A=这种癫痫综合征常在5岁以前开始，并以中轴性强直、失张力和不典型失神发作为特征。大多数病人也有肌阵挛、部分性和强直阵挛性发作。EEG以慢（小于3Hz）额中央区为主的尖峰电位和棘波类型为特征，病人精神迟滞，发作难以控制，且与木僵、痉挛（jerk）及音调改变相关的癫痫状态常见。约60%的病人有明确的脑病基础病因（症状性）。其余病例原因不明或为特发性。
Q=4种常见的遗传性癫痫综合征是什么？
A=（1）发热惊厥；|||（2）良性儿童期中央区-颞部棘波灶癫痫；|||（3）儿童期失神性发作；|||（4）少年肌阵挛性癫痫。|||前三种综合征常与自发缓解性痫性发作有关。少年肌阵挛性癫痫应用丙戊酸盐治疗常有一定疗效。
Q=何为良性发热惊厥？
A=良性发热惊厥是一种高热时可发展为强直-阵挛性发作的遗传易感素质。其类型仅限于5岁以下（通常在6~36个月龄之间）、与高热相关的惊厥，没有发热之外的其他发作原因。良性发热惊厥发作常见于5岁以内的儿童，3%~5%有此病史。大多数病人只有1~2次的发作。
Q=发热惊厥发作导致什么后果？
A=将良性发热惊厥与癫痫区分开是重要的。一般而言，对儿童可疑的复发性痫性发作，如果没有其他原因可不必治疗。一次孤立的、持续时间短暂的发热惊厥发作，不大可能在将来发展为癫痫。|||癫痫的危险因素|||（1）基础的神经病学或发育性异常|||（2）非热性痫性发作的家族史|||（3）长时间的热性惊厥|||（4）复合性热性惊厥|||（5）不典型或局灶特征（复杂热性病性发作）
SEC1=生理学
Q=痫性发作期间发生哪些全身性生理变化？
A=全身性和CNS生理变化依赖于发作的类型。无论失神发作还是复杂部分性发作，病人可有多种自律神经改变，包括脉率变化、出汗、流涎、瞳孔散大和二便失禁。最显著的变化发生在全身性强直-阵挛发作或延续性强直，或阵挛性发作期间。全身性强直阵挛发作与血压和脉率增加、自主神经活动增加、代谢性酸中毒、PO2下降和PCO2增加有关，这些发生在呼吸暂停强直相期间，少数可有高血钾性横纹肌溶解。孤立的全身性强直-阵挛发作之后，这些异常在1小时内恢复到基准水平。长时间的全身性强直-阵挛发作使得全身性的生理紊乱加剧，并可导致严重的后果。 Q=痫性发作期间CNS有什么生理学变化？
A=痫性发作期间，脑内血流和葡萄糖利用增加。神经元乳酸代谢增加及pH下降，神经递质的浓度改变，细胞钾浓度提高，以及细胞外钙浓度减小。全身性强直-阵挛发作和大多数复杂部分性发作，激活下丘脑而使催乳激素（prolictin）血清浓度增加，这一发现有助于区分癫痫与非癫痫性（生理性的）发作。催乳激素在晕厥之后也可能升高，因而不能以此鉴别痫性发作和晕厥。
SEC1=原因
Q=不同年龄段痫性发作的一致性原因是什么？
A=不同年齡的痫性发作常见原因：|||新生儿至3岁：产前伤害，产期伤害，代谢缺陷，先天畸形，CNS感染，产后外伤。3~20岁：遗传素质，感染 ， 外伤 ，先天畸形 代谢缺陷。 20~60岁：脑肿瘤，外伤 ，血管疾病，  感染 ，感染。60岁以上：血管疾病， 脑肿瘤，尤其是转移瘤，外伤，全身性代谢絮乱。
C=答案包含表格：第431页，第18题
Q=痫性发作的代谢性原因是什么？
A=（1）低血钙；（2）低血钠；（3）低血糖；（4）肝功能衰竭；（5）肾衰竭；  （6）缺氧症；（7）非酮性高血糖状态；（8）遗传性代谢疾病：①氨酸尿（Amino acidurias）；  ②尿素循环瘴碍。
Q=哪些药物常成为痫性发作的原因？
A=痫性发作可由许多药物引起，既可以是处方药也可以是违禁药。可卡因（Cocaine）和苯丙胺（amphetamines）是两种最常与痫性发作有关的滥用药物（drugs of abuse）。一些药物在中毒水平产生痫性发作，包括青霉素、利多卡因、氨茶碱和异烟肼。其他药物，如吩噻嗪和三环类抗抑郁剂似乎降低痫性发作阈，由于个体易感性可以产生痫性发作。在病人痫性发作之初，均应进行毒理学检查。其他与痫性发作相关的措施是戒除药物，尤其是酒精、巴比妥盐或苯并地西泮。
Q=酒精戒除性发作的特征是什么？
A=慢性酒精滥用状态可能与戒酒期间的痫性发作有关。大多数发作发生在最后一次饮酒后的7~48小时。发作常为全身性强直-阵挛发作，尽管复合性发作或癫痫状态也可发生。伴有酒精戒除性发作的病人有癫痫，需要维持抗惊厥治疗。这类通常有外伤后癫痫。仅有酒精戒除性发作的病人，应用苯地西泮似乎为有效，而苯妥英钠无所裨益。
Q=哪些遗传疾病与痫性发作有关？
A=许多遗传疾病，包括一些神经系统变性疾病与痫性发作有关。至少有25种常染色体显性疾病与发作有关，包括结节性硬化和神经纤维瘤病。大约有100种常染色体性遗传疾病与痫性发作有关，许多是先天性代谢错误，例如，氨酸尿（aminoacidurias）和脂质沉积病。最后，某些20X-linked疾病也与痫性发作相关，包括肾上腺脑白质营养不良（adrcnoleukodystrophy）及-梅二氏病（Pelizaeus-Merzbacher discase，即家族性脑中叶硬化，译者注）。
Q=脑外伤后哪些因素可预测癫痫的发展？
A=子弹或弹片所致的开放性脑外伤，有50%或更多的机会发展为癫痫。闭合性脑外伤，如汽车事故之后，风险则低得多（5%或更低）。头部创伤后发展为癫痫的预置因素包括损伤后两周内的痫性发作、凹陷性头颅骨折、意识丧失超过24小时、脑挫裂伤、硬膜下血肿或蛛网膜下腔积血和年龄在65岁以上。
Q=进展性肌阵挛癫痫如何鉴别诊断？
A=进展性肌阵挛癫痫的5种主要原因，可根据临床、病理或实验室特点来鉴别。|||（1）Unverricht-Lundborg病是一个临床诊断。受累病人在8~13岁之间开始有肌阵挛发作。痴呆不显著。已经发现Unverricht-Lundborg病的责任基因，它与cystatin B密码子在一起，是具有半胱氨酸蛋白酶抑制功能的小蛋白。为什么这种突变导致此综合征尚不清楚。|||（2）来福拉小体病（Lafora body disease）发生在11~18岁。痴呆为其主要特征。皮肤、肝脏或脑活检可见到该病所称的之来福拉体——嗜酸性包涵物。|||（3）神经元蜡样质沉积病（Neuronal ceroid lipofuscinosis）可在任何年龄发病，并与痴呆和视觉丧失有关，伴有眼底镜检查异常发现。它也与见于神经电镜的皮肤或直肠粘膜的包涵体有关。|||（4）涎酸病（Sialidosis）与畸形特征和眼底镜检查（樱桃红斑点）和α-N-acetyl-neuranimidase缺乏相关。|||（5）伴粗糙红色纤维的线粒体脑肌病（Mitochondrial encephalomyopathy with ragged red fibers，MERRF）此肌肉活检特征常与身材矮小、听力丧失、视神经萎缩、神经病和肌病相关。一些病人有母系遗传染色体基因组异常。
SEC1=诊断性检验
Q=癫痫病人发作间期EEG异常者占多大比例？
A=这依赖于癫痫的类型。一个研究发现仅有35%~40%临床诊断为癫痫的病人，在单次EEG上有发作间期癫痫样活动。大多数病人为伴有或不伴有继发性全身发作的部分性发作。EEG多次检查可将阳性率提高到60%。未经治疗的失神性发作常有EEG异常。可长时间监控EEG以提高诊断率，包括睡眠期间。重要的一点是，癫痫是一种临床诊断．不能因EEG正常而排除。
Q=发作间期EEG异常与细胞内改变有什么联系？
A=在动物癫痫模型中，与发作间期EEG棘峰波相一致，许多神经元极化及其后的超极化（hyperpolarization）的活动电位爆发。去极化被认为是发作性去极化移位（paroxysmal depolarizing shift，PDS），由同步发生的、具有兴奋特性的复合突触后电位所组成。去极化也激活许多电压-依赖性离子电流，包括钙、钠、钙-激活性钾离子流，这些共同参与PDS和超极化。
Q=哪些痫性发作病人应做MRI扫描？
A=部分性发作或EEG上有病灶的病人，应做MRI以观察与发作有关的脑损害。EEG和临床上明确为原发全身性癫痫的病人常无需MRI扫描。
Q=对癫痫病人进行PET扫描有什么价值？
A=正电子发射X线断层摄影（positron emission tomography，PET）扫描有助于我们了解痫性发作期间的某些代谢性改变。大多数EPT扫描利用2-[18F]氟-2-去氧葡萄糖来定义脑部葡萄糖代谢。PET扫描证明在发作时代谢增加或糖吸收增加。然而所研究的大多数病人是在发作间期。在这种情况下．有局灶性发作的癫痫病人可显示痫性发作区内的低代谢区和糖吸收的减少。PET扫描有助于对难治性发作病人定位，复杂部分性发作的手术的评价。
Q=何为SPECT扫描？对评价病人有什么作用？
A=SPECT即单光子发射计算机断层摄像（single-photon emission computed tomography），常应用放射性同位素以检测血流状况。比PET所用同位素要稳定，可识别发作间期血流降低的区域。如果在发作之初或稍后检测，可发现痫性发作区域的血流增加。SPECT扫描对发作间期病人的手术前评价是其主要应用方面，如果能在发作时获得扫描图则最为有用。
SEC1=治疗
Q=抗癫痫治疗应何时开始？
A=当临床医师认为如不予治疗将可能有新的发作时，就应进行抗癫痫药物治疗。发作的类型或症状对做出决定有帮助。例如，失神性发作很少是独立的，因而需要治疗，而热性惊厥常是孤立的，故没有治疗指征。20%~70%的病人为孤立的，非激惹性全身性强直-阵挛发作决不会有再一次发作；理想的话，不对病人治疗是最好的。如果病人有局灶性神经病学缺陷、精神迟滞、EEG证明有痫性异常或结构性脑损害，则痫性发作更可能再次发生。对这些病人开始抗癫痫治疗是适当的。有明确的刺激性病因学的病人，最好治疗基础病变而非发作本身，尤其是酒精戒除性发作和药物-诱导性发作更是如此。
Q=何时抗癫痫治疗应予停止？再次发作有什么风险？
A=当医师认为病人停止用药可能不会有发作时，治疗可以停止。一些发作类型和良性癫痫综合征将会得到缓解。失神性发作病人常“夸大（outgrow）”他们的发作，且常不需要治疗。伴有中央区-颞部棘波灶的良性儿童期癫痫也可缓解。新近的研究提示大约1/3成年人和1/4有两年癫痫史的儿童，会在抗癫痫治疗结束之后复发。再发的危险因素包括：|||（1）发作被控制之前的延续时间；|||（2）控制之前频繁发作；|||（3）神经病学异常；|||（4）精神迟滞；|||（5）复杂部分性发作；|||（6）EEG持续异常。
Q=对不同类型的发作哪些抗癫痫药物（antiepilepticdrugs，AED）最为适当？
A=AED的选择取决于病人的发作类型。如果可能，应尽量使用一种药物（单药疗法）。|||特殊发作类型的一线和二线药物：|||一线药物：卡马西平，丙戊酸盐，乙琥胺，丙戊酸盐，丙戊酸盐，苯妥英钠，苯妥英钠，丙戊酸盐，丙戊酸盐，卡马西平，二线药物：扑痫酮，Lamotrigine，Lamotrgine，Lamotrgine，Lamotrgine，苯巴比妥，扑痫酮，氯硝西泮，苯巴比妥，苯妥英钠，Felbemate，苯巴比妥，氯硝西泮，卡马西平，Topiramate，乙琥胺，苯巴比妥，Felbamate，Felbamate扑痫酮，Topiramate，氯硝西泮，Felbamate，附加药物：Lamotrigine，Gabapentin，Topiramate，Tiagabine，|||①表中的药物次序依照作者的喜好②单用可能有效但被视为附加药物|||上述选择是根据药物的副作用和疗效。苯巴比妥和扑痫酮与苯妥英钠和卡马西平同样有效，但似乎更易有副作用。强直和失张力发作通常对治疗难奏效，而应用丙戊酸似乎很有效。强直和阵挛性发作可继发全身性发作，应用苯妥英钠、卡马西平、lamotrigine、topiramate和felbamate会有所帮助。
C=答案包含表格：第436页，第32题
Q=90年代有哪些AED问世？其应用指征如何？
A=自1993年以来，已有5种AED和3种老药新剂型批准上市。这5种新药是：Felbamate，gabapentin，lamotrigine，topiramate，tiagabine。Felbamate是最初作为附加药、或作为成人单独部分性发作、或全身继发性发作，和/与Lennox-Gastaut综合征相关的儿童部分性或全身性发作的单一用药。上市之后，felbamate有很高的再生障碍性贫血（约为1/5000）和肝脏毒性（约为1/30 000）发生率，这些严重的特异性副作用限制了其应用，felbamate只用于其他AED治疗失败的难治性病人。病人必须熟知药物的潜在致命性副作用。其他4种批准的新药用于治疗成人部分性和继发性全身发作。已有研究对其作为单用药物治疗全身性发作的疗效进行评价。在一项研究中Lamotrigine和卡马西平一样有效，且副作用更少。|||3种老药新剂型包括卡马西平的渗透性缓释剂（Tegretol-XR）、丙戊酸盐的静脉用剂型（Depacon）和苯妥英钠的磷酸盐剂型（fosphenytoin[Cerebyx]）。Tegretol-XR可每日二次，用于顺从性不好的病人及出现峰-剂副作用的病人。Eepacon用于静脉用丙戊酸盐不作口服者，不应用于肌注。Fosphenytoin可肌注或静脉用药，对不能口服或无第四人（Ⅳ access）者有用。Fosphenytoin也可更快地给药，比起传统的丙二醇制剂的并发症更少。这些特性使其成为治疗癫痫状态的首选方法。
Q=目前有哪些AED新种类？
A=两种新的AED将投入使用，其均能增加脑内γ-氨基丁酸（GABA）。γ-乙烯基GABA(Gamma-vinyl GABA，GVG）是GABA转氨酶的不可逆性抑制剂。GVG在欧洲已应用，可有效控制部分性发作。GVG可加剧全身性癫痫。Tiagabine是另一种治疗部分性发作的药物，阻滞GABA摄取。
Q=新的AED怎样开始用药？与其他AED有什么相互影响？
A=Gabapentin是容易使用的药物。它经过肾脏排泄，与其他AED药物没有相互作用。开始剂量300mg/d，可由300mg/d增至1200~2400mg/d，分3次服。进一步增加剂量至3600~4800mg/d常能良好耐受，并获得疗效改善。|||Topiramate开始剂量25或50mg/d，剂量每周逐渐增加25或50mg/d。每周增加25mg/d可减少副作用。按照包装内说明书其目标剂量是400mg/d，分两次服，但一些癫痫学家应用200mg/d也获得治疗效果。苯妥英钠和卡马西平增加topiramate代谢，topiramate也可引起苯妥英钠浓度的轻度增加。|||Lamotrigine需要缓慢引入以预防皮疹。丙戊酸盐抑制lamotrigine代谢，而苯妥英钠、卡马西平和苯巴比妥增加lamotrigine代谢。对应用丙戊酸的病人而言，lamotrigine开始用12.5mg/d或隔日25mg并在两周后增至25mg/d。另外两周给予25mg，然后每周剂量增加25mg到最大剂量100~200mg/d。如果病人应用酶诱导性AED，头两周用50mg/d的初始量，继之以100mg分两次服用两周。其后，每周增加100mg，直至目标剂量400~500g/d。|||Tiagabine可作为附加药物治疗部分性发作。必须缓慢输入以减少镇静作用，并要每日3次用药。肝脏酶已被其他抗惊厥药物所诱导的病人，其半衰期仅为2~3小时。它与蛋白质结合率高。主要副作用是镇静。|||Felbamate开始1 200mg/d，分2次服。总剂量为1 800-5 000mg/d，分3~4次服。每两周增加600mg是恰当的。因为有一定毒性，felbamate应作为难治性病人的备用药物。
Q=AED作用机制有哪些？
A=苯妥英钠、卡马西平、lamotrigine、gabapentin、topiramate和丙戊酸盐阻滞钠通道和损及高频率活动电位的产生。在高于治疗浓度的情况下，苯巴比妥也减少重复性引燃伍（firing）。一些药物也可降低钙离子流的上限-阈值，尽管这种作用常在治疗范围之上（supratberapeutic）。在治疗范围内，苯巴比妥和地西泮衍生物加强GABA应答。地西泮衍生物加强GABA与GABA受体的结合。苯巴比妥开放与GABA受体相关的氯离子通道。Topiramate可加强GABA抑制。Gabapentin促进非突触性GABA释放。Felbamate抑制N-甲基-D-门冬氨酸盐（N-methyl-D-aspartate，NMDA）通道功能。Tiagabine通过阻滞GABA摄取加强GABA的作用。最后乙琥胺似乎有减少丘脑神经元与爆发行为相关的钙离子流下限-阈值。
Q=AED应当怎样用药？
A=AED至少每个半衰期应给药一次。一些药物需要更频繁地投药，以减少峰-剂量副作用。例如，乙琥胺每日2~3次用药比每日1次给药的病人更易耐受。|||AED的半衰期（half-life）；药，物，半衰期（小时）；卡马西平，12~18；乙琥，48；Felbamate，20；Gabapentin，5~7；
Lamotrigine，15~60；苯巴比妥，96；苯妥英钠，24；扑瘤酮，8~12；Tiagabine，7~9；Topiramate，19~23；丙戊酸盐，8~12。|||①成人的药物半衰期依赖于病人是单药疗法还是多药疗法。|||②苯妥英钠的半衰期依赖于其血清浓度。由于其非线性动力学，高浓度则半衰期更长。|||③lamotrigine和tiagabine的半衰期赖于其他AED疗法。单独应用时，lamotrigine半衰期为24小时。如果lamotrigine与酶诱导剂合用，半衰期为15小时；如果应用丙戊酸盐，为60小时。在酶诱导的病人中，tingabine的半衰期为2~3小时。
Q=单药疗法（monotherapy）有什么优点？
A=（1）在大多数情况下，一种药物也能像两种一样控制发作；|||（2）单药疗法预防抗癫痫药物的相互作用；|||（3）单药疗法更省钱；|||（4）单药疗法增加病人顺从性。
Q=常用的抗癫痫药物有哪些主要的副作用？
A=副作用可为剂量依赖性或非剂量依赖性。一般而言，大多数抗惊厥药物有镇静作用并以剂量依赖性方式妨碍运动行为。|||抗惊厥药的副作用：|||浓度依赖性：共济失调，苯妥英钠，卡马西平，苯巴比妥，扑痫酾，Gabapapentin，Lamotrigine，Topiramate，复视 视物模糊，卡马西平，苯妥英钠，Lamotrigine，镇静，苯巴比妥，苯妥英钠，卡马西平，丙戊酸盐，Lamotrigine，Gabapentin，Topirunate，低钠血症，卡马西平。恶心呕吐，丙戊酸盐，卡马西平，乙琥胺，苯妥英钠，头痛，乙琥胺，Felbamate，震颤，丙戊酸盐，血小板减少症，丙戊酸盐，厌食，Felbamate，体重增加，丙戊酸盐，认知障碍，苯巴比妥，扑癫酮，Topirunate。浓度非依赖型：体重增加，卡马西平，Gabapentin，毛发脱失，丙戊酸盐，行为改变，苯巴比妥，扑癫酮，乙琥胺，Topiramate，Gabapentin，皮疹，卡马西平，苯妥英钠，Lamotrigine，苯巴比妥，扑癫酮。多毛症，苯妥英钠，Dupuytren’s挛缩，苯巴比人，齿龈增生，苯妥英钠，浮肿，Gabapentin，丙戊酸盐，胰腺炎，丙戊酸盐。
C=答案包含表格：第440页，第39题
Q=AED之中有哪些主要药物相互作用？
A=大多数AED影响其他AED的代谢。这种影响最常见于苯妥英钠、扑痫酮、卡马西平和苯巴比妥等诱导肝脏微粒体酶系统及葡萄糖醛酸化物的药物。药物相互作用的另一种机制是蛋白结合的置换。这种相互作用常发生在苯妥英钠和丙戊酸盐这类高血浆蛋白结合率的药物。在某些情况下，一种AED抑制另一种AED的代谢。|||CBZ，GBP，FBM，LTG，PB，PHT，PRIM，POP，VPA：Carbamazepine（CBZ），-，↑↓epx，-，↓，↓↑epx↓↑epx，-，↓epx；Gabapentin（GBP），-，-，-，-，-，-，-，-，-；Felbamate（FBM），↓，-，-，↓，↓，↓，unk，↑；Lamotrigine（LTG），↓，-，-，↓，↓，↓，unk，↑；Phenobarbital（PB）-，-，↑，-，↑↓，↑，-，↑；Phenytoin（PHT），↓↑，-，↑，-，↑↓，↑↓，↑，↓*；Primidonc（PRIM），↑ph，-，↑，-，↓，↓，-，↓；Topiramate（TOP），↓，-，unk，unk，↓，↓，↓，-；Tiagabine，↓，-，unk，unk，↓，↓，↓，unk，↑*；Valproate（VPA），↓，-，↑，↓，↓，↓，↓，↓。|||原有药物水平上附加药物的作用|||CBZ：Carbamazepine；卡马西平PB:Phenobarbital；苯巴比妥；PHT:Phenytoin，苯妥英钠；|||PRIM：Primidone，扑痫酮；VPA；Valproate，丙戊酸盐；|||↓↑可能增加或减少；epx卡马西平10,11-环氧化物；pb苯巴比妥；unk未知；|||* 丙戊酸盐增加苯妥英钠或Tiagabine的分解并可导致毒性增加。
C=答案包含表格：第441页，第40题
Q=何为合理的多药疗法？
A=随着AED附加制剂的批准，涉及到多药疗法（polytherapy）的新见解。传统认为，AED多药疗法与副作用的增加、不良并发症、药物间相互作用有关，以至难以获得治疗所需的血浆浓度。合理多药疗法（rational polytherapy）应考虑到AED联合应用时作用机制或副作用的差异。阻断钠通道的AED（苯妥英钠、卡马西平、lamotrigine） 不能合用，但可与其他作用机制的AED（例如，加强GABA作用的药物，如苯巴比妥、或有混合作用机制的药物，如gabapentin或丙戊酸盐）联合。|||尚不清楚是否合理的多药疗法（polytherapy）比单药物疗法（monotherapy）更好些。应用传统AED，“退休军人事务合作研究”发现，联合用药只有11%的病人能离发作（seizure-free），尽管病人单药疗法失败。40%的病人应用一种以上的药物可使癫痫控制得到改善。用药合理即能取得最小的副作用和最好控制发作。在一些情况下，需要应用多种AED。
Q=AED和其他常用药物之间有哪些重要的相互作用？
A=遇到未改变剂量、却出现发作控制或毒性症状的改变，应考虑是药物相互作用所致。|||药物对AED作用或水平的影响：AED作用增加：苯妥英钠：胺碘酮，甲氰咪胍，氯霉素，氯贝丁酯，戒酒硫，Fluconazole，丙咪嗪，异烟肼，甲硝唑，Omeprazloe，丙氧酚，水杨酸盐，磺胺类，氯呱三唑酮，甲苯磺丁脲；卡马西平：甲氰咪胍，Clarithromycin，地尔硫卓，炔羟雄烯唑，红霉素，Fluoxetine，异烟肼，锂，丙氧酚，异搏定；苯巴比妥：抗组织胺药，皮质类固醇，异烟肼，丙氧酚，三环抗议预剂；丙戊酸盐：红霉素，水杨酸盐；AED作用降低：苯妥英钠：抗酸剂，博来霉素，Cisplatinum，二氮嗪，肠内营养疗法，叶酸，吡哆醇，利福平，硫糖铝，茶碱，长春花碱。
C=答案包含表格：第442页，第42题
Q=AED有哪些特异体质性反应？
A=最常见的是皮疹，可相当严重，导致剥脱性皮炎或Stevens-Johnson综合征。应用苯妥英钠、lamotrigine、卡马西平和巴比妥盐最常出现皮疹。大多数AED还抑制骨髓并引起再生障碍性贫血、粒细胞缺乏或血小板减少。其他的特异体质性反应有药物感应性肝炎，有时发生完全溶血性血清病（full-blown serum sickness）。丙戊酸盐肝脏毒性常见于两岁以下有精神迟滞和同服其他药物的病人。苯巴比妥、乙琥胺和卡马西平可产生结节性脉管炎。丙戊酸盐还可能是胰腺炎的病因之一
Q=AED的药物水平应当何时检查、怎样检查？
A=在病人用药之初和在大约5个半衰期之后药物达到稳态浓度时，应对AED水平监测。药物水平的监控，有助于确定病人的顺从性和证实有中毒症状病人的高血清药物水平。
Q=对服用AED病人应做哪些筛选性血液检查？应多久查一次？
A=许多AED可影响骨髓造血能力。有理由将CBC和肝功能检查作基本项目。此初步筛选之后，这些检查没有必要作为常规，除非病人有症状。对不能表达其中毒症状的年青儿童和精神迟滞病人属例外。另一特殊情况是应用felbamate，需要血液学和肝功能监控。
Q=应在头部创伤之后使用AED来预防癫痫吗？
A=对此问题尚无明确答案。最新的对苯妥英钠的评估研究已经结束；苯妥英钠只在头部外伤后第一周有效。苯妥英钠产生的副作用，似乎对病人头部创伤后的严重神经科损害无益。目前还没有哪种药物被证明能有效预防创伤后癫痫。
Q=何为AED的致畸风险？
A=所有AED均有致畸作用。而且，卡马西平、苯妥英钠、苯巴比妥和扑痫酮可干扰口服避孕药的效果，造成妊娠可能，尤其是突破性出血。一般来说，应用单-AED可使产儿出生缺陷风险增加3倍。应用一种以上的AED时致畸作用更易发生。医师对妊娠者应尽量应用一种AED治疗。应告知病人及其家属潜在的致畸作用，但妊娠期抗痫治疗很少是禁忌的。叶酸（1mg/d）可能有助于预防致畸作用，对所有行AED治疗的育龄期妇女均应给予。
Q=AED的主要致畸作用是什么？
A=大多数很轻，象唇裂、腭裂、器官距离过远、手指甲发育不全或末梢指（趾骨）发育不全。严重缺陷包括先天心脏异常、泌尿生殖器畸形和神经管缺陷。丙戊酸盐发生神经管缺陷的风险大约为1%。最新的资料提示卡马西平可能增加神经管缺陷的风险。
Q=AED还有什么其他用法？
A=一些AED用于治疗精神病和疼痛状态。卡马西平和丙戊酸盐用于治疗双极性的障碍（bipolar disorders，），尤其是躁狂和轻躁旺。卡马西平和苯妥英钠用于三叉神经痛和疼痛性外周神经病的治疗。卡马西平对多发硬化相关性阵发综合怔（paroxysmal symptoms）常有所帮助。对Gabapentin治疗灼痛和不安腿综合征正进行临床随访。丙戊酸盐目前用于偏头痛预防。小剂量扑痫酮对自发性震颤有帮助。
SEC1=癫痫状态
Q=何为癫痫状态？如何分类？
A=癫痫状态是一种持续的痫性发作状态，在发作间期不能恢复正常神经功能。任何归类的发作类型均可进展为癫痫状态。癫痫状态的另一种分类方式是惊厥性和非惊厥怯。惊厥性癫痫状态是原发的全身性或继发的全身性强直-阵挛发作引起的医学急症。非惊厥性癫痫状态涉及失神性或复杂部分性癫痫状态。病人在这种情况下没有严重的运动性发作，但有认知异常，并可进入神游状态。失神癫痫状态似乎不发病（除非伤害发生于癫痫状态期间），但复杂部分性癫痫状态可导致永久性认知障碍。
Q=造成癫痫状态最常见原因是什么？
A=（1）AED不顺从或撒药；（急症科最常见）；（2）酒精戒断；（3）代谢性异常；（4）脑肿瘤；（5）脑梗塞；（6）脑出血；（7）脑膜炎；（8）未定（病人的10%~%15%）
Q=失神性癫痫状态如何治疗？
A=失神性癫痫状态静脉内应用地西泮或其衍生物，不用苯妥英钠或巴比妥类。
Q=复杂部分性发作癫痫状态如何治疗？
A=复杂部分性痫状态通常与危及生命的全身性的并发症无相关，但可导致记忆功能的损害，故应积极地治疗。治疗方法与全身体强直-阵挛发作癫痫状态相似。
Q=惊厥性癫痫状态如何治疗？
A=全身性强直阵挛发作或惊厥性癫痫状态是一类医学急症，应在1小时之内尽一切努力使发作停止。初步治疗用劳拉西泮（lorazeparn，氯羟去甲安定）0.1mg/kg，以1~2mg/min的速度静脉注射，常能制止发作，以便于进一步查找原因。如果应用lorazepam之后发作仍持续，则应静注fosphenytoin，注射速度可用至150mg/min。如苯妥英钠负荷量之后仍有继续发作，则应用苯巴比妥。如果病人用过苯并地西泮，再静脉内加用苯巴比妥易于引起呼吸停止，应给病人做气管插管。如果病人对苯妥英纳、苯巴比妥、劳拉西泮抵抗，给予戊巴比妥麻醉更为可取。治疗癫痫状态的方案见下表：|||全身性强直阵挛发作癫痫状态的治疗方案|||0~5分钟：维护生命体征，保持呼吸通畅及供氧，观察及检查病人。6~10分钟：50ml血，查血塘、钙、镁、电解质、血尿素氮、肝功能、抗痫药物水平、CBC和毒理学筛查。开始静滴盐水及给予50%葡萄糖50ml和维生素B1100mg。监测EKG、血压，如有可能查EEG。11~30分钟：脉内应用劳拉西泮以制止发作，0.1mg/kg，1~2mg/min的速度。11~30分钟：发作持续，应用fosphenytoin的20mg苯妥英钠等值量（PE）/kg达到苯妥英钠负荷量，以150mg PE/min的速度给予。如发生心律失常和低血压，减慢注入速度。31~60分钟：苯妥英钠应用后发作持续10~20分钟，再给予10PE/kg。如发作仍持续、气管插管并以50~100mg/min的速度给予苯巴比妥，直至发作停止或达到20mg/kg。60分钟之后的癫痫状态：检实验室结果并纠正异常。安排麻醉、神经肉阻断和EEG监的癫痫状态控。应用吸麻醉（异氟烷）或巴比妥麻醉（戊巴比妥，6~15mg/kg负荷剂量，然后给予0.5~5mg/kg/h）。戊巴比妥常引起循环虚脱，应备好多巴胺等增压药。其他治疗包括咪哒唑仑（midazolarn，负荷量0.15~0.2mg/kg，继之0.06~1.1mg/kg/h）或用propofol（负荷量1~2mg/kg，继之3~10mg/kg/h）。
C=答案包含表格：第446页，第54题
Q=fosphenytoin是什么？怎样应用？
A=Fosphenytoin是苯妥英钠的水溶性制剂，经磷酸酶用二钠磷酸酯改装苯妥英钠。此剂型可肌注，且当静脉内给药时对静脉和软组织的刺激更小。其包装标识苯妥英钠的等效剂量（phenytoin equivalents，PE），剂量按照苯妥英钠的等效剂量给予。可静脉用药至150mg PE/min的速率，注药期间应监测血压和EKG。如果注射期间发生血压下降或心律不齐，应停止用药直至异常消除，然后以更低的速率重新开始。在癫痫状态病人允许快速静脉注射fosphenytoin。
Q=何为癫痫部分性持续？如何治疗？
A=癫痫部分性持续（Epilepsia partialis continua）是单纯部分运动性癫痫状态，由身体性的、有限范围内的节律性挛缩所组成，通常是面部和手或手指。短暂性肌肉抽搐是断续的，但至少每数秒发生1次或继而全身性发作。发作期间病人常完全清醒，但有受累肢体的乏力。最常见的原因包括非酮性高血糖状态、脑梗塞、脑炎和脑肿瘤。治疗应直接纠正代谢异常。AED可以应用，但这类病人可能对麻醉药物疗法有抵抗。
Q=连续的发作活动会引起神经系统损害吗？
A=某些发作类型，象失神性发作，无明显的后遗症。而另外一些在癫痫样活动持续一段时间之后，有不可逆的神经元丧失。|||一些机制可能介导神经元死亡，包括神经元钙超载和谷氨酸过度释放产生的兴奋毒性。因为持续发作治疗会引起神经元死亡，在癫痫发作治疗期间，监测病人的EEG是必要的，尤其对已使用神经肌肉阻断剂而致瘫的病人更是如此。通过在60分种之内控制病人的癫痫状态，以预防神经元死亡也是重要的。
SEC1=癫痫手术
Q=病人什么时应考虑癫痫手术？
A=大约20%的癫痫病人，尽管给予适当的抗癫治疗，病人顺从性良好但仍不能完全控制。这些病人应当考虑手术治疗。
Q=有几种类型的癫痫手术可以采用？
A=有3种基本的癫痫手术类型：|||（1）致痫灶切除术；|||（2）断联术，通常为胼胝体切开；|||（3）植入刺激物。|||严重全身性发作可考虑做胼胝体切开术，常与导致倾跌的失张力或强直性发作有关。部分性发作可考虑切除术，尤其是仅仅开始于脑的一个局定区域的发作。一个新的FDA批准的难治性癫痫疗法是迷走神经刺激。
Q=哪些病人更宜于癫痫手术治疗？
A=选择病人的实际标准依赖于诸多变异。首先，也是最关键的，是病人有药物疗法难以控制的痫性发作。其二，病人将因癫痫缓解而明显受益。其三，痫性发作可被局限化。其四，手术的潜在发病在可接受的范围内，比痫性发作发病少得多。最近的NIH一致性声明，估计在美国每年有2000~5000癫痫病人可获益于癫痫手术。
SEC1=癫痫与开车
Q=医师对癫痫息者的驾车行驶应给予哪些建议？
A=这依赖于医师实际所处的地区情况。基本上，政府机构需要医师报告癫痫发作病人，或需要病人报告可能涉及操纵机动车辆能力的服药情况。一般而言，医师对驾车应持谨慎态度，倘若病人发作未被控制更应如此。通常最适当的是让病人去政府驾驶员执照许可证权威机构进行评估。有趣的是，癫痫病人开车只轻微增加事故风险。
