SEC1=自主神经系统
Q=描述自主神经系统
A=自主神经系统（autonomic nervous system，ANS）是由神经及神经节组成的网络系统，控制机体生理活动、维持内环境平衡和应激反应。ANS支配心血管、肺、内分泌、外分泌、消化、生殖和是中枢神经系统，影响代谢及温度调节。ANS由两部分组成：交感神经系统（SNS）和副交感神经（PNS）。激活交感神经系统可出现经典的“进避或搏斗”反应。SNS和PNS对于靶器官作用相反，两者之一发挥主导作用。
Q=描述交感神经的解剖和生理功能
A=交感神经节前神经元来自胸、腰脊髓（T1〜L2，L3）侧中束，于三种神经节发生突触联系：双侧椎旁交感链、单侧椎前交感神经节、或终端神经节。节前神经元在突触前构成上行或下行的交感神经链；节前神经元通过释放乙酰胆碱促进节后交感神经元烟碱受体。节后神经元与靶器官发生突触联系，释放去甲肾上腺素发挥作用。
Q=与交感神经相关的外周受体有哪些？受体激活后效应器官有什么反应？
A=肾上腺素能受体包括α1、α2、β1、β2-受体。通常α1、β1、β2为节后受体；α2为节前受体。α1激活导致输精管、膀胱三角区、输尿管、脾脏和前列腺包膜以及小动脉收缩，瞳孔散大，毛发直立，流涎，流泪。α2兴奋通过负反馈抑制去甲肾上腺素的释放。β1激活对心脏产生正性肌力和变时性作用，同时增加肾素分泌、脂肪分解。β2激活产生支气管扩张，肝糖原分解和骨胳肌血管扩张。|||在定量关系上，肾上腺素能受体密度与突触间隙内神经递质的量呈反比。这种动态变化的现象被称为上调或下调。在临床上，重要的是可见到对拟交感类药物的脱敏作用（下调）和肾上腺素能受体阻断药（如β-受体阻断药）突然撤断后导致的反跳性的高交感反应（上调）。|||多巴胺有肾上腺素能样作用，但也可激动多巴胺受体。临床上有两种重要的多巴胺受体：多巴胺1（DA1）受体和多巴胺2（DA2）受体。DA1受体激活可扩张肾血管、冠状动脉和脾血管床；中枢DA2受体产生恶心、呕吐、精神紊乱。外源性多巴胺不能通过血脑屏障。
Q=常用的拟交感神经药物对受体的亲和力如何？描述直接和间接作用药物
A=肾上腺素能药物作用受体及作用机制：药物：去甲肾上腺素，受体：α1、α2、βt，直接/间接/混合作用：直接；药物：肾上腺素，受体：α1、α2、β1、β2，直接/间接/混合作用：直接；药物：异丙肾上腺素，受体：β1、β2，直接/间接/混合作用：直接；药物：多巴胺，受体：α1、β1、DA，直接/间接/混合作用：混合；药物：可乐宁，受体：α2，直接/间接/混合作用：直接；药物：苯肾上腺素，受体：α1，直接/间接/混合作用：直接；药物：麻黄素，受体：α1、α2、β1、β2，直接/间接/混合作用：混合。|||直接作用药物可直接激动靶受体；间接作用药物通过进入突触前终板，向突触间隙释放内源性神经递质。拟交感药可分为：直接作用、间接作用和混合作用三类。麻黄素、多巴胺具有混合作用；苯肾上腺素为直接作用；混合及间接作用药物如果反复使用或患者已经处于儿茶酚胺耗竭状态时作用减弱或消失。
C=答案包含表格：第2页，第4问题
Q=什么是剂量特异性受体亲和效用？
A=剂量特异性受体亲和效应指拟交感类药物与受体的亲和力随其血浆浓度不同而改变的现象。如多巴胺及肾上腺素。多巴胺在3μg/（kg•min）以下时，主要作用于多巴胺受体，在3〜10μg/（kg•min）时主要作用于β2-受体，当应用剂量大于10μg/（kg•min）时主要作用于α-受体，因此，多巴胺应用不同浓度时会得到不同的药理学作用。肾上腺素在低于2μg/min，时以β2-受体为主，当给予2〜10μg/min时，作用于β1、β2-受体，当注射速度大于10μg/min时，则主要作用于α1-受体。
Q=肾上腺素和去甲肾上腺素的合成机制是什么？
A=去甲肾上腺素合成从酪氨酸主动转运到突触前膜神经末梢内开始，胞浆内的酪氨酸经两次酶反应转化为多巴胺：一次为酪氨酸经酪氨酸羟化酶被羟化为多巴；另一次经芳香族的1-氨基酸脱羧酶（多巴脱羧酶——译者注）的催化生成多巴胺。多巴胺然后被转移到储存囊泡中，经β羟化酶转化为去甲肾上腺素。肾上腺素在肾上腺髓质中经上述相同的反应程序生成去甲肾上腺素，然后大部分的去甲肾上腺素经苯乙酵胺氮位甲基转移酶催化形成肾上腺素。经多巴转化为肾上腺素过程中的所有化合物均可列为儿茶酚胺。
Q=描述去甲肾上腺素和肾上腺素的代谢
A=去甲肾上腺素在突触间隙经两种方式清除：突触前神经末梢的再摄取和非神经组织的灭活。突触前神经末梢的再摄取可以使其再利用，这是灭活的最重要的机制。去甲肾上腺素和肾上腺素均可被单胺氧化酶（MAO）和儿茶酚胺氧位甲基转移酶（COMT）降解，重要的代谢产物为：3-甲氧-4-羟杏仁酸（VMA）、3-甲氧基肾上腺素和去甲-3-甲氧基肾上腺素。
Q=描述常用的β-受体阻滞药的药理作用
A=β-受体阻滞药又名β-受体阻断剂，能可逆性阻断和β1、β2-受体。β-受体阻滞药主要用于抗高血压、抗心绞痛及抗心律失常治疗。β-受体阻滞药可选择性作用于心脏β1-受体或无心脏特异性。β1-受体阻断药可产生负性肌力和负性变时作用，降低肾素分泌，抑制脂肪分解。β2-受体阻滞药产生支气管收缩，外周血管收缩及抑制糖原分解。另外，有些β-受体阻滞药有部分β-受体兴奋作用，膜稳定作用和抗心律失常作用（见下表）。|||选择性β-受体阻滞药的性质：β-受体阻滞药：心得安，心脏选择性：0，部分兴奋：0，膜稳定作用：+；β-受体阻滞药：Timolol，心脏选择性：0，部分兴奋：0，膜稳定作用：0；β-受体阻滞药：Pindotol，心脏选择性：0，部分兴奋：+，膜稳定作用：+；β-受体阻滞药：Metoprolol，心脏选择性：+，部分兴奋：0，膜稳定作用：0；β-受体阻滞药：Atenolol，心脏选择性：+，部分兴奋：0，膜稳定作用：0；β-受体阻滞药：Acebutolol，心脏选择性：+，部分兴奋：+，膜稳定作用：+；β-受体阻滞药：艾莫洛尔，心脏选择性：+，部分兴奋：0，膜稳定作用：0；β-受体阻滞药：拉贝洛尔，心脏选择性：0*，部分兴奋：0，膜稳定作用：0。|||注：*同时具有α1-受体阻滞作用；|||0为无此持性；+为有此特性。
C=答案包含表格：第4页，第8问题
Q=描述常用的α-受体、阻滞药的药理作用
A=像β-受体阻滞药一样，受体阻滞药也分为选择性和非选择性两类。Prazosin是典型的选择性α1-受体阻滞药；而芬妥拉明和苯氧苄胺是非选择性的α-受体阻滞药。α-受体阻滞药可产生血管扩张作用，用于抗高血压治疗。当用作抗高血压治疗时，非选择性α-受体阻滞药可引起反射性心动过速。所以，选择性受体阻滞药主要用于抗高血压治疗。拉贝洛尔是非选择性β-受体阻滞药和选择性α1-受体阻滞药，常用于治疗心绞痛、高血压、青光眼和嗜铬细胞瘤。
Q=描述副交感神经系统的解剖及生理
A=节前副交感神经起源于3、7、9、10颅神经和2〜4段骶神经。节前副交感神经趋向于和与靶器官附近的节后神经发生突触连接，产生更广泛的生理效应。节前和节后副交感神经均释放乙酰胆碱神经递质。其受体可分为烟碱受体（神经节和神经肌肉胆碱能受体）和毒菌碱受体（节后胆碱能受体）。迷走神经是副交感神经系统中的主要神经。迷走神经影响心脏、呼吸道气管树、脾脏、肝脏、肾脏、膀胱及邻近的消化道。副交感神经系统主要维持内脏器官的基础功能。副交感神经系统的重要作用包括：支气管收缩、胃肠道系统兴奋、缩瞳、促进腺体分泌和降低心律。
Q=描述乙酰胆碱的含成和降解
A=乙酰胆碱在节前神经末梢线粒体内合成。通过胆碱乙酰转移酶对胆碱和乙酰辅酶A酯化反应合成，释放前储存在突触囊泡中。释放后，乙酰胆碱主要被乙酰胆碱酯酶代谢，乙酰胆碱酯酶广泛结合在突触间腺的细胞膜上，同时也存在于非神经组织（如红血球）。在肝脏合成的丁基胆碱酯酶也叫做血浆胆碱酯酶，也可降解乙酰胆碱，但代谢量少。
Q=描述常用的毒菌碱受体拮抗药的药理作用
A=毒菌碱受体拮抗药，除了四价的带电形式不能通过血脑屏障外，能均等地阻断所有的毒菌碱受体，毒菌碱受体拮抗药产生支气管扩张，抑制腺体分泌，瞳孔散大作用，伴有解痉和正性心脏变时作用。中枢毒菌碱拮抗药致精神错乱作用。常用前毒菌碱受体拮抗药有四类：阿托品，东茛菪碱，胃肠宁（格隆溴铵）和异丙联溴铵。胃肠宁是四价铵化合物，不能通过血脑屏障，所以没有中枢神经系统作用。异丙脱溴铵是吸收作用很弱的吸入制剂，通过阻断支气管乙酰胆碱的支气管收缩作用来治疗哮喘。
Q=自主神经功能失常在病史和体检时有何特点？
A=自主神经功能失常的症状和体征包括：直立性血压变化以及血管收缩、膀胱、肠道及性功能失常。应询问患者有无直立性低血压，视力模糊，出汗减少或多汗，口、眼干燥或流泪，四肢发冷或苍白，尿失禁或排空不能，腹泻或便秘和阳瘘症状及体征。应了解用药史，包括违禁药、饮酒等。在体检时体位性血压和心律改变是最重要的证据。
Q=列出引起自主神经功能失常的原因
A=糖尿病；系统性红班狼疮；风湿性关节炎；Horner氏综合征；甲状腺功能亢进；嗜络细胞瘤；Shy-Oager综合征；HIV；Fabry氏病；Amlyoidosis；重金属自主神经病；酗酒和戒断期；狂犬病；格林-巴利综合征；肉毒中毒；Eaton-Lambert综合征；肿瘤旁自主功能失常；顺铂和长春新碱化疗。
C=答案包含表格：第6页，第14问题
Q=列出常用的具有自主神经作用的药物
A=常用的抗胆碱能作用药物包括：抗精神病药、抗组织胺药、三环抗抑郁药、环苯扎林及金刚烧胺。对最近服用单胺氧化酶抑制药（一类抗抑郁药）或违禁刺激剂（如可卡因、安非他明）的患者应避免使用拟交感药。这些药物合用可产生毒性，高交感反应。
Q=应用拟交感药时如何保护肾脏、脾脏血流？
A=如果患者需要用拟交感药，可选多巴胺，它可以扩张肾脏、脾脏血管床增加血流。但是当多巴胺注射速度大于10μg/（kg•min）时产生α-受体激动作用，收缩肾脏、脾脏血管。
Q=如何诊治嗜铬细胞瘤？
A=嗜铬细胞瘤是一种能够分泌儿茶酚胺的嗜铬组织肿瘤。肿瘤多数位于肾上腺髓质。症状体征包括：突发性高血压，头痛，心悸，面部潮红及出汗。嗜铬细胞瘤可通过检测血液及尿液中儿茶酚胺水平和尿液中3-甲氧-4-羟杏仁酸（VMA）、3-甲氧基肾上腺素和去甲-3-甲氧基肾上腺素加以确诊。嗜铬细胞瘤主要是外科治疗。术前患者应给予α-受体拮抗药（以控制高血压）和输液治疗。如果患者心动过速可用β-受体阻滞药。术中应使用有创监测来监视血压波动和指导治疗。术中可用静脉注射α-受体拮抗药或硝普钠控制高血压。当肿瘤去除后应注意监测低血糖和低血压&
Q=麻醉功能与自主神经系统有何关系？
A=从自主神经系统考虑，麻醉的目的应是在围术期维持内环境，调节应激反应，控制自主神经失常，避免明显的副作用。
SEC1=氧合和通气
Q=缺氧的主要原因有哪些？
A=吸入氧浓度低：吸入氧浓度降低（FiO2）常见于吸入混合气中氧浓度下降，氧供应耗竭，呼吸回路与患者分离。在正常情况下，动脉氧和与肺泡气氧浓度呈函数关系。吸入气低氧引起肺泡气氧分压（PAO2）降低导致动脉氧张力（PaO2）下降，其关系方程如下：PAO2=FiO2(Pb-PvaporH2O）-（PaCO2/0.8）|||其中：Pb为大气压，PvaporH2O为水蒸气压，PaCO2为肺泡气二氧化碳分压。|||这一方程揭示了吸入气氧浓度与肺泡气氧分压的关系。方程分母的常数为呼吸（RQ）。呼吸商为二氧化碳生成量与氧耗量的比值，正常人为0.8。呼吸商一般是恒定的，但也随机体代谢率和饮食种类而改变。|||通气不足：在全身麻醉的影响下，多数患者不能保持足够的每分钟通气量，导致肺泡气氧来源不足。其原因是呼吸肌麻痹及麻醉药的呼吸抑制作用。通气不足可通过增加吸入气氧浓度和机械辅助呼吸加以纠正。|||分流：正常人，动-静脉分流为心输出量的2%，主要是通过心脏Thebesian静脉（心腔血管——译者注）和肺支气管静脉。只要心输出量足够，人体完全可以耐受生理性分流。在疾病状态，如感染性休克、肝功能衰竭、动静脉畤形、肺栓塞及右向左分流的心脏病均会产生明显分流并导致缺氧。由于分流的血液没有通过肺泡，所以不能用增加吸入气氧浓度的方法校正之。|||通气/血流比异常：肺脏内肺泡通气和血流以1：1的关系进行氧交换。当肺泡通气和血流（V/Q）发生异常时即可发生缺氧。造成通气/血流比异常的常见疾病有：肺不张，体位改变，支气管内插管，单肺通气，支气管痉挛，肺炎，分泌物栓堵，急性呼吸窘迫综合征和呼吸道梗阻。通气/血流比异常引起的缺氧可以通过增加吸入氧浓度而改善。|||心输出量（CO）/携氧能力：组织氧合决定于血液的携氧能力和血液向组织供氧能力。这种概念用以下方程描述：氧供=氧含量×心输出量|||其中氧含量等于1.39×血红蛋白浓度×血氧饱和度+0.OO3×动脉血氧压；0.003×动脉血氧分压实际上是血液中溶解的氧量（很少部分）。从上述方程可以看出：当心输出量或氧含量下降时氧供必然降低，从而导致缺氧。|||氧扩散：有效的氧交换决定于血流和肺泡之间的屏障功能。在严重的肺疾患，如肺纤维化，肺水肿和成人呼吸窘迫综合征（ARDS）时，氧和均可受到影响，因为这时氧气不能或难于从肺泡扩散到血流。
C=答案包含公式：第8页，第1问题
Q=血CO2分压与肺泡通气有何关系？
A=血CO2分压（PC02）与肺泡通气量（Valveolar）有呈负相关关系，可用以下方程表示：PCO2=VCO2/Valveolar（其中VCO2是机体产生二氧化碳的量），通常血CO2分压与每分通气量呈负相关。
C=答案包含公式：第9页，第2问题
Q=高碳酸血症有哪些病因？
A=通气不足：如上所述，每分通气量下降时最终导致肺泡通气量降低，血二氧化碳分压升高。通气不足的常见原因是肌肉麻痹，机械通气量不足和吸入麻醉药及镇痛药的呼吸抑制作用。|||CO2产生增加：虽然一般CO2产生是恒定的，但是在某些情况下机体代谢和CO2产生是增加的，如：恶性高热，高烧，甲状腺危象，其他高分解代谢疾病。|||医源性；麻醉医生在应用某些药物时可增加CO2生成。最常见的是碳酸氢钠，它可以在脱水酶的作用下生成CO2。较少见的有给患者吸入高CO2气体。麻醉回路中CO2吸收失效使呼出的CO2重呼吸，导致高碳酸血症。
Q=低氧及高碳酸血症对麻醉患者有何影响？
A=轻度低氧血症或/和高碳酸血症由于反射性的交感神经刺激可引起高血压和心动过速。重度缺氧和高碳酸血症可导致心肌兴奋或抑制、紫绀、心动过缓和循环衰竭。
Q=描述氧和血红蛋白解离曲线
A=血氧饱和度和动脉血氧分压（PaO2）之间的关系可闬下面的氧和血红蛋白解离曲线描述：|||通常，动脉PaO2在100时，血氧饱和度应为100%，PaO2在60时，血氧饱和度大约为90%；；PaO2在40时，血氧饱和度约为75%（这是正常的混合睁脉血）。血氧饱和度与PaO2不是直线关系。在相对较狭窄的范围内（PaO235〜85mmHg）血氧饱和度变化较大。当PaO2大于95时，血氧饱和度随PaO2变化幅度降低。
C=答案包含图片：第10页，第5问题
Q=脉搏血氧饱和度仪是如何工作的？
A=脉搏血氧饱和度是一种无创监测动脉血氧饱和度的方法。脉搏血氧饱和度仪是基于分光光度分析和Beer-Lambert定律设计的。Beer-Lambert定律方程如下：Itrnns=Iine-Dxa|||其中：Itrnns传导光强度，Iin入射光强度，D为光在介质中传播的距离，c为溶质（血红蛋白）浓度，消退系数a是给定溶质在特定波长中的常数。|||应用双波长光，660nm的红光和940nm红外光，穿过搏动的血管床，测量吸光度的变化。对于给定的血红蛋白浓度和光密度，血红蛋白饱和度与探头处血液的吸光度呈对数函数。见下图。|||上图的探头位于手指，但脉搏血氧饱和度探头可安置在任何指（趾）端或跨过可接近的血管床，如：耳，鼻，舌。脉搏血氧饱和度监测在80%〜100%间较准确。准确性可受正铁血红蛋白、碳氧血红蛋白、指甲油、较亮的背景光、血管收缩、寒战及肢体运动的影响。
C=答案包含图片：第11页，第6问题；答案包含公式：第11页，第6问题
Q=吸入性麻醉药对通气有何影响？
A=患者在非麻醉状态下，呼吸受中枢调节以维持正常的二氧化碳和氧分压（分别是40及80乇）。虽然CO2和O2分压均是调节通气的驱动因素，但CO2更重要。调节是通过位于颈动脉和主动脉弓的感受器和延髓化学感受器实现的，延髄化学感受器主要对CO2分压和脑脊液pH值十分敏感，而颈动咏和主动脉弓感受器对O2分压变化较敏感。较强的吸入麻醉药如氟烷、异氟醚和安氟醚均可严重抑制机体对高碳酸血症和低氧血症的通气反应。见下图：
C=答案包含图片：第12页，第7问题
Q=哪些措施可增加氧合？
A=增加FiO2；|||增加每分通气量；|||增加心输出量（增加组织氧供）；|||增如携氧能力（血红蛋白）；|||调节通气/血流比（如PEEP/CPAP）；|||体外循环；|||防止疼痛、寒战或高烧，降低氧耗量。
Q=呼吸终末正压通气（PEEP）是如何发挥作用的？
A=PEEP可用肺脏调节肺脏的通气/血流比增加氧合。在呼气末保持一定正压，使趋于塌陷的肺泡维持膨胀状态，继续保持肺单位通气和气体交换，否则，会发生只有血流无通气的失匹配状态。在呼气末肺脏的容积为功能余气量（FRC），正常人FRC为2.5L。肺泡开始闭合时肺容积为闭合容积（CC）。当CC大于FRC时发生气道塌陷。PEEP可最大程度地增加FRC，保护肺容积大于CC，从而保持气道开放并发挥功能。常见的增加CC的病因是肥胖，腹压增加，平卧位，成人呼吸窘迫综合征，误吸、怀孕及肺栓塞。
Q=麻醉诱导前祛氮的主要目的是什么？
A=麻醉前祛氮是全身麻醉重要组成部分。非麻醉患者吸入空气中只含21%的氧，其中大部分是氮气（N2）。如果患者没有呼吸，最多能坚持2min即发生血氧饱和度下降；如果患者吸入几分钟100%氧，其肺内FRC中的N2完全袪除，代之以氧，在没有呼吸时可坚持3〜5min。肥胖、怀孕及腹压增加的患者的FRC很小，新生儿FRC也很小（不是与体重呈比例减少），所以即使麻醉前祛氮，没有呼吸时血氧饱和度也很快下降。
Q=什么是弥散性缺氧？
A=弥散性缺氧是发生在用笑气作为成分之一的吸入麻醉清醒过程中发生的血氧分压降低的现象。在不溶性的笑气快速流出时，取代肺泡中的氧而发生缺氧。所以，所有患者在停止吸入麻醉和快速苏醒阶段都应给氧。
Q=如果你是低年住院医生，在值一线班时被呼叫给ICU息急性肺水肿史密斯先生插管，你的上级医生尚未赶到，你应怎样做？
A=在进行气管内插管时，无论在手术室内或手术室外，应掌握基本原则，这就是确保插管安全。具体可用SALT加以记忆。|||吸引（Suction）：吸引极其重要。患者咽部常常有分泌物，使医生难以看清声带。并且，应准备吸引防止呕吐物或其他物质误吸。误吸很糟糕。|||通气道（Airway）：口咽通气道是一种抬高舌头、开放咽后部气道的器械。用后给患者进行面罩通气变得容易。不能进行面罩通气很糟糕。另外，必须有氧气源和给氧装置（救护气囊和面罩）。|||喉镜（Laryngoscope）：这是插管必需的照明工具。插管时没有喉镜是极其糟糕的。|||气管导管（Tube）：气管导管有许多管号。一般成人选用7.0或8.0经口气管导管即可。插管时没有气管导管是最糟糕的。
Q=你已经成功地给史密斯先生插管，在治疗肺水肿时需要用呼吸机，护士转头问你：“医生，你要怎样设定呼吸机？”
A=在处理呼吸机的患者时，应记住一些设定，以避免发生意外。这些设定是：通气模式，潮气量，呼吸频率及吸入气氧浓度（首先，应先听双肺呼吸音）。|||通气模式：患者一旦上了呼吸机，最容易记的通气模式（开始是有效的）间断指令通气（IMV）。这一模式可以为患者提供所有设定呼吸参数及他们上呼吸机时的呼吸。|||潮气量：正常患者潮气量平均为10〜12ml/kg。对体重100kg患者潮气量应设定在1000〜l200ml。|||呼吸频率：开始时设定10〜12次/min。如果潮气量合适即可维持合适的每分钟通气量和可接受的二氧化碳分压。|||吸入气氧浓度：开始时以100%氧吸入。|||所有这些设定均需调节，以保持可接受的CO2和O2分扭。
Q=给史密斯先生增加PEEP后可能有何副作用？
A=（1）降低心输出量；（2）低血压；（3）加重低氧血症；（4）气压伤（气胸）；（5）颅内压升高；（6）尿量减少。|||PEEP虽然是改善氧合的有用的方法；但并不是没有危险。应用PEEP时，正压向整个胸腔传导：任何水平的PEEP均可影响静脉回流，降低心输出量，产生低血压和低氧血症。高水平PEEP可导致肺组织损伤。慢性阻塞性肺气肿（COPD）、大疱、坏死性感染、肺结核和肺移植患者容易引起气压伤。正压传导至静脉系统，影响颅内血液回流，增加颅内压。应用PEEP后患者尿量立即下降的病例已有报道，其原因可能与心房利钠因子释放有关。
Q=当你返回值班室，你收到史密斯先生护士的传呼，报告史密斯先生的血气分析结果：PH7.5/PCO230/PO250/饱和度84%。他的呼吸机设置为：潮气量1000ml；呼吸频率12次/min；吸入气氧浓度100%；PEEPO。你应怎样做以改善史密斯先生的氧合？
A=从血气分析结果看史密斯先生目前是呼吸性碱中毒，PCO2低提示每分钟通气量足够。但是，史密斯先生尽管吸入100%氧仍有缺氧。其肺水肿影响到肺泡的换气功能，引起通气/血流比失常，导致动脉血氧分压降低。增加PEEP有助于恢复肺泡功能，改善氧和。通常可用5〜15cmH2O，开始最常用的是5cmH2O。
Q=在应用2L/min笑气（N2O）和2L/min氧气（O2）进行全身麻醉时，发出中心供气与麻醉机脱离报警，你随即打开N2O、O2紧急钢瓶，并注意到压力表显示：N2O读数为750磅每平方英寸（psi），O2读数为1000psi。以上述流量麻醉，你能维持多长时间？
A=现在服役的所有麻醉机有两路气源：中心气派和麻醉机自带紧急钢瓶。钢瓶有鎮色标记，平时关闭，只作紧急情况下备用。|||绿色氧气钢瓶有2000psi压力，可容纳625L氧气Q由于氧气是压缩气体，所以瓶内氧气量与压力呈线性关系。因此，压力为1000psi时，瓶内有氧气312L。如果用2L/min流量，这些氧气可用156min，大约2.5h。|||蓝色笑气钢瓶有750psi压力，可容纳1590L笑气。笑气已被压缩为液态，与氧气钢瓶不同，笑气钢瓶上的压力表会一直保持750psi，直到钢瓶内液态气体全部气化后压力表才开始下降，这时钢瓶内气体为400L。由于上述问题中笑气钢瓶压力表读数为750psi，我们并不能从压力表上判断瓶内剩余有多少笑气，也就不能预计它可用多长时间。见下图：
C=答案包含图片：第16页，第16问题
Q=对于麻醉患者可用什么无创方法监测PCO2？
A=呼气末二氧化碳监测仪是手术室内最常用的监测和估计PCO2的方法，并已成为验证气管内插管成功与否和通气是否合适的一项标准。仪器连续从麻醉回路中采集气体，用红和质谱法进行分析，得出所采气体中二氧化碳分压，以数字和波形方式显示，也称之为capnogram（见下图）。这种方法测得的呼气末二氧化碳近似等于肺泡气二氧化碳分压和动脉血二氧化碳分压。
C=答案包含图片：第17页，第17问题
Q=麻醉患者呼末二氧化碳突然降低有哪些原因？
A=（1）心输出量下降；（2）肺栓塞；（3）静脉空气栓塞；（4）呼吸回路漏气或脱离；（5）气管导管脱出；（6）气道或采样管梗阻；（7）心脏停跳。|||任何干扰肺血流或肺通气的因素均可降低呼末二氧化碳。应对由机械原因，如管道打折或脱离引起的呼末二氧化碳降低保持淸醒认识。
SEC1=血气和酸碱平衡分析
Q=动脉血气分析为何优于无创性氧合与通气监测？
A=脉搏血氧定量法简便、无创，可以测定氧饱和度（SpO2），但仅能估算氧离曲线未移位，且血中没有其他异常血红蛋白（如碳氧血红蛋白或高铁血红蛋白）时的动脉氧分压。在酸中毒、碱中毒、低温、高温及2.3-DPG浓度改变时，氧离曲线移位，氧分压测定值不准确。SpO2大于95%时，氧分压变化范围很大。在正常情况下，即使氧离曲线处于70%〜100%段时，脉氧值与实际值亦有2%的误差；50%〜70%段时，误差为3%；低于50%则二者无相关。临床上还经常以术中ETCO2来反映PCO2。二者十分接近，但在通气停止，慢性肺疾病、支气管痉挛以及CO2产量增加时相关很差。|||综上，对于通气良好且氧离曲线未移位的患者，SpO2和ETCO2可以无创性地反映PaO2和PaCO2。当患者存在通气不足、不均或显著的生理变化时，氧离曲线显著移位，宜采用动脉血气分析法精确测定PaO2和PaCO2。动脉血气分析亦可测定动脉血pH值、HCO3-值、BE值，该方法费用高、易有穿刺并发症t但很有实用价值。
Q=动脉血气标本为何需要肝素化？
A=动脉血气标本从精密而昂贵的分析仪小管中抽出后送检时，需加入肝素以保证小管中的血液不发生凝固，否则清理起来会十分费力。肝素对血气分析结果无甚影响。若标本量相对于肝素量过小，肝素的酸基会使pH值改变并发生稀释性误差。
Q=标准状态下动脉血气的正常值是多少？
A=动脉血气正常值；海拔为零pH7.40（7.35〜7.45（±2sd）），海拔5280英尺pH相同；海拔为零PaCO240mmHg（35〜45（±2sd）），海拔5280英尺PaCO234〜38mmHg；海拔为零PaO2-80〜97mmHg*，海拔5280英尺PaO2-65〜75mmHg；海拔为零HCO3-24mEq/L（22〜26），海拔5280英尺HCO3-相同；海拔为零SO2＞98%，海拔5280英尺SO292%〜94%；海拔为零BE0mEq/L（-3〜+3），海拔5280英尺BE相同。|||*PaO2随年龄和吸入氧浓度而变化
C=答案包含表格：第19页，第3问题
Q=亨徳森-哈塞尔巴赫方程的定义
A=pH=6.1+log（HCO3-/0.03×PaO2）|||亨德森-哈塞尔巴赫方程描述了血浆pH值和PCO2、HCO3-比值之间的关系。该公式表明血浆pH值是由PCO2和HCO3-的比值决定的，而不是由某个值决定的。例如、PCO2的变化引起HCO3-变化，二者比值不变，使pH值保持不变。
C=答案包含公式：第20页，第4问题
Q=试述主要的酸碱平衡紊乱及其代偿机制
A=主要酸碱平衡紊乱及其代偿机制。原发性紊乱呼吸性酸中毒，原发改变PCO2升高，原发代偿HCO3-升高；原发性紊乱呼吸性碱中毒，原发改变PCO2下降，原发代偿HCO3-下降；原发性紊乱代谢性酸中毒，原发改变HCO3-下降，原发代偿过度通气，PCO2下降；原发性紊乱代谢性碱中毒，原发改变HCO3-升高，原发代偿通气不足，PCO2升高；|||原发代偿（急性代偿）是通过呼吸调节调整CO2分压实现的。最终由肾脏排酸或碳酸盐实现慢性代偿。混合型紊乱较为常见。代偿机制一般不会矫枉过正；若动脉血气分析结果显示矫枉过正应考虑混合型紊乱。|||代能反应的速率：呼吸性酸中毒：原发改变急性，预期反应CO2变化1mmHg，HCO3-升高0.1；原发改变慢性，预期反应CO2变化1mmHg，HCO3-升高0.25〜0.55；呼吸性碱中毒：原发改变急性，预期反应CO2变化1mmHg，HCO3-升高0.2〜0.55；原发改变慢性，预期反应CO2变化1mmHg，HCO3-升高0.4〜0.5；代谢性酸中毒，预期反应HCO3-减低1mEq，PaCO2降低1〜1.4；代谢性碱中毒，预期反应HCO3-升高1mEq，PaCO2升高0.4〜0.9。
C=答案包含表格：第20页，第5问题
Q=人体内主要有哪些缓冲系统？
A=碳酸氢盐、磷酸盐、蛋白缓冲系是三种主要的缓冲系统。碳酸氢盐缓冲系统位于细胞外，对pH变化最为敏感，但其缓冲能力不如细胞内系统。磷酸盐和蛋白为细胞内缓冲系统，缓冲容量极大，占机体化学缓冲总量的75%。氢离子与机体内所有的缓冲系统保持动态平衡。CO2分子很容易越过细胞膜，对维持机体细胞内外缓冲系统的平衡起重要作用。碳酸氢盐在血浆内大量存在，所以临床上通常测定该系统。二氧化碳总测定量包括碳酸氢盐、碳酸以及溶解的二氧化碳。动脉血气法的碳酸氢盐值是通过亨氏方程和pH、PaCO2测定值计算出的。
Q=肝脏在维护酸碱平衡中有何作用？
A=蛋白代谢产生酸性代谢产物。肝脏可以将乳酸等有机酸转变为血浆内HC03-。乳酸经肝脏代谢后生成CO2，之后由肺排出。肝脏疾病会导致多种酸碱平衡紊乱：如中枢神经系统刺激导致的呼吸性碱中毒、乳酸代谢产物堆积或并存肾脏疾病造成的代谢性酸中毒，以及由上述紊乱导致的混合型酸碱平衡紊乱。
Q=肾脏如何调节酸碱平衡？
A=正常肾脏以两种方式调节酸碱平衡。大量碳酸氢盐经肾小球滤过，并在尿形成前重吸收；通过与磷酸盐和氨基的结合直接排泌氢离子。肾衰使非有机酸排泌发生障碍。肾小管近端碳酸氢盐回收或远端氨离子排泌障碍均会导致肾小管性酸中毒。
Q=什么是阴离子间隙？
A=阴离子间隙是评估酸碱平衡紊乱的重要指标，是血淸钠离子浓度与耝离子浓度、碳酸氢盐浓度和之差：Na+-（Cl-+HCO3-）|||血浆呈电中性，所以该值代表未测阴离子浓度。其正常值约为8〜12。存在酸负荷时，HC03-滴定酸，浓度下降，阴离子间隙增高，表明HC03-因被酸滴定而减少。在混合型酸碱平衡紊乱时HC03-增高亦可使阴离子间隙增高。
C=答案包含公式：第21页，第9问题
Q=叙述阴离子间隙增高型代谢性酸中毒的几种原因？
A=下述几种原因可使酸性代谢产物增加：|||（1）酮症酸中毒（糖尿病，酒精性，饥饿）；|||（2）乳酸酸中毒（低通气，低血压，低氧血症，中毒，或酶失常）；|||（3）毒素（水杨酸盐、三聚乙醛、甲醇、乙二醇乙烯）；|||（4）高渗性高张性非酮性昏迷：|||（5）尿毒症（急性或慢性肾功能衰竭）。
Q=叙述阴离子间隙不变型酸中毒的几种原因？
A=非阴离子间隙增高型酸中毒的机制通常是碱丢失，而不是酸增加。其原因有：|||肾小管性酸中毒；|||腹泻；|||尿路畸形；|||间质性脊炎；|||尿路梗阻；|||药物（安体舒通、乙酰唑胺）。
Q=叙述乳酸酸中毒及其原因
A=乳酸由糖酵解生成，可以经多种代谢途径产生。低氧血症、低血压、低通气、以及毒血症均使组织氧输送量降低。细胞糖代谢（氧化磷酸化）需要氧，当氧供不足时，细胞通过无氧代谢产生乳酸。其他原因还有糖尿病酮症酸中毒、肝脏疾病、恶性肿瘤广泛转移、酗酒等。若血气标本保存时间过长，细胞将葡萄糖代谢为乳酸，会使标本中乳酸浓度升高。
Q=何时应调节碳酸氢盐？
A=虽然尚有争议，但代谢性酸中毒仍以碳酸氢钠治疗。碳酸氢根与氢离子结合，在碳酸酐酶作用下，转变为水和二氧化碳。通气量充足可以将二氧化碳排出。通气不足会导致二氧化碳蓄积。理论上，过多的二氧化碳进入细胞，会发生细胞内酸中毒。对于通气充足的患者，pH小于7.2可导致广泛的酶和代谢功能失常，此时碳酸氢盐管理是最好的方法。|||乳酸酸中毒可能与组织低灌流有关，在输注碳酸氢盐之前，应先补液与给氧。目前尚未证实碳酸氢盐治疗乳酸酸中毒有效。|||碳酸氢盐还可用于肾功能衰竭、其他消耗性状态、几种药物中毒（如三环类抗抑郁药过量等）以及高钾血症的治疗。碳酸氢盐用量的计算公式如下；|||BE×0.3×体重=总碱缺失|||上式中BE为碱缺失，单位为mEq/L，0.3为细胞外水的百分比，体重的单位为千克，按此公式计算总碱缺失大约可以纠正50%，然后可作动脉血气分析再决定给药量。
C=答案包含公式：第23页，第13问题
Q=什么是Clark电极？
A=Clark电极发明于1956年，用于测量血标本中的氧分压。其理论基础是溶解氧和水的氧化还原反应。
Q=什么是Serveringhaus电极？
A=Strveringhaus电极发明于1958年，用于测量血标本中的二氧化碳分压。
Q=麻醉药物会影响Clark电极的读数吗？
A=会的。Severinghaus于1971年发现氟烷可以使Clark电极的氧分压读数上移，但临床意义不大。
Q=哪些因素可以影响二氧化碳分压？
A=二氧化碳是细胞内代谢的主要产物，主要在线粒体内生成，由肺脏排出。有如下关系PaCO2=VCO2/VA|||VCO2代表全身二氧化碳产暈，VA代表肺泡通气量。PaCO2小于35mmHg为低碳酸血症，原因为生成减少（如低温、神经肌肉阻滞等）和/或排除增加（如过度机械通气、低氧或代酸伴代偿性过度通气以及肺实质性疾病刺激J-受体使肺泡通气量增加等）。PaCO2大于45mmHg为高碳酸血症，其原因为产量增加（如麻醉浅、高温或肌颤）或排出减少（低通气、心输出量减少、肺栓塞导致的死腔增加或二氧化碳重复吸入等）。
C=答案包含公式：第24页，第17问题
Q=如何判断是否正常？
A=首先，由肺泡气体方程计算肺泡氧分压：PAO2=[(PB-47)FiO2]-PACO2×1.25|||PB为大气压，47为水蒸气压，PACO2为肺泡二氧化碳分压，与动脉血二氧化碳分压接近，可近似地代替之。1.25为呼吸常数，代表氧吸收量和二氧化碳排出量的比值。算出PAO2后，由动脉血气分析的肺泡-动脉氧分压差可知PaO2。患者年龄小于50岁，呼吸室内空气时，肺泡-动脉血氧分压差应低于2OmmHg，差值增大多由于内源性肺实质性疾病使氧合异常所致。低氧血症伴A-aDO2正常见于通气量不足。年齡增加使PaO2下降，因此PaO2的校正公式为：年龄校正PaO2=102-[年龄/3]
C=答案包含公式：第24页，第18问题
Q=什么是碱剩余或碱缺失？
A=碱剩余或缺失是酸负荷的估计值。将pH滴定至7.40，以中和血红蛋白的缓冲效应，剩余值则代表碳酸氢盐的过剩或缺失。BE负值增大提示代谢性酸中毒，正值增大提示代谢性碱中毒。
Q=术后常见哪些酸碱平衡紊乱？
A=1.呼吸性酸中毒通常由麻醉残余作用或神经肌肉阻滞药物造成，二者使呼吸中枢对二氧化碳的反应迟钝。|||2.代谢性酸中毒与术中失血或第三间隙液体丢失估计不足和补液不足有关。|||3.呼吸性碱中毒常见于疼痛或焦虑。
SEC1=水和电解质
Q=为什么至本世纪60年代才开始对外科病人施行围术期静脉输液疗法？该疗法使液体管理发生了哪些显著变化？
A=临床学家们曾经发现外科病人尿量很少，据此认为围术期的某些因素影响了肾功能（如麻醉药、其他药物或手术应激等因素），并误认为，病人既然不能正常排泌水和盐，也就无须补充，因此液体的应用受到了限制。|||到60年代早期，大量研究表明，外科病人尿少是因为其体内水和盐潴留。即使肾功能轻度损害，病人也可以接受静脉内补晶体液，且用量远高于基础需要量。输注平衡盐液的同时监测CVP，减少了脱水导致的诸如低血容量性休克和肾小管坏死等并发症。
Q=以体重70kg病人为例，描述机体的水分布相
A=由于多以总体重为基础来描述水分布，因此关于水在体内的分布相各有不同意见。脂肪组织含量在个体间的差异很大，且其含水量相对小，所以有人建议以瘦人体重为标准。|||机体总水量占标准体重的57%（40L）。|||细胞间液占标准体重的35%，占总水量的63%。是主要的钾离子活动空间。|||其余15L为细胞外液；占标准体重的22%〜24%，分为两部分，组织间液和血液。血液占成人体重的7%，主要包括血浆、血浆蛋白及有形成份（主要是红细胞）。血浆蛋白产生胶体渗透压，以调节水在组织间液和血液间的分配。
C=答案包含图片：第27页，第2问题
Q=描述液体在血管内和组织间的液分布动力学
A=血液和组织间液在静水压和渗透压的作用下处于动态平衡。Starling首先描述了毛细血管水平的微循环状态。在动脉端毛细血管静水压使液体滤出，而在静脉端，毛细血管渗透压使液体重吸收。下述的轻微失衡，使滤出液轻微增多，并经淋巴管返回血液。因此，静脉输注晶体液在几分钟内就可以分布至整个细胞外液相。|||使细胞外液滤出的力：毛细血管平均静水压（乇）17.3，使组织间液重吸收的力：血浆胶体渗透压（乇）28.O；使细胞外液滤出的力：组织间液负压3.0；使细胞外液滤出的力：组织间液胶体渗透压8.0；使细胞外液滤出的力：总和（乇）28.3，使组织间液重吸收的力28.0。
Q=计算机体水需要量可以有多种方法，如根据体表面积、热量需要或体重等，是否有通用的计算方法？
A=有。水需与代谢率密切相关。机体的热需和氧耗是测量代谢率的方法。虽然单位体重的热耗随体重的增加显著下降，但是水需却是恒定的，约力1ml/kg。下例说明体重40kg者每日的水需要量。|||第一个10kg体重100ml/（kg•d）1000ml|||第二个10kg体重50ml/（kg•d）500ml|||其余20kg体重20ml（kg•d）400ml|||40kg体重者每日总需水量1900ml|||用来计算每小时水需的4-2-1法则就是由上述算法演变而来的。只需将每一步除以24即可。因此，第一个10kg体重的水需是4ml/kg，第二个是2ml/kg，其余的是1ml/kg。
Q=简述合理的术前容量估计方法
A=合理的容量估计包括：访视病人、病情估计、生理状况的评估、重要生命体征和其他血流动力学结果的评估、尿量和化验检查结果。综合评估是有益处的。|||（1）病史和病情|||禁食状况：持续时间；最后一次进食水的量和时间，有无呕吐、腹泻、大量出汗、糖尿病、多尿症（糖尿病性或尿崩症性）、饮酒史。|||用药情况：尤其是使用利尿剂。|||如不补液，胃肠道准备可丢失2〜4L的液体。|||下述几种情况行急诊手术时多伴有低血容量，如肠梗阻、腹膜炎、胃肠道出血、烧伤、外伤、严重骨盆骨折、发热性疾病。|||（2）生理状况|||临床检查应简便但要全面。注意皮肤弹性、粘膜、毛细血管充盈状况，有无水肿（慢性为凹陷性，急性则表现为胫前水肿和结膜水肿）、腹水及胸膜渗出和肺水肿等。|||（3）重要症状和血流动力学结果|||脉率、脉压、血压、呼吸频率|||体位性脉搏和血压变化|||中心静脉压、肺毛细血管楔压及其他衍生指标，如，心输出量、心脏指数、混合諍脉血氧饱和度、氧运输及氧消耗量。|||（4）尿量|||每小时每千克体重尿量少于O.5ml为少尿，表明输液不足或血流动力学不稳定。成人正常尿量应为0.5〜1.0ml/（kg•h）。在使用髓性或渗透性抗利尿剂后，尿量＞1ml/（kg•h）反映水过多。酒精和麻醉剂可以改变尿量。儿童尿量比成人稍多，新生儿的尿量可达2.0m1/（kg•h）。|||（5）化验检查|||可用于估计容量状态化验指标有，血红蛋白、血沉、电解质、血尿素氮、肌酐、蛋白质、尿渗透压、尿比重、尿钠浓度等。
C=答案包含图片：第29页，第5问题
Q=急性失血未及时补液者的症状和体征的演进过程以及和失血量之间的关系如何？
A=注意，尽管心输出量下降，只有失血量达到30%时，血压才开始下降。外周血管收缩、心动过速等早期代偿机制可以掩盖失血的症状。|||
血容量丢失：10%，症状和体征：口渴，静脉收缩；血容量丢失：20%，症状和体征：出汗，心律轻至中度加快，血压轻度下降，尿量减少；血容量丢失：30%，症状和体征：心动过速（超过120次/分），中度低血压，血管高度收缩，发冷，皮肤潮湿，面色苍白，无尿；血容量丢失：40%，症状和体征：严重低血压和心动过速，精神倦怠；血容量丢失：50%，症状和体征：昏迷直至死亡。
C=答案包含表格：第30页，第6问题
Q=急性和慢性容量减少的演进过程和临床表现
A=急性容量减少和慢性容量减少的比较：|||血管内或细胞外液的丢失量%	：5〜10，急性容量减低：轻度精细性心动过速，口渴或嗜盐，慢性血管内容量减低：容量丢失低于20%时，可以耐受，血压、脉率接近；血管内或细胞外液的丢失量%：15，心动过速，体位性低血压，血压开始下降，慢性血管内容量减低：静息状态。当严重减低时，会出现——系列症状；血管内或细胞外液的丢失量%：20，粘膜干燥，皮肤弹性降低，少尿，中度仰卧位低血压，心率大于120次/分，心输出量减少，血管收缩，疲倦，高度少尿，钠水储留，尿钠浓度增高，尿渗透压增高（大于700mOsm/kg），慢性血管内容量减低：静脉顺应性降低，直立位低血压——恢复正常血压时间延长，活动减少，食欲不振，皮肤弹性减低，情感淡漠，肾前性氮质血症，肌张力降低，深反射和深感觉减弱；血管内或细胞外液的丢失量%：25，急性容量减低：显著心动过速和低血压，心输出量严重减低，血管高度收缩，组织灌注不足，无尿，反应迟钝；慢性血管内容量减低：仰卧位低血压，一时性欣快，恶心、呕吐、肠梗阻，木僵；血管内或细胞外液的丢失量%：30，急性容量减低：血管塌陷；慢性血管内容量减低：体温降低。|||机体对慢性血管内和血管外容量减少尚可耐受，直到容量丟失严重时，血压和心输出量才难以维持。组织间液进入血液，静脉容量减少以维持心输出量。血容量减少刺激肾素和血管紧张素释放。但此时少量急性失血和多数麻醉药物的使用均可引起严重低血压。
C=答案包含表格：第30页，第7问题
Q=血容量减少的病人容量复苏的目的是什么？复苏用的主要液体是什么？它在体内是如何分布的？
A=容量复苏的主要目的是恢复微循环灌注和逆转低血容量状态，只有在细胞外液即血容量和组织间液均恢复时，才能达到目的。容量复苏首选平衡盐液，它可以迅速进入血液和组织间液内。晶体液的1/3分布于血液，2/3分布于组织间液。由于晶体液可以从血管内进入组织间液，所以，晶体液必须是丢失血液量的3倍方才有效。血管内胶渗压下降后会加剧晶体进入组织间隙。据估计，若病人血容量丢失为2/3，只补晶体液，则液体在组织间隙和血液间的分配会达到10：1。|||早期容量复苏可以导致代偿性休克状态，此时血压尚正常，但心输出量持续下降，并伴有体循环血管张力增加和组织低灌流。临床可表现为心动过速或无尿以及少尿，并有持续性代谢性酸中毒血内乳酸水平增高。此种情况应引起重现，因力在多发性损伤的患者中，持续存在的低血容量会导致休克晚期并发症，如多器官功能衰竭和死亡等。|||持续组织低灌流和低血压及血沉下降需输血。输血疗法的有关问题见于血液疗法和外伤一章。
Q=何为第三间隙液体丢失？会产生什么后果？
A=细胞外液相由血液和组织间液相组成。在腹腔内大手术、出血性休克、烧伤、脓血症等情况下，容量需求高于所测定的丢失量，主要是因为细胞外液暂时进入第三间隙，不参与微循环水平的液体交换。该第三间隙丢失量与损伤程度成正比，其成分近似于血浆或组织间液。由于第三间隙的出现，需追加输入液体，才能维持血管内容量、心输出量和组织灌注。
Q=哪些因素与围术期液体需要有关？
A=（1）基础需要。在没有饥饿、烧伤、脓血症、发热等异化代谢状态下，麻醉病人处于基础代谢状态、水代谢亦是如此；|||（2）应计算术前丢失量；|||（3）血液丢失量。估计血液丢失量可以测量吸引管内、纱布和无菌巾上的血量，同时要注意不显性丢失量，如无菌巾下和地上的血量；|||（4）第三间隙丢失。组织损伤较小的手术不会产生太多的第三间隙液体丢失，而较大的腹部手术则很明显。轻度创伤手术如胆囊切除术，约为3ml/（kg•h）；创伤较大的如肠切除术，约为6〜8ml/（kg•h）；而腹主动脉瘤等大血管手术约为10〜20ml/（kg•h）；|||（5）跨细胞丢失。如腹水、胸膜渗出、置胃管造成的肠液丢失及瘘管丢失等；|||（6）麻醉药物和技术的影响。全身麻醉可以通过交感神经抑制、血管舒张、心肌抑制等机制迅速掩盖低血容暈症状。术前容量充足的病人在麻醉诱导以后会发生显著的低血压。通常采用输液法治疗，只有少数情况才应用血管活性药物。|||行硬膜外或腰麻等广泛的传导麻醉时，局部血管组织交感张力下降，产生低血压，输液治疗即可，但有时需辅以升压药物。|||精确估计围术期液体需要量需经验和耐心。最好的办法是观察尿量。心肾功能不佳和大手术的病人需常规监测中心静脉压和肺楔压，以估计血容量和心血管功能。
Q=围术期最容易发生何种水和电解质紊乱？试述其原因
A=（1）低钠血症。多发于老年患者，原因可能为盐摄入受限t如输入低张液或吸收乏钠的液体（如经尿道切除前列腺或为便于操作扩张子宫时）。抗利尿激素分泌异常或催产素应用过量均可导致低钠血症；其他原因如应用利尿剂、肾上腺功能不全、肾病综合征、充血性心力衰竭等；|||（2）高钠血症。比低钠血症少见。可导致脱水、胃肠液丢失、尿崩症和肾功能衰竭；|||（3）低钾血症。多由使用利尿剂造成；使用β-阻滞剂的病人易发生；|||（4）高钾血症。多为药物性或外源性，亦可见于肾功能衰竭、糖尿病、大量输血和酸中毒；|||（5）代谢性酸中毒。常见于严重创伤大手术；|||（6）低钙血症。钙离子下降，见于快速输入枸橼酸血。
Q=在什么情况下低供血症应该治疗？
A=决定治疗的因素是低钠的发展速率和并存的症状。低钠发展迅速时，如前列腺膀胱切除术，病人会发生低血压、心动过速、精神错乱、恐惧、烦躁、反应迟钝或癫痫，此时钠浓度通常低于125mEq/L。治疗取决于症状发展程度。通常限制液体输入即可。急症病人可行透析或输入高张盐液。发生癫痫时应注意保护气道、吸氧、增加通气。癫痫多为自限性，但有时也需应用抗抑郁药。每毫升碳酸氢钠可提供1毫当量钠离子，可供急用。
Q=机体的水代谢是如何调节的？
A=首先是释放抗利尿激素。它在血浆内呈游离状态，半衰期约为20min，可以使肾集合管远端细胞内的cAMP增加。其净效应是增加肾小管通透性，保水保钠，尿浓缩。促进其释放的因素有：|||（1）下丘脑视上核渗透压感受器的阈值为289mOsm/L，渗透压高于此值，抗利尿剂素释放：|||（2）觅水反射的机制与上述相似。渴觉中枢神经元位于下丘脑视旁核，调节对水的需求，其激活因素为：①血浆钠浓度增高大于2mEq/L；②血浆渗透压增加大于4mOsm/L；③到达渴觉神经元的钾离子减少；④血管紧张素Ⅱ。上述物质激活渴觉中枢，释放抗利尿激素；|||（3）血管内容量变化刺激主动脉压力感受器和左房内牵张感受器，对视上核神经元产生内源性冲动。牵张感受器产生的冲动亦可输入交感神经系统；|||（4）醛固酮激素作用于肾小管，精细调节血清钠浓度。
Q=容积渗透克分子浓度和重量渗透克分子浓度的区別是什么？重量渗透克分子浓度和张力之间有无区别？如傅测定血液的重量渗透克分子浓度？
A=容积渗透克分子浓度和重量渗透克分子浓度常常被混淆，但二者是有区别的。容积渗透克分子浓度是每升液体内的渗透分子数，而重量渗透克分子浓度定义是每千克液体内的渗透分子数。当血液中含有可以自由通过细胞的分子时，重量渗透克分子浓度高于晶体液的张力，因为该部分液体可以产生渗透压，但不能产生张力。溶液的冰点随浓度增加而降低，通常每毫升当量渗透分子可使水溶液的冰点下降1.86摄氏度。渗透浓度可用如下公式计算：
重量渗透克分子浓度=1.86×[Na+(mEq/L)]+[血糖（mg/dL）]/18+[BUN(mg/dL）]/2.8
C=答案包含公式：第34页，第14问题
Q=叙述抗利尿剂素的合成过程
A=抗利尿激素又称血管加压素，是在下丘脑的视上核与视旁核内合成的八肽，与载体蛋白结合后经垂体柄的分泌细胞轴突运输至垂体后叶储存，受下丘脑传来的刺激激动分泌至毛细血管。抗利尿激素神经元接受来自渗透压感受器和化学感受器的刺激。
Q=列举促进和抑制抗利尿激素释放的因素
A=刺激和抑制抗利尿激素释放的因素|||正常生理状态：刺激因素：高渗透压，抑制因素：低渗透压；刺激因素：低血容量，抑制因素：高血容量；刺激因素：直立体位，抑制因素：仰卧位；刺激因素：β-肾上腺能刺激疼痛，抑制因素：α-肾上腺能刺激；刺激因素：情感应激；刺激因素：胆碱能刺激；异常生理状态：刺激因素：出血性休克，抑制因素：摄水过多；刺激因素：高温，抑制因素：低温；刺激因素：颅内压增高；刺激因素：头部外伤；刺激因素：正压通气；医源性：刺激因素：吗啡，抑制因素：乙醇；刺激因素：尼古丁，抑制因素：阿托品；刺激因素：巴比妥类，抑制因素：苯妥英；刺激因素：三环类抗抑郁药，抑制因素：利血平；刺激因素：长春新碱，抑制因素：糖皮质激素；刺激因素：环磷酰胺，抑制因素：氯普吗嗪；刺激因素：氯化碳丙脲；结果：刺激因素：尿量减少，抑制因素：尿量增加；刺激因素：尿浓缩，抑制因素：尿稀释。
C=答案包含表格：第35页，第16问题
Q=何为尿崩症？
A=尿崩症是由抗利尿剂素合成不足、释放机制破坏或肾反应不良造成，其结果为稀释性利尿，若不治疗会导致脱水和体液张力增高。其诊断方法为禁水试验，尿量不减少和尿浓缩障碍提示该诊断，测定血浆ADH可进一步证实。给予血管加压素可以检测肾小管功能。血桨和尿渗透压比值是有效指标。若轻度禁水后，血浆渗透压仍高于尿渗透压，则提示诊断。
Q=试述尿崩症的治疗方法？
A=医用的抗利尿剂素有鞣酸盐加压素油剂，间隔24〜48h应用；水溶加压素5〜10U，每4〜6h静注或肌注；合成赖氨酸血管加压素鼻腔喷雾，2U/4次/日；1-脱氨基-8-D-精氨酸血管加压素鼻腔内用，10〜20U/12〜24h。噻嗪类利尿剂对部分性尿崩症可能有效，如氯磺丙脲、卡马米嗪、苯丁酸。|||由于病人体内水分丢失，输入等张盐液可能导致高钠血症，而且，过量给予血管加压素会导致水中毒。术中应先给100〜20OmU，然后以100〜200mU/h的速度静滴。使用血管加压素后应测量血浆渗透压或尿量和尿渗透压。
Q=试述尿崩症的原因
A=血管加压素分泌不足（神经源性）；|||家族性（常染色体显性遗传）；|||获得性；|||特发性；|||肿瘤性（颅咽部肿瘤、淋巴瘤、肿瘤转移）；|||外伤性（颅面部和颅基底部骨折）；|||肉芽祌（类肉瘤病、组织细胞增生症）；|||感染（脑膜炎或脑炎）；|||血管性（希汉综合征、脑血管瘤、体外循环）；|||低氧性脑损伤；|||对血管加压素反应不足（肾源性尿崩症）；|||家族性（伴X染色体隐性遗传）；|||获得性；|||感染（肾盂肾炎）：|||肾后性梗阻（前列腺尿道）；|||血源性（镰刀细胞病）；|||肾小球滤过不良（淀粉样变）；|||多囊肾；|||低钾血症、高钙血症；|||肉瘤样病；|||医源性（锂、脱甲四环素、甲氧氟烷）。
Q=什么是异常抗利尿剂素释放综合征（SIADH），怎样治疗？
A=异常抗利尿剂素综合征的持征是体液张力减低，其原因是抗利尿激素异常释放，肾排水减少所致。其诊断标准有三：（1）病人的血容量增高；（2）尿浓缩不正常，血浆渗透压小于280mOsm/kg，尿渗透压大于100mOsm/kg；（3）肾、心、肝、肾上腺、甲状腺功能均正常。|||该病的基本治疗方法是禁水。术后SIADH多为暂时现象，可自行缓解。慢性SIADH需用脱甲四环素治疗，该药可抑制ADH介导的肾集和小管对水的重吸收。
Q=哪些异常可以导致SIADH？
A=中枢神经系统疾病为常见原因，包括颅内压增高、外伤、肿瘤、脑膜炎、和蛛网膜下腔出血。肺疾病诱发者也很常见，如时结核、肺炎、哮喘、支气管扩张症、低氧血症、高碳酸血症、正压通气。恶性肿瘤也可产生ADH样物质，其他原因如肾上腺功能不全、甲状腺功能低减等。
Q=体液张力控制着细胞内容量，细胞外液容量是由什么控制的？
A=由于组织间和血管内的液体处于动态平衡，控制血容量的机制同时也控制着整个细胞外液的容量。这些机制包括，肾小球滤过压的变化引起肾反应，动脉容量感受器和主动脉压力感受器反射对交感神经系统的活性和ADH的释放的调节。还有肾素-血管紧张素-醛固酮系统的作用。因此，血管内容量和血压是调节钠平衡和分泌的主要因子。
Q=醛固酮是什么？什么因素可刺激其释放？有何作用？
A=醛固酮是一种盐皮质激素，其作用是精细调节钠离子的分泌。全身血压和肾动脉血压下降以及低血容量或高钠血症可以刺激肾脏近球旁细胞释放肾素，肾素将肝脏产生的血管紧张素Ⅰ转化为血管紧张素Ⅱ，然后刺激肾上腺皮质球状带释放醛固酮。血管紧张素Ⅱ还有收缩大血管的作用。醛固酮作用于肾远曲小管和集合管，促进钠的重吸收。此外，低钾、ACTH分泌过多、以及手术操作亦刺激醛固酮的释放。
Q=钠离子平衡和张力变化会产生什么后果？
A=低张血症、低钠血症、严重的高渗状态及血容量失衡可有生命危险，或造成不可逆性的神经系统或外周器官损害。因此在大手术时，应严格监测液体入量、尿量和血清钠浓度。
Q=45岁拟行胆囊切除术的病人服用速尿治疗高血压，术前化验检查钾离子3.0mEq/L，余皆正常。该手术有何风险？为何不术前补钾至正常范围？
A=低钾血症易致心律失常，尤其是在术前合并有缺血性心脏疾病、心律失常或接受地高辛治疗的病人更易发生。急性低钾的危险性要大于慢性低钾。血清钾浓度测定不能反映机体钾丢失，特别是细胞内钾离子丢失状况。钾离子低于3.OmEq/L，表明体内钾丢失可能已达到400mEq/L。|||过去，即使是轻度低钾亦被认为是麻醉的禁忌证。但是，目前已有充分资料显示具有上述危险因素的患者如不行较大的胸部、血管及心脏手术可以耐受轻度低钾，而无不良后果。|||如上所述，血清钾浓度不能反映体内钾缺失的程度。急于补钾只会使问题更复杂，其后果往往比低钾还要严重。事实上，急于补钾往往会造成心跳骤停。
C=答案包含图片：第39页，第25问题
Q=48岁的高血压患者合并肾功能衰褐，在动静脉痿下行血液透析。现拟行全身麻醉。钾离子浓度为7.0mEq/L，问有何风险？如何治疗高钾血症？
A=高钾血症会造成室性心律失常，开始为室性早搏，之后演变为室性心动过速和室颤。低通气和酸中毒加重高钾血症。使用琥珀胆碱、含钾液以及医源性因素亦可加重高钾血症。许多麻醉医生认为术前钾离子高于5.9mmol/L应予纠正。慢性肾衰者应行透析治疗。|||高钾血症的紧急治疗措施有：首先，应用氯化钙逆转高钾的心脏毒性，然后采用过度通气、肾上腺素能受体激动剂、碳酸氢钠以及胰岛素和葡萄糖使钾离子迅速暂时地转移至细胞内。最后再用利尿剂使钾离子排出体外。当肾衰病人发生心跳骤停时，应高度怀疑高钾血症。
SEC1=血液疗法
Q=如何计算平均血容量？
A=一个体重为70kg的男性，体内水约占总体重的60%，即42L液体。其中细胞内液约占体重40%（即28L），细胞外液约占体重20%（即14L），细胞外液又分为组织间液（约占体重15.7%，即11L）和血浆（约占重4.3%，即3L）。血管内容量包括约3L血浆和2L红细胞，共约5L（见图）。体液受年龄，性别、体重及体形的影响。成人男性平均估计血容（EBV）约为75ml/kg，女性为65ml/kg，因女性脂肪组织占比例较大，而脂肪组织血管较少。
C=答案包含图片：第41页，第1问题
Q=哪些特殊类型手术需要输血？
A=预计需要输血的手术包括：大血管手术、体外循环手术、肝脏移植、肝叶切除、复合外伤、前列腺切除术、脊髓手术、全臀置换术及颅脑重构术等。
Q=如何估计失血量？
A=目前估计失血量没有绝对可靠的方法。在估计失血量时外科医师和麻醉医师的观点有时差别很大。估计血容量时需特别注意被吸引器、海绵及纱布吸走的血液。当第三间隙液广泛丢失和大量液体复苏时，估计血容量愈加困难，此时应连续检查红细胞比积。在没有输血的情况下，“可接受”的估计血容量按下列公式计算（以60kg男性，术前红细胞比积42%为例）：|||估计全血容量(TBV）|||TBV（ml）=体重（kg）×估计血容量（ml/kg）|||[TBV=60kg×75ml/kg=4 500ml] |||根据术前红细胞比积估计红细胞容量（RBCVP）|||RBCVp（ml）=TBV（ml）×术前红细胞比积/100|||[RBCVp（ml）=4 500ml×O.42=1 890ml]|||红细胞比积为30%时的估计红细胞容量（RBCV30）|||RBCV30（ml）=TBV×0.3|||[RBCV30（ml）=450O×0.3=1 500ml] |||当红细胞比积降至30%时，估计丢失的红细胞容量=KBCVp-RIiCV30|||[RBCVloss（ml）=1 890ml-1 500ml=390ml] |||当红细胞比积降至30%时估计失血量（ml）=RBCV×100/30|||将红细胞容量转换为血容量结果：|||[估计失血量=390ml×3=1 070ml]
C=答案包含公式：第42页，第3问题
Q=红细胞比积与血流量之间有何关系？
A=随着红细胞比积减少，血液粘滞性降低。这种效应在毛细血管后静脉表现尤为明显，因为整个循环系统此处的平均流速最低。降低红细胞比积会改善组织的血流量，但同时降低血液的携氧能力。现在认为，维持组织氧供的理想红细胞比积是30%。
Q=急性等容血液稀释的生理调节机制是什么？
A=术中急性失血时常输入晶体液治疗，此时组织间液和细胞内液相互交换，导致急性等容血液稀释。机体代偿变化包括：CO增加，血液在组织间的重新分配呈氧供依赖性（即优先分配给心脏和脑），氧摄取率增加。使心输出量增加的因素包括：血液粘滞性降低，静脉舒缩节律增加，静脉回流增加，交感神经兴奋性增强，与出血性休克时机体的反应相似。但长时间或严重休克时这种代偿会被削弱。
Q=术前可以接受的红细胞比积是多少？
A=术前红细胞比积究竟多少合适，仍没有确定的标准。术前Hb为60g/L的择期手术病人，只要出血量不超过500ml仍能顺利渡过手术。临床研究也表明术前病人红细胞比积20%〜22%，患病率和死亡率并不增加。贫血不增加外科手术病人术后感染发生率和严重程度，也不延长恢复时间。|||当合并全身疾病特别是心功能受损时情况就不同了。与其他组织相比，心肌的氧摄取率最大，对氧供减少非常敏感，与健康人相比，合并全身疾病的病人即使血红蛋白较高时仍存在心肌缺血。
Q=目前围术期输血的标准是什么？
A=事实上，我们仍无法确定一个对任何病人都适用的红细胞比积或氧供的数值作为输血“指针”。每个机体对贫血和低血容量都有一个特定的、最低的血红蛋白数值，当低于此水平时就会发生组织器官损害。根据“围术期输血协商会议”结果，大多数人不同意以血红蛋白100g/L作为输血标准。|||在决定是否给某一具体病人输血时，应根据实验室资料和准确的临床判断来综合考虑。其中包括：贫血持续时间，血容量情况，手术范围，大量失血的可能性以及是否合并全身疾病持別是心脏病。当心血管功能稳定时，围术期输血可参考如下标准：|||健康者红钿胞比积（％）：18；合并全身疾病，代偿功能良好红钿胞比积（％）：24；合并有症状的心脏病红钿胞比积（％）：30。
C=答案包含表格：第44页，第7问题
Q=减少术中出血的措施有哪些？
A=严格止血和防止术中高血压是有效措施，应用麻醉药和血管扩张药进行控制性降压也是有效方法。区域麻醉能减少术中失血，持别是在整形外科和颅脑外科手术时。
Q=为什么要对供血者进行筛选检查？
A=对捐献的血液要进行血型和传染源的检查，需确定ABO血型和Rh抗原情况，抗体筛查是为了发现不规则时红细胞抗体。|||传染性疾病标志物的检测包括：|||梅毒|||病毒性肝炎：|||乙肝：表面抗原和核心抗体|||丙肝：丙肝抗体|||谷丙转氨酶：非特异性肝脏感染的标志物。|||反转录病毒；|||人体免疫缺陷病毒：HIV-1和HIV-2抗体测定；|||人体T-淋巴细胞趋向性Ⅰ/Ⅱ病毒：HTLV-Ⅰ/Ⅱ抗体的测定。
Q=红细胞制品有哪些？
A=（1）红细胞——1单位红细胞有枸橼酸、磷酸盐和葡萄糖腺嘌呤（CPDA-1）抗凝的红细胞为300ml，红细胞比积约为65%〜80%，加入的溶液使红细胞比积降至55%左右；主要用于提高携氧能力及大出血时的扩容治疗；|||（2）红细胞甘油化（deglycerolized）——冷冻保存，用于罕见血型红细胞的保存；|||（3）少白细胞的红细狍——用于有输血发热反应史的病人；|||（4）洗涤红细胞——用于有严重过敏反应史的病人；|||（5）全血——很少用；|||——由于血源紧张，浓缩红细胞输给出血量不大的病人，血浆及其他血液成分留给其他人。|||——仅用于明显的血液携氧能力不足和伴有低血容量休克的病人。|||——通常1单位全血为500ml，红细胞比积为35%〜40%。|||美国联邦政府法规确定了血液储存和应用期限，规定红细胞输入24h后其存活率至少要达到70%；用CPDA-1抗凝剂保存的全血或红细胞可保存35d，当加入AS-1（Adsol）或AS-3（Nutrice）后可保存42d。
Q=如何应用红细胞？
A=红细胞可以用生理盐水和等渗不含钙的溶液稀释，生理盐水是最安全的，经生理盐水稀释的红细狍易于输入并减少溶血。不能用低渗溶液如5%葡萄糖稀释红细胞，以免溶血和细胞凝聚，含钙溶液亦不能用于稀释红细抱，以免凝血。|||标准的输血装置是170μm的细孔滤网，也适用于输红细胞。常温下成人输入1〜2单位血，一般不需要加温，但给婴儿或可能有冷凝聚素的受血者迅速输入大量冷库血时应当加温。
Q=如何进行血型鉴定和抗体筛查？
A=首先确定病人的血型，如ABO和Rh。然后进行抗体筛查，用标准的抗-A和抗-B血清试剂与病人的红细胞对比测试，以确定病人的血同时又将病人的血清与标准的A型和B型的红细胞一起孵育，检查是否存在同种冷凝聚反应。|||抗体筛查分三步，需45min。将病人血清与各种血型红细胞抗原进行检测，来发现临床有意义的抗体。此外，还要筛查供血者血清中的不规则抗体，以防其进入受血者体内。
Q=血型鉴定、抗体筛查和交叉配血有何不同？
A=1984年美国FDA修改了输血标准和规则：当达到规定的标准时，不做交叉配血试验即可输血。|||确需输血同时抗体筛查为阴性时，只做一种“省略”的交叉配血试验。即将受血者血清与精选的供血者红细胞混合，离心15s——只检查ABO和Rh血型。由于采集血液需要5min左右的时间，而标准的交叉配血要在采血后进行。|||确需输血而抗体筛查阳性时，必须做标准交叉配血试验，约需45min完成。病人血清需要与供血者红细胞做对比试验，而不是与标准的红细胞抗原。交叉配血除验证ABO和Rh血型的相容性外，还要检测罕见的抗体。|||交叉配血程度：只鉴定ABO-Rh血型，输血相容性机率（%）：99.8；交叉配血程度：ABO-Rh血型鉴定和抗体筛查，输血相容性机率（%）：99.94；交叉配血程度：ABO-Rh血型鉴定和抗体筛查+交叉配血，输血相容性机率（%）：99.95。
C=答案包含表格：第46页，第13问题
Q=紧急情况下哪种血型的血可以输用？
A=急症输血应进行部分相容性试验。如果没有时间作标准的交叉配血试验，可按下列规定输血：|||（1）同型血，部分交叉配血试验；|||（2）同型血，未作交叉配血试验；|||（3）O型血Rh阴性，未作交叉配血试验。|||O型血，无A和B抗原，不与受血者血清中的抗A或抗B抗体发生溶血反应。|||O型红細胞，因仅含少量血浆，几乎不含溶血抗体。因此，在减少溶血反应方面优于全血。|||输入10单位以上O型血，可改变病人的血型。当给病人输入2个（或以上）单位O型、Rh阴性、未交叉配血的血液后，不能再输入与原血型相同的血，除非经血库确定输入的抗A和抗B抗体已降至安全范围以内。|||工作失误是引起溶血反应最常见的原因。每袋血在输入之前，都应分别由两个人核对病人的姓名、病案号，应与血袋上的完全一致，注意检查有效期、ABO和Rh。另外应严格检查有无细菌污染，如斑渍、气泡和凝块。
Q=大量输血的并发症有哪些？
A=大量输血是指在数小时内输入超过一倍血容量的血液。大量输血的并发症包括：|||（1）凝血病：|||原因有：稀释性血小板减少症，Ⅴ和Ⅷ因子缺乏，低灌注或溶血反应引起的DIC。|||（2）库血引起的代谢紊乱：|||高钾血症，枸橼酸中毒，酸中毒，携氧能力降低（因2、3-二磷酸腺苷缺乏引起）及低温。
Q=1单位红细胞能使红细胞比积提高多少？
A=1单位红细胞，包括抗凝剂和保养液在内约为310ml，红细胞比积大约55%〜80%，随制备的方法不同而有所差别。成人1单位红细胞使红细胞比积平均提升3%，使血红蛋白提升10g/L。
Q=输血引起传染疾病的危险有哪些？
A=肝炎病毒是最常见的输血传染源。在能测定丙肝病毒抗体以前，输血引起的肝炎传染率约30%。目前输血引起的丙肝传染率约为1%或更低，HIV的传染率在1：250 000〜1：500 000之间，另外，细菌、螺旋体和寄生虫也可经输血传播。
Q=输血反应有几种？
A=（1）溶血性输血反应；|||（2）过敏反应；|||（3）非溶血性发热反应。
Q=溶血反应如何处理？
A=大多数溶血反应是由异型输血引起，可在输血后立即发生，也可潜伏5〜7d。|||临床表现包括：发热，寒战，胸、胁及背部疼痛，低血压，恶心，面色潮红，弥漫性出血，少尿或无尿，蛋白尿等。全麻可掩盖一些症状和体征，只能发现低血压、血红蛋白尿和弥慢性出血等表现。|||溶血反应发生时应进行如下处理：|||（1）立即停止输血并放出输血管中剩余的血液；|||（2）通知血库，并送受血者和供血者血标本做相容性试验；|||（3）积极治疗低血压，静脉输液，必要时给予升压药；|||（4）维持尿量——早期静脉输液和甘露醇，如尿量仍不能维持，可用利尿剂或小剂量多巴胺扩张肾血管；|||（5）大量溶血时可能释放钾，因此要监测血钾水平；|||（6）发生DIC时最好的治疗是确定和治疗原发病因；|||（7）检查肾功能和血浆血红蛋白水平；|||（8）通过直接测定抗球蛋白（Coombs）、胆红素及血浆结合珠蛋白，以确诊溶血发生；|||（9）进行凝血的基本检查：凝血酶原时间（PT）、部分凝血致活酶时间（PTT），血小板计数及纤维蛋白原测定。
Q=同种输血的替代措施有哪些？
A=（1）自体输血——采集、回输病人自己的血液；|||（2）围术期血液回收利用——收集、回输术中和术后早期失血；|||（3）术中等容血液稀释——抽血的同时输入晶体或胶体液，维持血容量，降低红细胞比积和血红蛋白；|||（4）应用替代品置换血浆和全血——主要是保证充足的血容量，维持组织灌注。只要治疗时行必要的监测，液体输注速度适当，是能够维持充足的血容量。置换液体包括：晶体液和胶体液（二者均无携耗能力）。目前正致力于非血液携氧溶液的研究及开发利用。其中包括：无基质的血红蛋白溶液，聚合血红蛋白，氟碳溶液，但目前仍没有在临床上广泛应用。|||各种置换溶液的比较|||晶体培掖：（由于晶体液可自由分布于细胞外液，因此置换容量大约是失血量的3倍。）生理盐水：等渗，大量输入可引起中度高钠及高氯血症。平衡液（即乳酸林格氏液）：低渗，不引起电解质紊乱。胶体溶液：（置换容量与失血量相等）。白蛋白（5%或25%）t水中毒，肺水肿，特别是应用25%溶液时。因将细胞间液转移至血管内所致。Hetasiarch（Hespan）：影响凝血——用量小于20ml/kg。右旋糖酐（40或70）：变态反应，影响血小板、红细胞功能及交叉配血试验结果。
C=答案包含表格：第49页，第20问题
Q=所有的自体血都应回输吗？
A=自体血是最安全的血液制品，但也不是没有危险，如操作失误或采血时污染等。当然自体输血的适应证不必太过严格t应该在存在贫血、明显失血和继续出血的可能性时才应用。
SEC1=凝血
Q=如何判断病人是否存在出血危险？
A=准确的病史是最重要的判断因素。询问病史和用药史可以帮助识别大多数出血高危病人，询问病史包括：抗凝药、非甾体抗炎药及阿斯匹林用药史，过量或异常出血病史以及与出血疾病相关的情况。血小板疾病常表现为粘膜和皮肤出血淤斑；而凝血因子疾病有较明显的临床表现，如自发的肌肉、关节腔、胃肠道和颅内出血。遗传性疾病通常发生较早并有家族史。经历大手术未输血的病人可排除遗传性凝血疾病。
Q=凝血功能筛查有何价值？
A=尽管凝血酶原时间（PT）、部分凝血致活酶时间（PTT）检查对有出血史病人有意义，但对无症状病人却无价值。同样，对眼用阿斯匹林病人常规用出血时间（BT）来估计血小板功能也无价值，因为BT与临床出血之间相关性很差。
Q=止血过程包括哪几个阶段？
A=止血主要分为4个阶段：血管反应，血小板激活，凝血和纤溶。机体损伤时，局部微血管发生反射性收缩，同时邻近的小动脉扩张减少出血部位的血流。在血管和血小板的相互作用下形成血小板栓，出血暂时被止住。随后血小板栓机化，纤维蛋白形成，即凝血。纤溶的作用是清除纤维蛋白，重建正常血流。
Q=血管内皮的功能有哪些？
A=正常血管内皮分泌凝血抑制物，防止血液凝固。|||凝血抑制物包括：|||（1）红细胞被膜多糖蛋白质复合物，是一种粘多糖，能防止血小板凝血蛋白与胶原之间的作用；|||（2）二磷酸腺苷酶（ADPase），灭活ADP减少血小板粘附；|||（3）前列环素（PGI2），一种作用较强的血管扩张剂和血小板聚集抑制剂；|||（4）蛋白C，能激活纤溶酶原和促进纤溶。|||如果内皮完整性受到破坏，内皮下胶原暴露使血小板粘附、激活，启动凝血过程。
Q=凝血过程中血小板发挥怎样的功能？
A=血小板膜在维持血小板和血管内皮之间生理作用方面发挥重要作用，它还维持着血小板与凝血蛋白之间的作用。血小板磷脂、血小板第3因子（PF3）使凝血局限在血小板聚集部位。激活的血小板释放颗粒内容物，包括：血栓素A2和ADP，血拴素A2使血管收缩，增加ADP释放，结果血小板进一步聚集、激活。
Q=术前能够接受的血小板计数是多少？
A=血小板计数正常为150 000〜440 OOO/mm3血小板减少是指血小板小于150 000/mm3血小板在40 000〜70 000/mm3之间时，可发生严重的术中出血。血小板小于20 000/mm3通常发生自发性出血。因此建议术前血小板计数最低为75 000/mm3。尽管大多数人提倡对术前存在血小板减少病人应给予输血小板治疗，但临床上并不一定需要。|||由于血小板功能质的差别，单纯根据血小板计数作为输入血小板的标准是不正确的。同是血小板减少症病人，血小板计数相同时，患血小板发育不全疾病比既加速血小板破坏又激活血小板生成的疾病更易发生出血。|||术前估计血小板功能非常困难，因为出血时间或其他血小板功能试验与术中出血倾向之间缺乏相关性。正常BT为4〜9min，如BT大于正常1.5倍（大于15mm）即为明显异常。
Q=血小板异常的原因
A=（1）血小板数量异常——血小板减少症：|||大量输血后引起的血液稀释。|||各种原因引起血小板生成减少。如恶性肿瘤浸润（再生障碍性贫血，多发性骨髓瘤），药物（化疗药，细胞毒性药，酒精，双氢克尿塞），辐射或病毒感染引起的骨髓抑制。|||（2）血小板质量异常：|||遗传性（血管性假血友病）|||继发性（如尿毒症，肝硬化，持别是酒精肝硬化，阿斯匹林，非甾体抗炎药引起）。
Q=阿斯匹林抗凝作用的机理是什么？
A=初期止血受两种作用相反的前列腺素（前列环素和血栓素A2）的平衡来调控。水杨酸盐类药剂量不同时对前列腺素在血小板和血管内皮细胞合成的影响也不同。小剂量水杨酸盐抑制血小板环氧酶的作用妨碍血栓素A2的合成，抑制血小板聚集。服用后2h发生作用。由于血小板无细胞核，不能合成蛋白质，因此，阿斯匹林的作用持续整个血小板活性周期（7—1Od）。非甾体抗炎药的作用较阿斯匹林小而且时间短，一般停药后1〜3d作用消失。
Q=关于内源性和外激性凝血途径
A=凝血瀑布按顺序激活无活性的促凝物质，使之成为有活性的裂解酶或丝氨酸蛋白酶。在凝血瀑布中Ⅴ和Ⅷ因子为辅因子。凝血过程需要磷脂表面。内源性凝血发生在血管内，由血小板磷脂（第3因子）催化；外源性凝血发生在血管外，由组织损伤释放的凝血致活酶（组织磷脂）启动。磷脂表面为凝血因子和钙之间的相互作用提供作用位点。传统观点认为，外源性和内源性凝血途径是分开的，在X因子形成后才汇合，实际上它们在很多步骤都是相互联系的。经典的内、外源性凝血途径的概念，在帮助我们理解体外凝血试验的结果仍具有意义。
Q=关于Ⅷ因子
A=Ⅷ因子是一种较大的血浆蛋白复合物。Ⅷ因子抗原与血管性假血友病因子（vWF）以共价键结合，形成复合物（Ⅷ：VWF），它具有抗凝活性。Ⅷ与vWF的生成分别受不同的基因调控。Ⅷ：vWF复合物在血小板粘附和形成确定的止血栓过程中是必不可少的。血管性假血友病病人，Ⅷ因子抗原和Ⅷ：vWF均减少。
Q=如何使凝血局限化？
A=有许多环节来调节凝血并使凝血局限在受损的血管部位。|||血流迅速稀释凝血因子，使其降至发生凝血的阈值以下。|||肝脏和网状内皮系统优先清除激活的凝血因子。|||血液中存在天然的抗凝物质：①抗凝血酶-Ⅲ，它是一种血浆蛋白酶抑制剂，作用类似蛋白酶清除剂；②蛋白C和它的辅因子蛋白S，能灭活具有活性的Ⅷ和Ⅴ因子。
Q=维生素K缺乏影响凝血的机制是什么？
A=有四个凝血因子（Ⅱ、Ⅶ、Ⅸ和Ⅹ）由肝脏合成，并且在合成的最后一步，需要由维生素K依赖的酶反应给它们连接羧基成分，这种成分在钙的参与下使凝血因子与磷脂表面结合。如果缺乏维生素K，Ⅱ、Ⅶ、Ⅸ和Ⅹ因子仍能生成，但却没有凝血功能。维生素K缺乏和肝脏功能不全时首先影响外源性凝血途径，因为Ⅷ因子的半衰期最短，且只在外源性凝血途径起作用。当维生素K严重缺乏时，内、外源性凝血途径均受影响。|||华法令类药物与维生素K竞争肝细胞上的结合位点。皮下应用维生素K6〜24h后可逆转华法令对凝血因子功能的抑制作用。活动性出血和急症手术时可应用新鲜冰冻血浆（FFP）调节止血功能。
Q=肝素的抗凝机制是什么？
A=肝素是一种聚阴离子粘多糖，能催化抗凝血酶-Ⅲ和激活的凝血因子（Ⅱ、Ⅶ、Ⅸ和Ⅹ）的相互作用，有效拮抗它们的抗凝活性。常温下肝素抗凝活性半衰期约为90min。抗凝血酶-Ⅲ水平低下时，会发生肝素耐药。另外，肝素还可通过免疫调节机制影响血小板的数量和功能，这种反应可在应用肝素后立即发生，也可在5〜1Od后。
Q=不同凝血试验的意义
A=内、外源性凝血途径的根本区别是在达到凝血共同通路以前，各凝血因子相互作用的磷脂表面不同。将血小板磷脂（内源性）或组织凝血致活酶（外源性）加入病人的血浆中，然后测定凝血形成的时间。当凝血因子活性大于30%时，试验是敏感的，纤维蛋白原浓度降低（小干1OOmg/dL-1）或纤维蛋白原功能异常时，凝血时间都会延长。|||内源性和共同凝血途径试验：|||（1）部分凝血致活酶时间（PTT）：|||用部分凝血致活酶代替血小板磷脂，以减少血小板之间的变异；|||PTT测定的是除Ⅷ因子外，所有内源性和共同通路凝血因子的功能；|||PTT正常为40〜100s，大于120s为异常。|||（2）激活部分凝血致活酵时间（aPTT）：|||将激活剂加入测试管中，然后加入部分凝血致活酶；|||能最大程度激活接触凝血因子（Ⅺ和Ⅻ），排除了接触激活相自身的差别，使试验结果更稳定和具有重复性。|||（3）激活凝血时间（ACT）：|||将新鲜全血（提供血小板磷脂）加入含有激活剂的试管内；|||ACT自动测定已广泛应用于手术室监测肝素抗凝；|||ACT正常值为90〜120s。|||外源性凝血途径试验|||（1）凝血酶原时间（PT）：|||将组织凝血致活酶加入病人血浆中；|||用于监测口服抗凝药治疗时，但敏感性和反应的变异较大；|||正常值为10〜12s。|||（2）国际标准比值（INR）：|||此方法为了使抗凝治疗监测达到一致性；|||将PT比率转换为一个数值，然后通过标准的PT测定方法求得INR；|||INR的计算公式：INR=(PT病人/PT正常)ISI，ISI是特定测试系统国际敏感指数。|||标准抗凝治疗时，INR应在2.0〜3.0之间.大剂量抗凝治疗时在2.5〜3.5之间。
C=答案包含公式：第56页，第14问题
Q=新鲜冰冻血浆是如何制备的？
A=新鲜冰冻血浆（FFP）是血液中的液体成分，在采血后6h内经离心、分离、冰冻而成。FFP含有稳定和不稳定的凝血因子以及纤溶和补体系统。如保存和处理适当，一般不稳定凝血因子，损失少于30%，FFP应在采血后24h内应用，并仅用于ABO血型相容的受血者，输入时需用标准的170μm滤网。
Q=FFP应用适应证是什么？
A=FFP应用交流会认为有5种适应证：|||（1）凝血因子Ⅱ、Ⅴ、Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ和Ⅺ缺乏；|||（2）对抗双香豆素的抗凝作用；|||（3）大量输血（大于1倍血容量）引起的病理性出血；|||（4）抗凝血酶-Ⅲ缺乏；|||（5）免疫缺陷。|||用FFP作为容量扩增剂或预防性治疗凝血病，以及用于因CPB或大量输血引起的不适当出血的治疗都是不合理应用。
Q=浓缩血小板是如何制备的？
A=浓縮血小板（PC）是将新鲜全血离心后取上清液，再次离心去除约30〜50ml血浆后制备而成，在室温下可保存5d。浓缩血小板含有新鲜全血中60%〜80%的血小板，1单位全血约含5〜8个单位浓缩血小板。用于有血小板抗体的病人或避免HLA抗体形成。当为了增加血小板计数而输用血小板时，应按1单位血小板/10kg体重计算，每输1单位浓缩血小板，约增加血小板计数5 000〜8 000/mm3，输血小板时也应进行ABO配，型，用标准的170μm滤网。
Q=血小板应用的适应证是什么？
A=血小板应用交流会认为血小板有3种适应证：|||（1）血小板减少或异常引起明显出血；|||（2）严重血小板减少症预防出血：|||（3）大量输血引起的血小板减少证和异常出血的病人，输血后凝血病时的血小板数量不等，—般少于10000/mm3。
Q=冷沉淀物的制备方法
A=冷沉淀物从新鲜冰冻血浆提取，含大量Ⅷ因子、vWF因子、纤维蛋白原、纤维连接蛋白和Ⅷ因子。冷沉淀物可被加热以灭活HIV；1单位血约含100个抗血友病单位和250mg纤维蛋白原。输入时需用标准的170μm滤网。
Q=冷沉淀物应用的适应证是什么？
A=冷沉淀物用于治疗血友病甲，血管性假血友病和Ⅷ因子缺乏，还用于大量输血时补充Ⅷ因子和纤维蛋白原的病人。
Q=什么是DIC？
A=弥散性血管内凝血（DIC）不是一个单独的病种，而是多种临床确定病种的表现：|||（1）产科疾病：羊水栓塞，胎盘剥离，子痫，胎盘残留及水囊引产；|||（2）血管内溶血：输血后溶血综合征，亚临床溶血，大量输血；|||（3）败血症：革兰氏阴性细菌内毒素，革兰氏阳性细菌粘多糖；|||（4）毒血症：巨细胞病毒，肝炎病毒，水痘及HIV；|||（5）癌症播散；|||（6）白血病；|||（7）烧伤；|||（8）挤压伤和组织坏死；|||（9）肝脏疾病（梗阻性黄胆，急性肝衰竭）；|||（10）修复术应用的材料和装置（Leveen通道，主动脉内球囊）。|||DIC在临床上经常发生，DIC时内源性或外源性凝血途径或二者同时被循环中的磷脂激活，凝血酶形成，而机体内防止血栓形成的机制遭到破坏。全身性血管内纤维蛋白栓形成后，消耗凝血因子Ⅴ、Ⅷ和血小板，导致循环中凝血因子和血小板生成和消耗失去平衡。随后纤溶系统被激活，纤溶酶裂解纤维蛋白原和纤维蛋白，生成纤维蛋白（原）降解产物。由于DIC的发生有急性和慢性形式；临床表现从弥散性凝血到弥散性出血或兼而有之的复杂性，使对它的理解和认识十分困难。
Q=诊断DIC的实验室检查方法有哪些？
A=目前对DIC的诊断还没有病原学的检查方法。急性DIC时，75%的病人凝血酵原时间延长，50%〜60%的病人PTT延长。血小板计数明显减少并经常发生低纤维蛋白血症。D-二聚体（D-dimer）测定是一种较新的诊断方法。D-dimer是纤维蛋白原在凝血酶的作用下转变为交联纤维蛋白过程中的早期产物。它对纤溶酶降解交联纤维蛋白成为纤维蛋白降解产物（FDPs）的反应具有特异性。85%〜100%的DIC病人FDPs升高。当然单纯FDPs升高并不能诊断DIC，但却表明存在纤溶酶和纤维蛋白（原）降解产物。
Q=DIC的治疗
A=关于DIC的治疗仍有许多问题没有弄清楚并存在争议。对DIC的促发过程应积极诊断和治疗。如果存在持续出血，应用肝素停止凝血的消耗，然后补充持异性凝血成分；在没有检验结果的情况下，应用血液成分可能是有害的。如果出血仍在继续，可考虑应用抗纤溶药物（如6-氨基乙酸，EACA）治疗，但必须确定血管内凝血过程已经停止，但存在纤溶。
SEC1=气道管理
Q=为什么说气道管理是重要的？
A=要保持人体内环境的稳定，就需给所有组织供氧。虽然体内组织需要的氧分压极低（几个毫米水柱），但有效和持续的氧供给却必不可少。因此，保持通畅的气道和通气功能是至关重要的。如因解剖异常、急慢性疾病或因为外科手术、诊断及治疗过程，而造成机体心能充分地供给组织有效和持续的氧，那么此时气道管理就十分重要了。维持通畅的气道和充分的通气是紧密相关的，本章将仅探讨外科手术中的气道管理问题。
Q=气管内导管的适应证
A=手术室内气管导管的适应证包括：①需要正压通气；②防止胃内容物误吸入呼吸道；③头、颈外科手术中，麻醉师不能手控维持通畅气道；④非仰卧位的全麻手术中，无法维持气道通畅；⑤大多数处于神经肌肉麻痹的患者；⑥胸、腹和头部手术过程中；⑦必须进行的颅内高压治疗过程中；⑧为保护健侧肺免受患侧肺的影响，并同时维持它的正常功能（如在咳血、脓胸或肺脓肿时）。|||非手术适应证包括：①严重意识障碍无法保护气道；②气管支气管洗涤；③严重的肺部和多系统损伤并伴有呼吸障碍（如严重败血症、气道梗阻、低氧血症及不同原因引起的高碳酸血症）。|||客观指标：呼吸频率大于35次/min，肺活量小于15ml/kg（成人），儿童肺活量小于10ml/kg，负性吸气压力小于20mmHg，氧浓度为40%时的PaO2小于70mmHg，氧浓度为100%时的肺泡-动脉压差（A-a）大于350mmHg，PaCO2大于55mmHg（除外长期插管者），生理死腔与潮气量比值（Vd/V1）大于O.6。
Q=如何进行气道评估？
A=患者气道的评估可从询问病史、体检、偶尔借助放射线照片、肺功能检测和直接纤维光学检查等途径进行，同时应向患者询问病史中所记载的气道管理方面的不利因素。例如，麻醉师是否告诉过他们曾遇到过棘手的气道管理问题（如通气障碍、气管导管困难）？他们是否做过气管造管术和面、颈外科手术？以及在面、颈部是否有过严重烧伤病史？他们是患有阻塞性睡眠呼吸暂停综合征或颞下颌关节功能障碍？但令人遗憾的是患者及家属经常忽略了其他保健大夫所经历的气道管理方面的闲难，因为这些困难很少在日常生活中表现出来。认真查看患者的病历尤其是麻醉记录是很有帮助的。|||体检  是检查和估测气道管理过程中的唯一可靠方法。首先，应对患者做一个全面的分析。患者能否在坐着谈话时不出现呼吸困难？是否有面色苍白、紫绀、恶病质或急性病变等症状？是否正在接受慢性氧疗？有无明显的肥胖和疤痕症状，尤其是在胸和颈部？然后应再回顾重要记录，尤其是脉搏氧饱和度值（SpO2）。|||重点检查气道  检查口腔，注意口张开的范围和对称性（3指宽是理想的）、牙齿的健康状况（应记录牙出松动、脱落或碎裂情况）和牙齿的使用情况。某些突出的牙齿（虎牙）会影响喉镜检查。应注意舌的大小（巨舌可增加气道管理时的困难）和腭弓（高腭弓会给喉部的检查带来困难）。|||咽后部结构有助于推测喉镜检查和喉部显露的难易程度。Mal-lampati根据喉显露出的结构将患者分成Ⅰ〜Ⅳ级（显露出结构的图表见术前评析章节）。显露较少结构的图（尤其是Ⅲ、Ⅳ级）与喉部暴露困难有关。让患者端坐，嘱张口伸舌，根据能看到的咽部结构进行分级如下：|||Ⅰ级：可见咽、全部腭结构及悬雍垂。|||Ⅱ级：可见咽及软腭，悬雍垂被舌遮挡。|||Ⅲ级：可见软腭，咽和悬雍垂无法显露。|||Ⅳ级：只见硬腭，软腭、咽和悬雍垂均无法显露。|||口腔检查完成后，再看下颌骨的尺寸和颞下颌关节（TMJ）功能状况。根据从颏部到甲状软骨突出部的距离（甲头距）测量的短小下额骨（三指宽）患者，均表明有喉部显露困难。TMJ功能障碍的患者会伴有口不能对称张开或不能充分张开并伴异常声响，为喉部显露作准备时对腭部的操作可能会加重TMJ障碍者的症状。令人费解的是，TMJ障碍的患者在全麻和神经肌肉麻痹后张口比清醒时更加困难。|||最后，检查颈部的解剖结构。再一次注意病历中的外科记录（尤其是气管造管术后）或严重烧伤记录。患者是否有异常包块（如血肿、脓肿或蜂窝织炎、淋巴结病、甲状腺肿大、肿瘤、软组织肿胀）或气管偏移？颈粗短的患者也可有些麻烦。注意患者是否肥胖或乳房过大（通常在怀孕晚期），这些会造成喉镜使用时出现困难。|||让患者演示头、颈活动范围也是很重要的一点。在咽喉镜准备时，需将颈部伸长方可利于显露喉部。老年患者和颈椎融合术后患者活动范围均受明显限制。另外颈椎病患者（如风湿性关节炎引起的锥间盘疾病或颈椎不稳）在颈部活动时可能会表现出神经系统疾病症状。这些问题应记录并归纳入气道管理计划中。颈部伸屈的X线所见有助于揭示颈椎不稳的原因。|||尤其是对于有头、颈疾病（如喉癌）的患者，了解间接喉镜检查或直接纤维光学鼻喉镜检查的结果是很有价值的。这种检查通常是由耳鼻喉科医生在分析患者病情时完成的。最后，如病史表明有动态气道梗阻（如胸廓内或胸廓外包块），肺功能检查包括流量环（将在肺功能检测中讨论），可以使临床医师注意到瘫痪患者气道功能丧失的潜在可能性。成人与婴儿气道的解剖结构差异将在婴儿麻醉章节中讨论。
Q=喉部解剖结构
A=喉，位于成人颈4〜6水平，保护呼吸道的入口以及是发音的主要器官。它由3块不成对软骨（甲状软骨、环状软骨和会厌软骨）和3块成对软骨（杓状软骨、小角状软骨和楔状软骨）组成。甲状软骨是最大也是最突出的一块软骨，并形成喉的前、后壁。环状软骨呈面向背侧的指环状，是喉气管干上唯一完整的软骨环。环甲膜可将位于喉前部的这些结构连接起来。会厌软骨向上延伸到下咽部并在吞咽过程中可遮盖住喉的入口。成对的小角状软骨和楔状软骨相对较小，无论其在喉镜中的显露程度还是功能方面都不很明显。杓状软骨关节连接在喉的后方，是发声韧带的后侧附着点。杓状软骨对喉镜的使用十分重要。对于气道呈前倾的患者杓状软骨是唯一可见的结构。发声韧带向前附着在甲状软骨上。|||喉部神经丛包括喉上神经和喉返神经，这两种神经都源于迷走神经。喉上神经又分成内、外两支。内侧支支配声带以上的喉部感觉神经，而外侧支则是支配环甲肌（声带的张肌）的运动神经。喉返神经是支配声带以下的感觉神经和后部环杓肌（声带唯一的外展肌）的运动神经。舌咽神经或第九颅神经是支配会厌（位于会厌软骨的前部，是Macintosh喉镜片折曲时的接触点）的感觉神经和舌基底部。|||因为喉部结构中丰富的神经丛，所以喉镜的使用和气管导管均可为潜在的危害因素。这易引起明显的自主损伤。必须采取措施避免这些严重的后果，尤其对患有冠脉疾病、高血压和颅内高压并要进行清醒气管导管的患者应多加防范。|||喉部动脉包括喉上（甲状腺上动脉分支）和喉下（甲状腺下动脉）动脉。静脉回流系统伴行于同名动脉。喉部还富含淋巴回流系统。
Q=探讨有利于气道管理（尤其是气管内导管）的各种器材
A=目前各种有利于进行气道管理和气管导管的设备、附件和插管都是众多人才智慧的结晶。它们虽然尚未被频繁使用，但至少作为一种常规设备可用于检测许多可估测到的和无法预料的气道管理困难，以下介绍的装置大概分成可增加氧合作用的设备，不使用气管内导管而维持气道通畅的设备；与直接使用喉镜和导管有关的设备；以及用于复杂病例或清醒气管导管的设备。当患者眼用镇静剂或被麻醉心、出现气道损伤或因某些疾病使组织氧供应出现问题时要先补充氧气。这些装置包括鼻插管、面罩、简单口罩以及带有回收室的口罩和可被利用于供给正压通气的口罩。但它们所存在的不足之处是可被有效传递的氧过于集中。许多类似装置的不足和优点将在呼吸治疗章节中详细讨论。|||在没有气管导管的情况下可用以保持通畅气道的装置包括经口气道、经鼻气道和喉面罩气道。经口通气道通常是由硬塑料制成；它们可以有各种不同型号并可折曲在舌后。因为舌是最易引起气道梗阻的原因，尤其是在服用过镇痛剂后的患者，所以不能过分夸大这些简单装置的重要性。患者在清醒、半意识和轻度麻醉时进行经口腔气管导管感觉十分痛苦，最好在用压舌板压住舌头后直视下插入。经盲探法插入经口气道时可将导管上下颠倒并旋转180°，可一旦导管进入口里，就会将舌顶向后咽部或损伤口腔结构。经鼻通导管（呼吸管）可被轻轻插向鼻道进入鼻咽部，对于清醒或轻度麻醉患者维持通畅气道，此方法要比经口导管容易忍耐。|||在不愿使用气管内导管时（如哮喘患者，LuPavarotticiano），经喉罩气道（LMAs）可用以维持通畅气道。对某些患者（气道复杂但无误吸等危险因素）来讲，LMAs是一个理想方法。通过LMA也可进行光纤气管内导管术，整个过程中患者可得到通气和氧供。根据成人和婴儿体重和身高的不同，采用相应规格的LMA。非麻醉状态的患者很难忍受LMA。|||喉镜是用左手操作有利于喉部显露的工具。由于有大量不同规格的电池，也就可将喉镜把手设计成不同形状。有些把手较短适合于过度肥胖、胸廓肥厚和乳房过大的患者。|||喉镜镜片也有不同形状和规格。最常见的镜片包括曲型Macintosh（3或4号）和直型Miller（2或3号）。曲型镜片插入会厌后立即进入会厌软骨的前方，被弹出可视轴以外暴露喉入口端。Miller型镜片插入时经过会厌软骨，使得会厌软骨不遮挡喉部的显露。临床医师通常有一种自己喜爱的镜片，但应备齐使用两种镜片的设施。多数人认为在气管导管困难、喉位于可视轴的前方、会厌软骨十分长或太松软时，直型镜片的效果较好。喉镜末端的灯泡可作为照明源，光缆线可使把手处的光源产生非常明亮、高质量的照明效果。|||气管内导管也有多种形状和规格。它们通常是由聚氯乙烯制成，从顶端到底部有一个不透X线的导线，通过一个标准接头与麻醉管道连接，也可连接一个自身可膨胀的回吸收袋，也称为大容量低压套囊，在它的末端有一个孔洞（Mutphy眼）。导管长度每增加半豪米其内径范围可为2.0mm〜10.0mm。切记在使用前带上激光装置或调整形状以便于远离外科手术区（口或鼻Rae管）。新近研制出的一种产品——Lita管，有一个注射口和用于气道内局部麻醉药滴入的气管内入口，可增强患者对气管内导管的耐受性。当在进行外科修补（腹部疝气）、颅内压增加或因咳嗽用力而导致眼内压增加这些不利情况下，Lita管将发挥其优势。双腔气管内导管有利于实施半侧胸内手术时一侧肺孤立于另一侧或为两侧肺提供不同的通气。
Q=采用什么装置和方法可解决患者用气管导管困难的问题？
A=临床医师目前尚不能熟练使用现有的几种导管和光化学纤维内窥镜包括食管填充器和联合导管。虽然它们可能用于气道复杂的病例，但在大多数医院确很少使用。|||光杆可被用于盲探法气管导管的插入过程，此技术被称为“盲探”，因为喉的开口处不能直接看到。当光线通过颈部能充分地照明时（‘Jack-o’-灯笼效果），气管内导管的末端就在喉的入口。导管可与光杆脱离以盲探的方式继续进入到气管内。弹性胶条是易变形的，有点类似于可向前伸出并头部可弯曲的细探针。|||纤维光纤内窥镜普遍使用于气管内导管困难的患者（当喉镜不能显露时）。对给予镇静剂的表浅麻醉患者或无意识、全麻患者，内窥镜可被导入鼻腔或口腔内。明确了解剖结构后，在直视下将其送入喉、气管内。|||最后介绍一下气管导管的逆行导入技术。简单地说，将一根赛尔丁格型的长线导入一根穿入环甲膜的导管内。这根线向上延伸并从鼻腔和口腔内取出，然后气管内导管可穿过这根线而下行入气管内。
Q=介绍快速-连续导入法（RSI），以及哪些患者最适于应用此种方法？
A=如果能理解了在非快速-连续条件下的导入法原理，那么熟悉RSI特性将是一件很轻松的事情。通常患者若禁食6〜8h后，就没有饱胃和胃内容物误吸的危险。患者要先吸氧，再通过给药而进入无意识状态。一切就绪后，患者就可进行面罩通气了，肌松药也要同时使用。患者使用面罩通气一直到用电神经刺激确信已进入麻痹状态时，方可开始使用喉镜和进行气管导管。|||相反的是，采用RSI法的患者被认为具备能进行快速导入导管的气道，并可直接使用喉镜，但此时患者有胃内容物误吸入肺的危险。误吸是麻醉过程中的严重并发症，并有明显的潜在发病率（见6章7节）。饱胃的患者是十分危险的；其他危险因素包括妊娠、糖尿病、疼痛、服用阿片类镇痛药后、近期有外伤史、氧中毒和胃肠道疾患如小肠梗阻。对于有饱胃危险因素的患者应预先服用药物以减少胃酸分泌和胃内容物量，如服用H-2受体阻断剂（雷尼替丁、西咪替丁），非颗粒状的抗酸剂（Bicitra， Alka-Seltzer），适当的时候可使用胃动力药（胃复安）。|||RSI的臣的是要快速安全地控制气道。患者先吸氧，再施用诱导剂，紧接着快速地给予大剂量短效肌松剂（氯琥珀胆碱、罗库溴胺）。同时应给环状软骨（呼吸道内唯一完整的软骨环）辅助压力，以关闭食管防止胃内容物返流入气管和肺内，这就是所谓塞立克手法，所施加的压力一直使用到气管导管能保护气道为止。
Q=在清醒状态下进行气管导管的适应证
A=如果体检结果怀疑患者在麻醉和麻痹状态下无法进行导管导入和通气功能，那么可以慎重地考虑进行清醒状态下的气管导管。对于病史中记载有气管导管困难、损伤气道的急性病变（如头、颈软组织感染、血肿）、下颌骨骨折、严重面部畸形、病态肥胖症和喉癌的患者均慎重考虑应用清醒状态下的气管导管。
Q=如何进行清理状态下的气管导管？
A=必须与患者进行坦诚的交谈。将气道管理中可能出现的困难和在尚未得到一个满意的气道管理前麻醉过程中可能出现的危险因素要向患者清楚地解释。要把患者的生命放在首要位置上。|||手术间物品的准备也十分重要。表浅局部麻醉药、静脉内注射的镇静药及一系列口腔、鼻导管、气管内导管、吸管、纤维光纤内窥镜和其他气道附件等都应放在容易得到的位置上。麻酔医师应制定一个进行清醒导管的计划和另一套备用计划。当发生气道损伤的可能性很大时，外科大夫应在床边准备进行建立外科气道。|||对患者方面的准备工作是肌肉注射胃长宁，术前30min给予0.2〜0.4mg，可减少胃液分泌。许多临床医师还用利多卡因喷剂以获得气道的表浅麻醉。|||患者一旦进入手术间内，应建立常规麻醉监测（ECG、无创血压测量和脉搏氧测量），并吸氧，给予适当剂量的镇静剂（阿片、苯二氮革类、氟哌利多和异丙酚）。药物的选择可根据医生自己的经验和患者的状况而定。最重要的是镇静剂应以滴注的方式，以使患者不出现反应迟钝、呼吸困难等现象而导致无法保护气道。|||清醒气管导管的常用药|||目的：止涎，药物：胃长宁，剂量：0.2〜0.4mg，路径：Ⅳ或IM，说明：插管前30min给予；目的：镇静，药物：咪唑安定，剂量：1〜2mg，路径：Ⅳ，说明：眼后有遗忘症状；目的：镇静，药物：芬太尼，剂量：50〜250μg，路径：Ⅳ，说明：痛觉消失；目的：镇静，药物：氟㖘啶，剂量：1.25〜2.5mg，路径：Ⅳ，说明：精神抑郁症状；目的：表浅麻醉，药物：可卡因，剂量：40〜160mg，路径：经鼻，说明：较好的麻醉药和血管收缩药可引起冠脉痉挛；目的：表浅麻醉，药物：1%盐酸苯福林，剂量：1〜2ml，路径：经鼻，说明：血管收缩剂和局麻药；目的：表浅麻醉，药物：4%利多卡因，剂量：2〜4ml，说明：Swiss and swallow；目的：表浅麻醉，药物：2%利多长因，剂量：2〜4ml，说明：Swiss and swallow；目的：表浅麻醉，药物：Cetacaine喷剂，剂量：5〜20ml，路径：经口，说明：含Benzocaine；过量服用可引起甲基血红蛋白血症；目的：表浅麻醉，药物：Cetacaine喷剂，剂量：2〜4次，路径：经口，说明：含Benzocaine；过量服用可引起甲基血红蛋白血症；目的：表浅麻醉，药物：1%利多卡因，剂量：2〜3ml，路径：气道阻滞，说明：注射前呼气；目的：表浅麻醉，药物：4%利多卡因，剂量：2〜3ml，路径：（经气管），说明：注射前呼气。|||*听有镇静剂应缓慢滴注。剂量过大可引起呼吸抑制、低氧血症和CO2痛留。以上建议剂量适于体重70kg的患者。|||当滴注镇静药时，导管的入路可以是经口腔也可以是经鼻腔，这主要取决于外科手术需要和患者情况。多数麻醉医师较喜爱经鼻路径，闲为他们认为这样做可以较容易获得喉部的纤维光学显像；另外需要重申的是，这只是个人偏爱问题。如选定经鼻导管，必须先麻醉鼻和鼻咽部的粘膜；如防止鼻出血可以给予血管收缩剂，通常将涂有利多卡因软膏的鼻呼吸管轻轻插入鼻腔，再依次使用大号的呼吸管以扩张鼻道。在舌、后咽部和下咽部，应用麻醉喷剂同时给予表浅麻醉。一旦舌被麻醉后，就可以向组织喷药直至见到喉部，再轻轻使将喉镜入到下咽部。直到气管也被麻醉后，方可进行气管导管。通常经注射针头刺破环甲膜以向气管内注射利多卡因；也可经纤维光学喉镜将利多卡因注入气管。神经阻滞法也可用于浅表麻醉（见问题10）。|||一旦患者达到了满意的镇定和浅表麻醉水平，就可将气管导管放置在纤维光纤内窥镜上。将内窥镜轻轻送入到选定的节段；运用熟练的操作技术将内窥镜通过会厌软骨，经咽部，下行引入气管，可以看见气管环和隆突。当气管内导管送入气管内后，可移动内窥镜；将气管内导管连接上麻醉管道并同时检查一下呼吸音和CO2潮气末量。然后就可以通过静脉内给药或挥发性麻醉药使患者进入全麻状态。
C=答案包含表格：第68页，第9问题
Q=当要进行清醒气管内导管时是否可使用神经阻滞药？
A=鼻烟神经是支配舌底和会厌的感觉神经，可被注射于扁桃体脚的经膜局麻药阻滞。喉上神经是支配声带以上的喉部的感觉神经，并可被舌骨大角以下水平的局麻药阻滞。必须注意在注射前的误吸情况，因为这是颈动脉的所在地。将局麻药通过血管内注射而注入到颈动脉内可能会产生小癫痫发作，甚至会引起呼吸停止和血管破裂。许多临床医师不愿意阻滞喉上神经并对饱胃患者进行气管阻滞，因为所有保护气道的反射都消失了，这样这些患者不能保护自己以免胃内容物的返流而造成的误吸。
Q=患者在处于麻醉和麻痹状态时气管导管困难，有无已确立的方法来解决这个问题？
A=麻醉医师面临的最严重的问题是患者难以建立通气和导入气管导管。当器官（心脏尤其是脑）消耗了几乎所有供给它们的氧，那将会处于相对短暂（5min左右）的氧供中断引起的严重的不可逆缺血损伤的危险之中。|||应考虑到局部麻醉（手术视野局麻药的渗入、神经阻滞和脊椎或硬膜外麻醉）可以避免许多已知或未知的气道困难。虽然病史和体检也许能有助于分析大多数有气道困难的患者，但偶尔也会出现一些意想不到的问题。只有通过事先拟定计划和实践总结的经验，方可以认为是优化管理的方法。美国麻醉家协会已准备了一套针对气道困难的处理规则（见下页）以协助临床医师的工作。关键之处在于估测到发生的气道困难和通气障碍可能性。还应考虑到不同管理方法（外科与非外科气道、清醒状态与诱导后气管导管。自发通气状态与辅助通气）。一旦做出选择，将最初方案和预备方案制定出来以帮助分析下一步的处理，尤其是当病人还继续存在通气或气管导管困难的时候。在麻醉师准备解决这些问题之前，应认真地对照推导规则。还应注意这不是显示自己英雄气概的时候，遇到难以解决的导管和通气困难，尽快请示上级医师。
Q=在气道困难的推导规则中提到了经气管通气，下面介绍此项技术和它的局限性
A=当面罩通气和氧供出现问题时，经气管通气法被认为是在非外科技术领域里的一种理想解决方法。一个导管（12或14号）连接到一个JET型的通气装置上，并依次连接到一个能在大约50psi压力下传递气体的氧源装置，再将这根导管经环甲膜导入气管内。气体通过一个手控器开关间断传递，通气时最好根据患者胸廓的起落来选定其间期长短。建议吸气与呼气比率是1：4s。通常氧合作用很快得到改善；然而患者经常不能完全呼出气体，也可能是因为气道梗阻，CO2的潴留影响了此项技术的有效持续期。另外一个危险因素是压力过高引起的气压伤。然而，经气管通气是一个有效的临时解决方法，这给了医护人员以充分的时间竭尽全力去研究和实行更深入的治疗方案（通常是针对外科气道而言）。
Q=拔管原则
A=患者应在清醒状态并具有稳定的生命指征，有握紧手和持续将头抬起的能力，必须达到充分的可逆的神经肌肉阻滞。在一些很难做出判断的情况下，吸气负压应超过20mmHg，肺活量应大于15ml/kg。
Q=患者返回到麻醉术后监护室（PACU），连接脉搏氧测量计，记录达到80s以上的氧饱和度值，胸壁不能充分运动，应如何处理？
A=ABC（气道、呼吸和循环）是心肺复苏管理中的基本条件。当外科医师对ABC已清楚地了解时，就可以在稳定患者的同时仔细考虑并解决手头的一些问题。分析、治疗和再分析是持续进行的。|||增加吸入氧浓度是较成功的管理方法。在建立一个开放气道的同时，应有必要对患者进行全面的分析（精神状况、皮肤颜色及其他重要指征）。必要时托起下巴或张开腭部，抽吸患者气道，并检查体外情况，如气管是否居中？颈部有无包块或肿胀问题？一旦气道开放，应通过检查和听诊胸部，观察胸部是否正常、对称地起落来分析通气是否充分？是否有呼吸矛盾现象？吸气时是否腹部膨起和胸廓回缩？这些可以表明有无气道梗阻或神经肌肉阻滞的不完全可逆。接下来听诊呼吸音，查看胸廓对称性、喘息音和其他偶发异常声音。因为循环系统的抑制可能与氧的去饱和作用有关，所以应再触摸脉搏和听诊心脏。最后，分析患者手握紧的力量强弱和将头持续抬起的程度，如果力量不足应考虑用电刺激来分析神经肌肉阻滞情况。体检时发现的任何异常情况都应记录下来。
Q=如果息者出现喘鸣音，分析可能的原因及适当的处理方法
A=在拔管早期出现呼吸喘鸣音的可能原因是喉痉挛。气道上部梗阻（如拔管后喉痉挛、扩张血肿和软组织肿胀）不应包括在内。喉痉挛可因轻度麻醉后的拔管激发引起，分泌物落在声带上或经口气道的导入都可引发喉痉挛。如果是不完全的喉痉挛，患者将会出现喘鸣音。然而，如果发生完全喉痉挛，将不可能有空气，导致呼吸音将完全消失。|||喉痉挛的治疗要维持通气。让助手张开腭部，用含100%氧的正压通气辅助患者吸气。如果这个方法不能达到满意效果，可给斯可林0.13〜0.3Omg/kg（成人大约是10〜20mg）以松地声带。如果患者始终处于通气困难状态，可考虑给1OOmg斯可林，重新用气管导管。一旦导管完成，并听到呼吸音（也许还可以听到CO2潮气末音），此时应给予患者辅助通气。最好给患者施用镇静剂。因为紧接着要进行再次气管导管时，喉痉挛有可能再次发生。|||如果喘鸣音是喉头水肿引起，可考虑给予肾上腺素喷雾剂和静肿内注射激素；如果氧合情况继续恶化，必须重新气管导管。
Q=患者被诊断为喉痉挛并进行治疗，氧合尚未达到最佳状态，胸部听诊为双侧罗音，最可能的原因是什么？
A=虽然造成喉痉挛的原因可能是充血性心衰、体内含水量超负荷、成人呼吸窘迫综合征和胃内容物误吸等情况，但负压性肺水肿（NPPE）可能性最大。NPPE是患者吸气时遇到关闭的或阻塞的声门而产生明显的胸膜内负压引起的。然而在正常的一个呼吸循环中胸膜内压力改变在-5〜(-10)cmH20，吸气时声门关闭可引起-50〜(-100)cmH20压力。增加的负压使胸和肺血管床的静脉回流量增加，因此增加了毛细血管跨膜压力差而产生肺水肿，心脏病变包块右心室潴留，室间隔左移，左室顺应性下降从而增加左室舒张末压力和肺微血管阻力。
Q=气管插管的操作原则
A=NPPE除了与喉痉挛有关外，还有记录表明与上喉炎、误吸、气道上部肿瘤、异物、支气管痉挛、格鲁布、气道损伤、和气道困难管理后的窒息等有关。使用较小气管内导管的患者和进行自主呼吸的患者都有患NPPE的危险。据记载，水肿在手术开始后的3〜150min都有可能发生。|||一旦气道梗阻被缓解，应给予支持性的治疗。肺水肿通常是在12〜24h内解决，持续氧疗；持续气道正压通气（CPAP），有时也是需要PEEP，这需根据气体交换能力损伤的严重性而定。
C=答案包含图片：第73页，第13问题
