SEC1=术前评估
Q=术前评估的目的是什么？
A=术前评估包括收集患者资料和制定麻醉计划。其主要目的是减少围术期发病率和死亡率。|||术前评估最好由麻醉执行医师亲自完成。麻醉医师应该了解患者的外科诊断、受累器官系统及预行手术方案。通过与患者交谈、体检及了解现病史和既往史，确定患者的身心状态。记录近期用药史及药物过敏史，询问吸烟史、饮酒史及违禁药物使用情况。患者既往麻醉史十分重要，特别是伴有麻醉并发症、困难插管.迟发急症、恶性高热、神经肌肉阻滞延长或术后恶心呕吐。根据以上资料，麻醉医师决定是否需要其他术前检查或会诊，最后制定麻醉计划。|||麻醉同意书是对麻醉计划的认同，应征得患者同意。麻醉计划应含概一切，从术前用药、术前准备、术中处理到术后苏醒、术后镇痛。对麻醉方式改变，可能并发症及风险效益比进行讨论并回答患者提问。如果术前访视由非麻醉执行医师完成，则应告知患者麻醉执行医师会获得全部资料。|||如果术前访视很好完成，良好的医患关系可以明显减轻患者的焦虑并影响术后苏醒及恢复。
Q=美国麻醉学会（ASA）身体状况分级是什么？
A=ASA分级产生于1940年，主要用于统计研究和医院记录。麻醉医师则用来比较术后转归和评价患者身体状况。但是该分级不很精确，同一患者经常被不同医师划入不同级别。而且较高ASA级别也只能粗略预示麻醉风险。1961年最后一次调整，分为五级，是：|||Class Ⅰ——健康，无疾病；|||Class Ⅱ——中度系统性疾病；|||Class Ⅲ——重度系统性疾病，无功能不全；|||Class Ⅳ——重度系统性疾病，时刻威胁生命；|||Class Ⅴ——如不手术，24h内死亡。|||e被用于评价急诊手术。器官移植通常定为Class6。
Q=呼吸道检查的两种主要方法
A=常规检查包括口咽腔评价和颏间隙评价。检查口咽腔时，患者坐位，仰头，伸舌，发“啊”。Mallampati最早根据可见结构（见图），将口咽腔分为四级：|||Class Ⅰ——软腭、咽、悬雍垂、前后扁桃体隔；|||Class Ⅱ——软腭、咽、悬雍垂；|||Class Ⅲ——软腭、悬雍垂基底部；|||Class Ⅳ——仅见软腭。|||颏间隙是指从甲状软骨到颏底的距离。测量时患者坐位，用鼻呼吸。|||Mallampati发现口咽腔分级越高，喉镜下声门暴露越差。Benu-mof最近证明口咽腔分级较高，颏间隙宽度小于2指.预示插管难度增加。与插管困难相关的情况还包括颈部活动度减低、组织顺应性 降低、巨舌、咬颌错位和/或牙齿过大、腭弓高窄、颞颌关节活动度降低以及颈项短粗。
C=答案包含图片：第141页第3问题
Q=患者术前应禁食多长时间？
A=近年来，术前禁食12h的传统观念已经改变，因为这种方式不能确保胃部排空，而且可能造成患者不必要的脱水和应激状态。目前成年患者无误吸危险因素的指标有：禁食固体食物至少8h；术前2h禁饮；麻醉前1～2h服用口服术前药。|||常用小儿禁食标准：|||（1）6个月以内的新生儿术前2h禁饮；|||（2）6个月以内的新生儿术前4h禁食固体食物，包括牛奶；6个月到3岁婴幼儿为6h，3岁以上儿童为8h。
Q=哪一类患者有较离误吸危脸？
A=高危患者一般伴有以下疾病：不同程度的消化道梗阻；胃食管反流；糖尿病（胃轻瘫）；术前级进食固体食物；腹膨隆（肥胖、腹水）；意识障碍或近期使用鸦片类药物（降低胃排空）。除此以外，鼻咽腔或上消化道出血；气道损伤和急诊手术患者也属于误吸高危。|||急诊剖宫产孕妇是多种危险因素并存的典型范例：饱胃、胃食管反流、腹膨隆、妊娠糖尿病和呼吸道不畅。导致误吸的典型情况有：呼吸道不畅患者面罩通气引起胃嘭胀；麻醉医师喉镜使用不熟练；麻醉深度不够和肌肉松弛。
Q=创伤患者准备急诊手术，其术前评估主要包括什么？
A=记住麻醉医师最基本的ABC:|||A呼吸道；|||B呼吸；|||C循环。|||如果患者不需气管插管，应检查颈椎情况以及呼吸道和面部损伤情况。测定氧饱和度、呼吸频率、幅度及呼吸音是否对称。评价当前血液动力学状况，估计血液丟失量、尿量、容量补充及治疗反应。|||确定意识状态及是否存在中枢神经系统损伤。意识改变通常由于脑创伤、饮酒、用药和/或代谢紊乱所致。检查主要及相关创伤。创伤机制，钝器击伤抑或穿通伤，与创伤部位同样重要。对可能存在的其他损伤应高度警惕。若时间和条件允许，应询问过敏史、用药史、主要疾病和既往麻醉史。
Q=肥胖患者治疗和麻醉的特殊问题是什么？
A=肥胖的定义是超过预计标准体重20%。肥胖患者中糖尿病、高血压和心血管疾病发生率较高，而且容易出现面罩通气及气管插管困难。功能残气量（FRC）减少，氧耗量及CO2生成量增加，通气量减少，包括通气/血流失调、肺泡性低通气和阻塞性睡眠呼吸暂停（Pickwickian综合征）。这些改变可导致很快窒息。对于Pickwickian患者，则可能存在肺动脉高压伴有或不伴有右心室功能不全。腹内压增加可造成膈疝和反流。因为胃液量较大、pH值较低，故误吸危险较高。许多常用药及麻醉药的药代动力学在肥胖患者可以改变。最后，对肥胖患者施行区域性麻醉通常十分困难且不易成功。
Q=术前评估中的哪些情况最易导致麻醉方案改变？
A=佛罗里达大学一份调查中，根据术前评估制定的麻醉计划中， 20%发生改变（其中ASA Ⅰ～Ⅱ级患者更改率为15%）。最常见于胃反流，胰岛素依赖型糖尿病，哮喘和怀疑有呼吸道不畅。以上说明，手术前一天应尽可能对所有患者进行术前评估。
Q=术前恰当的实验室检查是什么？哪些患者需要心电图(ECG）或胸片检查？
A=术前检查应因人而易，因特殊手术方案而易。不加区分的笼统检查对发现潜在疾病毫无益处，而且容易造成负面效应，如增加额外花费及危险，增加内科医师的治疗风险。对不同检查的风险/利益比列表如下：|||症状患者术前检查|||年龄：6个月～40岁；无症状患者（男性）：无；无症状患者（女性）：Hct?妊娠检查；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（外周或静脉神经阻滞）：无；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（镇静催眠药）：无；年龄：40～50岁；无症状患者（男性）：ECG；无症状患者（女性）：Hct?妊娠检查；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（外周或静脉神经阻滞）：无；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（镇静催眠药）：无；年龄：50～64岁；无症状患者（男性）：ECG；无症状患者（女性）：Hgb/Hct?妊娠检查ECG；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（外周或静脉神经阻滞）：Hct；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（镇静催眠药）：无；年龄：65～74岁；无症状患者（男性）：Hgb或Hct、Hct*、ECG、BUN、血糖、Hgb/Hct、ECG、BUN、血糖、？胸片；无症状患者（女性）：Hgb/Hct、ECG、BUN、血糖、Hgb/Hct、ECG、BUN、血糖、？胸片；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（外周或静脉神经阻滞）：Hct*、ECG*、Hct*、ECG*、BUN*、血糖*；未接受全麻醉药物或大多数诱导药物（镇静催眠药）：Hct*、Hct、ECG*。|||*前6个月以内可行替代检查，1年以内可行ECG|||Hct、红细胞压积；Hgb、血红蛋白；BUN、血尿素氨|||合并疾病或术中失血患者术前附加检查|||*已知血型并除外有害抗体。|||并非所有疾病都列于表内。未列出疾病需要内科医师协助判断。|||±：可有可无；LK：白血病；X：必有；m：男性。|||WBC：白细胞；PT：凝血酶原时间；PTT：部分凝血酶原时间；BT：出血时间；|||Cr/BUN：肌杆或血尿素氨；AST/APase：血浆谷草转氨酶和磷酸激酶。
C=答案包含表格：第145页第9问题
Q=择期手术患者可接受的最低血细胞比容（Hct）是多少？
A=Hct没有确定的最小值，而决定于临床症状。血红蛋白（Hb）或Hct仅仅是影响O2运输的一个因素。O2运输是血细胞比容（Hct）、心输出量（CO）、动脉血氧饱和度（Spo2）和血液粘滞度（与Hct相关）的函数。麻醉医师必须认识到患者某些器官是否处于O2供应不充分的危险之中，如冠状动脉粥样硬化、脑供血不足或雷诺氏病。而且失血量和O2需要量与手术方式有直接关系。|||ASA I～II级患者，术中失血量较少，容量补足充分，心血管系统稳定、则允许Hct降至18%。患有系统性疾病但代偿良好者(ASA III级），Hct最低为24%。而患有冠状动脉疾病或其他明显血管功能不全者，Hct应保持30%以上。创伤及潜在多器官功能衰竭患者Hct应大于35%。
Q=哪些患者应进行肺功能（PFT）检查？
A=因为PFT敏感性相对较低且价格昂贵，故不建议作为吸烟或肺部疾病患者的常规检查。多数情况，病史、听诊和胸片对制定麻醉计划已足够。欲行肺切除患者，PFT与通气/灌注肺扫描结合，有助于确定术前准备及预测术后转归。如果预计术后FEV1小于800ml，则不宜行肺切除。|||PFT对于患有肺部疾病但需行上腹部手术或其他手术时间长、范围广的手术的患者有时有用，可用来调整术式或监测患者肺功能对术前治疗的反应。气量环图形有助于区分气道固定狭窄和胸腔内外可变性梗阻，对麻醉处理有益。如为可变性胸腔内梗阻，神经肌肉阻滞药或正压通气均可加重梗阻。
Q=什么时候需要其他科室专家进行术前会诊？
A=术前会诊分两类：|||（1）诊断不清，需要明确诊断以利麻醉处理；|||（2）诊断明确，但需要进一步治疗以适应手术。|||第一种情况如：50岁患者近来出现加重性胸痛，则应请心脏病专家会诊。第二种情况如：患者有未控制糖尿病、高血压或哮喘，应请内科医师进一步治疗。
Q=术前戒烟有哪些益处？术前戒烟多长时间有效？
A=吸烟产生的CO降低组织O2供应，尼古丁加快心律并导致外周血管收缩。停止吸烟12～24h，CO和尼古丁水平降至正常；戒烟2～3d，支气管纤毛功能提高。但研究表明，只有戒烟6～8周以上，术后呼吸系统并发症才有显著降低。
Q=戒烟是否有危险？
A=戒烟早期，有些患者痰量增加，还有些患者出现新的气道反应性疾病或原有症状加重。戒烟虽然降低动脉栓塞危险，但深静脉血栓危险有所增加，还可能出现与尼古丁戒断相关的激动和焦虑症状。
Q=非心脏手术患者，Goldman心脏风险标准是什么？
A=非心脏手术导致致命性心脏并发症的9种独立因素评分|||危险因素：1.术前听诊心脏第三心音或颈静脉怒张，相对风险评分：11；2.6个月内有心肌梗死病史，相对风险评分：10；3.术前室性早搏每分钟大于5次，相对风险评分：7；4.术前ECG示非窦性心律或房性早搏，相对风险评分：7；5.年龄大于70岁，相对风险评分：5；6.扁桃体、咽喉或主动脉手术，相对风险评分：3；7.急诊手术，相对风险评分：4；8.主动脉瓣狭窄，相对风险评分：3；9.一般情况较差，相对风险评分：3。|||Goldman等1977年发表的一份前瞻性研究，对1001位40岁以上手术患者进行调查，针对非心脏手术威胁生命和/或致命性心脏并发症，归纳出9种独立的风险因素。通过各种分析，制定每一种因素的相对风险（RR）评分。根据总分（心脏风险指数）将患者分为4类，确定术后心脏并发症的危险。近年来，虽然围术期监护质量提高，降低了对Goldman 1级和2级患者的预测价值，但3级和4级患者仍然有高风险。|||非心脏手术时心脏风险Goldman分级|||分级：Ⅰ，总分：0～5，无/极小心脏并发症（%）：99，致命性心脏并发症（%）：0.7，心因性死亡（%）：0.2；分级：Ⅱ，总分：6～12，无/极小心脏并发症（%）：93，致命性心脏并发症（%）：5，心因性死亡（%）：2；分级：Ⅲ，总分：13～25，无/极小心脏并发症（%）：86，致命性心脏并发症（%）：11，心因性死亡（%）：2；分级：Ⅳ，总分：＞25，无/极小心脏并发症（%）：22，致命性心脏并发症（%）：22，心因性死亡（%）：56。
C=答案包含表格：第147页第15问题
Q=如何对胸痛患者进行恰当的术前评估？
A=围术期发生心肌梗死，死亡率可达50%。因此，术前鉴别缺血性心脏病，采取措施预防心肌梗死是直观重要的。|||病史是最重要的诊断依据。让患者自己描述胸痛症状，明确疼痛发作频率、性质、部位、持续时间及有无放射痛。如果是劳累时发作，应询问劳累程度。还应了解有无呼吸困难、心悸或头晕等伴随症状。如果有心肌梗死病史，应注意上一次发作时间，是否行血管再通治疗以及目前用药。|||体检包括测量心律和血压。注意有无心律失常、血压升高、外周水肿、颈静脉怒张和第三心音。ECG可能完全正常或提示心律失常、陈旧心梗及心肌缺血，应尽可能与以前图形进行对照。查看病历或向主管医师询问其他检查结果，如超声心动图、蹬车运动试验或心导管检查。超声心动图可有效描述心脏瓣膜疾病和正常或扩张状态下心室功能不全。运动ECG是一种非介入性且能有效诊断缺血性心脏病（IHD）的方法，敏感性和特异性髙，并能测量患者缺血发生阈值（血压×心率）。如果加用铊进行放射显影，敏感性和特异性均得以提高。对于不能运动的患者，同时应用冠状动脉扩张药（潘生丁或腺苷）或提高心肌O2供药物（Dobutamine）可见到铊在缺血心肌部位再分布。心导管检查是评价冠状动脉血流、心肌扩张危险和心室功能的“黄金指标”。|||这些检查结果有助于麻醉医师决定监测方法及麻醉用药。如果患者有可疑IHD病史但未经明确诊断或有IHD病史，但临床阶段已经改变，需要进一步治疗时，应请心脏病专家会诊。一些无症状患者，如糖尿病（特别是自主神经病变）、髙血压伴有左心室肥厚、预行大血管手术者，属IHD高危，必须进行术前心脏评估。
Q=评估患者凝血状态时，既往史中哪些是关键细节？基本实验室指标是什么？
A=麻醉医师应常规询问有无异常出血或淤癍，影响出凝血的疾病及用药，出血家族史或既往手术中有无异常出血。以上如有任何阳性发现，均应进一步询问有无鼻衄、血尿或黑便。这些信息可提示血小板功能受损和/或血小板数量减少。血尿还可见于凝血系统病变。牙龈出血见于早期牙龈疾病、尿毒症或血小板减少症；淤癍提示血小板功能或数量异常、血管壁完整性受损；消化道出血见于早期出血性疾病、凝血障碍或纤溶系统异常。严重、致命性出血史，深部组织、肌肉或腹膜后间隙出血，特别是自发性皮下血肿或关节腔出血通常为凝血因子缺乏所致。如止血后又自发出血，也提示凝血障碍。|||基本实验室检查包括：血小板计数、出血时间、凝血酶原时间（PT）、部分凝血活酶时间（PTT）及凝血酶时间（TT）。保证外科手术顺利进行的最低血小板计数为50000/mm3，PT和PTT最低活动度为20%～40%，但是一旦血小板功能稍有降低，则可导致大出血。由上可知，患者既往史十分重要。
Q=已接受瓣膜置换手术，现行抗凝治疗的患者能否施行椎管内或硬膜外麻醉？长期服用阿斯匹林的类风湿患者又如何？
A=对于抗凝治疗患者，区域麻醉仅用于其利益/风险值远远大于其他麻醉方式时。瓣膜置换术后患者，一旦终止抗凝治疗，将导致瓣膜血栓形成和/或血栓症，危及生命。因此，凝血时间监测极为重要，应保证既能防止病理性血栓形成又避免自发性出血。术前3～5d停服口服抗凝药，同时开始静脉注射肝素。椎管内或硬膜外麻醉前4～6小时停用肝素，术后1h再继续使用，可防止硬膜外血肿。如果术中有出血倾向，则于术后12h复用。除非术前有明确出血或淤癍，服用抗血小板药物（阿斯匹林或其他非甾体类抗炎药）患者均可应用椎管内或硬膜外麻醉。
Q=糖尿病患者术前评估
A=糖尿病患者病程长短及血糖控制如何十分重要。出现胰岛素抵抗及酮症酸中毒患者围术期容易发生代谢紊乱。长期血糖控制不良的糖尿病患者容易导致靶器官病变，麻醉医师应特别注意患者有无冠心病（通常无临床症状）、高血压、自主神经病变、肾功能不全、心肌病及消化系统疾病（反流、腹胀）。了解糖尿病用药种类、剂量及血糖控制情况。某些糖尿病患者因关节强直累及环枕关关节，导致颈部活动度降低。|||术前严重代谢紊乱常见于胰岛素依赖型糖尿病，特别是合并创伤或感染时。应监测血糖高低，有无电解质紊乱、酮症酸中毒、低血容量及渗透压升高。糖尿病患者术前至少检查血糖、电解质、尿素氮、肌酐、尿酸及ECG，最好包括动脉血气、酮体、渗透压和血钾、血钙、血镁浓度。
Q=长期饮酒对麻醉有什么影响？术前评估包括哪些？
A=一项调查显示美国有大约1800万嗜酒者，麻醉医师术前评估时常会遇到此类问题。酒精依赖症是一种多系统疾病，患者中枢神经系统对吸入麻醉药和静脉诱导药有较高耐受性。围术期因酒精戒断常常有癫痫发作或谵妄抽搐。有些患者给予镇静催眠药后呈现兴奋状态。实施区域麻醉时还可能导致外周神经病变。心血管系统表现为高血压和酒精性心肌病（充血性心衰、心律失常、心脏抑制等）。消化系统表现为胃肠炎、消化道出血、肝炎、胰腺炎等。|||长期饮酒使肝代谢加快，增加局麻药、镇静药、镇痛药及某些肌松药的耐药性。而一旦肝功能受损，则出现药效增加、凝血障碍。代谢/营养异常包括低钠、低钾、低镁、低钙。嗜酒者还可能患白细胞减少症和贫血。肝脏疾病除凝血障碍外，还有血小板减少及DIC倾向。|||酒精依赖症容易漏诊，因为否认事实的现象十分突出。询问“CAGE”常常比提问简单的“你每天喝多少酒”更有价值：|||C你是否会偶尔减少饮酒量？|||A当别人指责你的饮酒习惯时，你是否很不耐烦？|||G你饮酒时是否有罪恶感？|||E早晨是否不愿睁开眼睛？|||了解患者饮酒量、频率及近期最多饮酒量；询问有无戒断症状及既往戒酒情况；注意早期戒酒症状（震颤、激动、定向力降低及心律加快）；肝脏受损症状（蜘蛛痣、肝掌、黄疸、性欲低下、月经不调、腮腺及泪腺增大、凝血障碍）；有无高血压、心肌病；采用局部检测技术可发现早期神经病变。实验室检查包括全血细胞计数、血小板计数、电解质、尿素氮、肌酐、血糖、肝酶、白蛋白、胆红素、凝血功能、血钙、血钾、血镁，术前ECG。|||如果发现患者带有酒精气味或怀疑饮酒可能，应检测血浆酒精含量。如为急诊手术，则按“饱胃”处理；如为择期手术，则应延期。
Q=如何处理急性酒精中毒麻醉？
A=50%以上车祸、67%的自杀和35%的伤害事件与酒精有关，是15～45岁年龄段第一死亡原因。急诊手术中，许多患者处于酒精中毒状态。|||所有患者均应认为处于“饱胃”状态。某些脱水患者是由于酒精抑制ADH分泌所致。因血管扩张，患者有低血压倾向，有些还伴有低体温。因患者已部分处于麻醉状态，故MAC值降低，且加重镇静药和阿片类药物对心血管及呼吸系统的抑制。单纯饮酒不可能出现意识改变，应警惕有无脑损伤和/或代谢紊乱（乳酸酸中毒、酒精性酮症酸中毒、低血糖）。实验室检查包括血浆酒精含量测定、药物检测（通常含多种药物）、全血细胞计数、电解质、血糖、肝功能、凝血功能、血钾、血钙、血镁，还有ECG。|||大多数急性酒精中毒患者患有慢性酒精依赖症，因此，问题20中提及的所有注意事项均适用。
Q=肥胖病人术前评估应注意哪些内容？
A=尽管大多数孕妇均年轻体健，但术前尽可能详细询问病史，进行术前检查仍十分重要。一些潜在疾病是孕妇所特有。妊娠糖尿病极为常见，隐性糖尿病也可能加重。气道反应性疾病孕期可能恶化。孕期血流动力学改变，特别是血容量增加和心输出量需求增加，可使瓣膜性心脏病人失代偿，尤其是二尖瓣狭窄。5%～10%的孕妇处于先兆子痫状态。胎盘前置、胎盘早剥、既往剖宫产史、胎儿早熟、胎位不正、胎儿窘迫或多胎妊娠均与麻醉处理密切相关。孕期体重增加、乳房增大及咽喉水肿（特别是先兆子痫）可以使正常气道变得难于管理。
Q=肥胖病人急诊手术应注意哪些最基本内容？
A=通常，麻醉医师会遇到肥胖孕妇实施剖腹产手术。此时必须了解剖宫产指征（有无剖宫产史）、过敏史、最后进食时间、妊娠前后其他病史、现病史、既往麻醉并发症、胎儿情况及产妇生命指征、气道情况及现有医疗条件。
SEC2=讨论
Q=3岁幼儿行择期扁桃体切除术。患儿母亲告知，3天前患儿流鼻涕，行后鼻道滴鼻处理。是否需要推迟手术？
A=上呼吸道病毒性感染（URI）改变气道分泌物的量和质，增加气道对机械性、化学性或其他刺激物的反应性，出现术中或术后支气管痉挛、喉头痉挛及低氧血症。研究证明URI后，肺部并发症危险可持续2周，甚至6～7周。新生儿危险更高，且插管时也容易发生危险。1991年出版的麻醉学建议URI后至少7周，尽量避免麻醉。然而实际情况为：小儿每年平均患URI 5～8次，大多从秋季到春季。|||如果无症状期仅为4～7周，则择期手术将无限制推迟。因此，麻醉医师应区别未合并URI的慢性卡他症状或是URI合并/未合并下呼吸道感染。慢性卡他症状通常不是因感染引起，而起于过敏或血管性鼻炎。未合并URI时，症状为喉咙痒痛、喉炎、喷嚏、流鼻涕、皮疹、干咳及发热低于38℃。严重URI或LRI为严重咽喉炎、脓痰、高热、剧烈咳嗽，听诊发现哮鸣音或罗音。|||慢性卡他期一般没有麻醉危险。而严重URI或LRI患儿均应推迟手术，除非患儿有哮喘史或其他肺部疾病，大多数麻醉医师均可能让慢性卡他患儿进行手术。
SEC1=术前用药
Q=术前用药原因
A=安慰患者：①焦虑；②不安；③失眠；④疼痛；|||减少胃液分泌，提高胃液pH；|||减少气道分泌；|||减少恶心、呕吐发生率；|||降低自主神经反射（交感神经与副交感神经）；预防过敏反应；|||合并疾病的继续治疗；|||预防感染。
Q=常用术前药及其剂量
A=常用术前药：剂量、给药方式和作用|||药物：咪唑安定，剂量：0.5～2mg，方式：IV，作用：镇静、遗忘；药物：咪唑安定，剂量：0.05～0.1mg/kg，方式：IM，作用：镇静、遗忘；药物：咪唑安定，剂量：0.5～1.0mg/kg，方式：PO，作用：镇静、遗忘；药物：咪唑安定，剂量：（＜20mg），方式：（儿童），作用：镇静、遗忘；药物：咪唑安定，剂量：0.2～0.3mg/kg，方式：PO，作用：镇静、遗忘；药物：安定，剂量：5～20mg，方式：PR，作用：镇静、遗忘；药物：甲黑西塔尔，剂量：25mg/kg，方式：PR，作用：小儿镇静；药物：氯胺酮，剂量：1～2mg/kg，方式：IM，IV，PO，作用：镇静、镇痛；药物：吗啡，剂量：0.1～0.2mg/kg，方式：IM，IV，作用：镇痛、镇静；药物：氟哌啶，剂量：5～100μg/kg，方式：IV，作用：神经松弛；药物：阿托品，剂量：5～20μg/kg，方式：IM，IV，作用：解迷走神经；药物：胃长宁，剂量：2～5μg/kg，方式：IM，IV，作用：抑制唾液分泌；药物：东莨菪碱，剂量：5～8μg/kg，方式：IM，IV，作用：镇静、遗忘；药物：雷尼替丁，剂量：1～3mg/kg，方式：PO，IV，作用：H2阻滞药；药物：西咪替丁，剂量：2～4mg/kg，方式：IM，IV，PO，作用：H2阻滞药；药物：胃复安，剂量：0.1～0.25mg/kg，方式：IM，IV，PO，作用：预防误吸；药物：抗酸药（非特异），剂量：30ml，方式：PO（成人），作用：预防误吸。|||*非mg/kg表示者，为假定体重为70kg。IM：肌肉注射；IV：静脉注射；PO：口服；PR：直肠灌注。
C=答案包含表格：第156页第2问题
Q=应用术前药患者应注意哪些情况？
A=身体一般情况（ASA分级）；|||年龄和体重；|||焦虑及痛阈水平；|||既往用药史及药物成瘾史；|||既往麻醉有无恶心呕吐；|||过敏史；|||住院患者/门诊患者；|||手术方案。
Q=术前慎用抑制性药物情况
A=高龄；|||脑损伤或意识状态改变；|||心肺储备功能较差；|||低血容量；|||饱胃。
Q=什么是心理准备？择期手术患者理想术前状态是什么？
A=心理准备始于麻醉医师术前访视。访视时应向患者解释手术前 后的程序，并回答患者提出的各种问题。择期手术患者术前理想状 态应该是焦虑消除、安静、呼之易醒并合作。
Q=麻醉医师为什么要注意胃液量及其pH？如何通过术前用药使之加以改善？
A=胃液量大于25ml且胃液pH小于2.5（Mendelson氏综合征）时，继发吸入性肺炎的危险约占择期手术患者的40%～80%。麻醉前用药可以降低吸入性肺炎的发生率及严重性。|||非特异性液态抗酸药提高胃液pH，且即刻起效；而H2阻滞药应于麻醉插管前8h给予，效果完善。胃复安可增加胃动力，使幽门括约肌松弛，加速胃排空。此外还有止吐功能。胃复安諍脉注射后1～4min起效，口服为30～60min。
Q=使问题6所述药物列为重点考虑的因素有哪些？
A=怀孕、肥胖、阿片类药物应用史、疼痛、饮酒、创伤、糖尿病、呼吸道不畅、肠梗阻、腹内压增高。
Q=术前应用阿片类药物的主要副作用
A=瘙痒、恶心呕吐、呼吸抑制、体位性低血压、组胺释放、胃排空延迟、胸壁强直综合征及奥氏括约肌痉挛。
Q=术前应用抗胆碱药物目的及三种常用药物
A=术前并非必须应用抗胆碱药物，应因人而易。应用抗胆碱药物目的是解速走效应、抑制唾液分泌、镇静、遗忘及止吐。常用的三种药物为：阿托品、东莨菪碱、胃长宁。应用纤维喉镜插管时，抑制唾液分泌极力重要。分泌物减少能提高视野可视度，并加强局麻药作用。解迷走效应可降低气道反应性。
Q=三种常用抗胆碱药物作用及效能比较
A=常用抗胆碱药物作用比较|||心律增快：阿托品：+++，东莨菪碱：+，胃长宁：++；抑制唾液分泌：阿托品：+，东莨菪碱：+++，胃长宁：++；镇静、遗忘：阿托品：+，东莨菪碱：+++，胃长宁：0；CNS毒性：阿托品：+，东莨菪碱：++，胃长宁：0；食管下段括约肌松弛：阿托品：++，东莨菪碱：++，胃长宁：++。|||0：无；+：轻度；++：中度；+++：重度
C=答案包含表格：第158页第10问题
Q=抗胆碱药物副作用
A=中枢神经系统（CNS）毒性；|||降低食管下段括约肌张力；|||瞳孔扩大及睫状肌麻痹；|||增加生理死腔；|||抑制汗腺分泌；|||体温升高。
Q=为什么胃长宁无CNS副作用？
A=胃长宁属四价胺类，带正电荷，不能通过血脑屏障（BBB）。其他两种药物属三价胺，电荷呈中性，可通过BBB影响CNS。
Q=某患者术前仅用0.4mg东茛菪碱即出现谵妄是何原因？
A=发生此现象的最可能原因是中枢抗胆碱危象。抗胆碱药物逆转 药物有新斯的明、吡啶斯的明和毒扁豆碱。其中，只有毒扁豆碱能通过BBB，因此是唯一用于中枢性抗胆碱危象的药物。剂量为1mg，缓慢静脉注入，15min后可重复该剂量。
Q=何时需用术前药来减弱交感神经兴奋性？常用药物有哪些？
A=高血压患者麻醉插管前及插管后常有明显血压升高；冠心病患者对浅麻醉下刺激所致的心动过速耐受极差。这些患者术前应用交感神经抑制药物有很大好处。|||此类药物包括：可乐定、β-受体阻滞药及大剂量阿片类药物，但后者不能用于术前，因其可致严重呼吸抑制。可乐定是中枢神经系统α2-受体激动剂，术前口服5μg/kg可减少不良刺激所致的血压及心率反射，同时减少麻醉药用量的40%。可乐定与β-受体阻滞剂或钙离子拮抗剂同时应用，可导致明显心动过缓和低血压，单独应用时可导致术后嗜睡。
Q=预防性抗过敏药物的应用
A=H1受体阻滞剂（苯海拉明）和H2受体阻滞剂（雷尼替丁和西米 替丁）与激素类药物合用可能用来预防过敏反应，但疗效不确定。
Q=为什么儿科患者术前用药极为重要？
A=小儿患者术前用药十分重要，因为儿童不易进行术前心理准备。离开父母或对打针的恐惧可导致严重紧张不安，因此，大多数患儿麻醉前应给予口服镇静药。与成人插管时所致心动过速相反，儿童多因迷走神经张力升高而发生心动过缓，故婴幼儿麻醉诱导后插管前常规静脉或肌肉给予抗胆碱药物。
Q=患儿几岁开始给予术前镇静药物？
A=患儿6个月左右即应给予术前镇静药，因为此年龄患儿离开父母时已表现出焦虑不安。而6个月以前，患儿对离开父母尚无负面反应。
Q=孕妇术前用药应注意哪些？
A=大多数孕妇所行手术不是择期手术；但应用麻醉药并不少见。对孕妇来说，术前心理准备很重要。常用麻醉药中，只有苯二氮䓬类药物和笑气（N2O）在怀孕前3个月有致畸作用；阿片类药物被认为相对安全。但大多数药物属妊娠用药C级（未用于孕妇试验），因此术前及术中用药量应尽量减小。术前尽可能直接与患者交谈，将对胎儿的影响解释清楚，争得孕妇理解同意，手术尽量采用区域麻 醉。
Q=术前应用哪些止吐药物可能导致手术延期进行？
A=氟哌啶属丁酰苯类药物，是一种多巴胺受体拮抗剂，有止吐作用。但该药可以使患者极度烦躁不安、恐惧，以致暂停手术。常见于单独用药或于芬太尼合用时。作者建议应用氟哌啶前最好先给予少量苯二氮类药物。
Q=严重肥胖患者伴有呼吸道不畅，术前如何处理？（假定患者其他系统健康）
A=严重肥胖患者应按“饱胃”处理。手术前日晚及手术当日早晨均应给予H2受体阻滞剂，术前可给予胃复安及口服非特异性抗酸药。胃长宁用于纤维支气管镜患者，可使观测切面干燥，可视度提高，并能增强局麻药效果，降低气道反应性。|||镇静药如阿片类、苯二氮类和丁酰苯类药物应用，应极为小心，给药后须吸氧，并密切观察，确保患者处于清醒状态，自我保护呼吸道。
SEC1=麻醉机
Q=什么是麻醉机？
A=麻醉机的更现代、更确切的名称是麻醉给气系统。第一代麻醉机的功能是给病人提供麻醉气体和维持生命气体的混合气。现代麻醉给气系统不但输送麻醉气体、挥发气、氧气，还提供一系列的基本监测和自动通气功能。几乎买不到没有蒸发器、没有气道压、没有流量和氧气监测、没有自动通气功能的麻醉机。
Q=麻醉机有什么用途？
A=最重要的用途就是帮助麻醉医生维持病人生命，保证病人安全， 并且提供适度的麻醉。
Q=麻醉机有什么种类？
A=以往许多不同的厂家出产的麻醉机常常有很大的不同。今天，麻醉机更标准化了。目前美国有两大生产厂家：Drager和Ohmeda。这两个公司生产的麻醉机有很多不同之处，但也有很多相似的地方。部分因为用户的要求，部分因为政府和工业的标准化要求。
Q=气体输送最基本的结构是管道。简化管道结构耽可得到麻醉机基本内部构造的框架
A=忽略安全装置和监测仪，麻醉机可分为三个部分：|||（1）气体混合系统，或气体输送系统，其输出口提供使用者可选择的一定比例的混合气体；|||（2）病人呼吸系统，包括病人呼吸环路、吸收器、呼吸器，有时还有气体压力和流量监测；|||（3）废气清除系统，收集来自病人和给气系统的多余气体并排出医院，以减少手术室麻醉气体的污染。|||麻醉机的三个主要系统：气体输送系统，病人呼吸环路（包括吸收器和呼吸器）和废气清除系统。
C=答案包含图片：第163页第4问题
Q=所有麻醉机都常规有空气、氧气(O2）、氧化二氮(N2O）吗？
A=这种气体组合可能是最常见的，但其他的组合也有。几乎每台麻醉机都有O2和N2O。第三种气体可以没有，也可以是一些其他气体、包括氦气（He）、氦氧混合气（氦气和氧气的混合）、二氧化碳（CO2）或氮气（N2）。如果第三种气体不含O2（空气和氦氧混合气含O2），就有可能给病人输送（危险的）缺氧混合气。
Q=气体从哪儿来？
A=通常医院中麻醉机的气源来自中心气源，我们称之为墙源或管道气源，也就是说气体通过管道输送到手术室。应急气源储存于附着在麻醉机上的气筒里。这些气筒应每天检查以保证在管道气源发生故障时里面储存有适合的备用气体。
Q=什么是调节阀？它怎么控制气筒中气体的释放？
A=气筒中的气体被压缩到约2200psig(psig是每平方英寸表压的缩写，它与绝对压力psi的区别是背景压力或大气压。压力表在大气压下调零，所以它的实际读数反映的是高于大气压的压力）。麻醉机要求的“工作压力”为约50psig，与墙源的气压相同。调节阀用于降低气筒的压力。不管起始的气压或流量如何，调节阀都能使其输出口气压维持稳定。每个气筒都有单独的调节阀，并调整到使输出 气压比墙源气压略低一点。墙源气和气筒气用一个活瓣相连。这个活瓣可选择压力最高的气源为麻醉机的气源。因此，正常情况下墙源为麻醉机的气源，只有在墙源发生故障时，气筒才供气。
Q=如果新装上一简N20，压力表读数为约750psig。N20筒中的压力与其他气体的压力有什么不同吗？
A=室温下N20在747psig压力下压缩为液体。空气和氧气在室温下为压缩的气体，而N20压缩为液体。因为气/液界面的原因，直到大部分的N20都释放出去时气筒内的压力才开始变化。N20压缩气筒(在麻醉机的背面）可装相当1600L的气体，而氧气和空气压缩气筒只能装约600L。
Q=列出麻醉机中O2的用途
A=（1）提供所有或部分的新鲜气流；|||（2）提供O2快充阀的气流；|||（3）为低氧报警装置(Ohmeda）提供动力；|||（4）在Drager ORM和ORMC中与N2O联动使用以防给病人输出低氧混合气；|||（5）为故障安全阀提供动力；|||（6）为通气机提供动力。
Q=怎样确定氧气活瓣开放时，麻醉机确实输送氧气？
A=（1）所有墙源的气道接头都是一对一的，因此氧气插头只能插到氧气气源接头上，N2O只能插到N2O接头上，以此类推。这就是所谓的直径指数安全系统（DISS）或其他类似的名称。有几家厂家制造这个系统，但在一个特定的医院中通常（也应该）都是一个厂家制造的；|||（2）气筒也是一对一的，使用的是轴针指数安全系统（PISS，英语撤尿的意思——译者。不开玩笑，这正是它的意思。）因此只有正确的气筒才能装进麻醉机相应的槽里；|||（3）所有麻醉机都要求装有氧气监测装置以检测输送给病人的气体中的氧气浓度，这些装置有报警器，在输送的氧气浓度低于设定值时即报警。
Q=除以上区別方法外，还有其他以防人为错误的气体鉴别方法吗？
A=首先，氧气流量旋钮为特殊的凹槽状，而其他气体的旋钮是突起式的。第二是色码标志，每个气体旋钮、流量表、气筒、墙源接头都有相应的气体对应颜色。在美国，氧气是绿色，空气是黄色，笑气是蓝色。世界各国包括美国使用的标志各不相同。要注意在德国，氧气的顔色是蓝色，且它的流量表在左边。因此兼在两个国家做麻醉的人容易把氧气和笑气弄混。
Q=医院的管道供气与气筒供气有何区别？
A=两种气源真正的区别仅在于供气压力和供气容积。供临床用的墙源能提供的气体容积是无限的(这是众所周知的，除非忘了将中心库充满）。墙源气压通常约为55psig。气简压一般被一级调压阀调节为45psig。麻醉机选择气压较髙的为气源。如果一切正常，墙源而不是气简，为麻醉机的气源。
Q=两种气源哪个更好？为什么？
A=墙源更好，因为它容量大且便宜。这样气筒气就可以储存起来只用于紧急情况。
Q=麻醉机上每种气体都有两个流量表，为什么不能安全地去掉一个而使麻醉机便宜一点儿呢？
A=很多现代麻醉机都有两个流量表来加大可准确测量的流量范围。麻醉的流量管总是按顺序排列（而其他有流量表的仪器不一定），以使所有的气体都经过两个流量管。只要气体流量在流量管的流量范围内，你就可以从任何一个流量管读数。为了准确地测量从低流量或密闭麻醉环路（200到1000ml/min）到无重吸收的流量((61/min或更高），两个流量表是必须的。
Q=为什么空气、氧气、笑气流量表按现在的顺序排列？
A=流量管按现在的顺序排列，部分原因是美国政府的要求标准，部分原因为安全因素，还有部分原因是厂家的传统。在美国，按政府规定标准（NIOSH），氧气流量必须在右边。要求氧气旋钮在麻醉机的相对固定位置可以减少麻醉医生在常常使用不同的麻醉机时用错旋钮。此外还有机械安全因素的考虑——这样排列，氧气会在气体输出的一边进入总多功能室，这样就选择性地使得大部分漏气为氧气以外的气体。
Q=流量表可以按其他顺序排列吗？
A=传统习惯造成不同。Ohmeda把N2O流量表放在中间的位置Drager放在左边。理论上说，除了氧气流量表要放在右边外，可以任意安排流量表在麻醉机上的顺序，不过公司可能不会接受你的安排。
Q=所有麻醉机都有“故障安全阀”，以防在无氧情况下给气。在这方面有什么进展吗？
A=“故障安全阀”是一种可以提供必要的安全措施，虽然并不是真正安全的人工装置。当氧气压力降到25psig以下时，Ohmeda的故障安全装置将切断所有其他气源。下图表明当氧气压力下降时，氧气流量和笑气流量随之变化的情况。注意直到氧压降到16psig时，Ohmeda麻醉机的氧流量才开始下降，这是它的二级调压阀的作用(链杆25系统的一部分）。而Drager的氧流量随氧压而成比例下降，这是它的乏氧保护装置（OFPD）的作用。而这种成比例下降从最大工作压力始就开始了，因为Drager没有二级调压阀。|||氧压下降时的氧输出
C=答案包含图片：第167页第17问题
Q=氧供发生障碍时有明显的报警吗？
A=当氧压下降时，Ohmeda以哨声报警，其动力来自内部一个开机时可随时补充的氧气储气池，Drager的氧气故障报警与它的其他报警相似，只是最后的报警声调有所不同。Drager每隔30s持续氧故障报警，但不幸的是常因误以为是Drager上的其他报警而被忽略了。Ohmeda只有一次明显的哨声报警。
Q=将麻醉机上的氧气筒放在开的位置，这样如果管道氧气发生障碍，麻醉机就会立即自动转换到气筒供气的位置，这样是否更安全？
A=否。原因有两个。第一，假设所有仪器工作正常。打开气筒唯一的缺点是，如果墙源氧发生障碍，麻醉机就会用气筒气。可能直到麻醉机(和气筒气）里所有的氧气都用完，低氧压报警开始响起来，这时候你才会发觉这个情况。而这时候要迅速找到氧源一定非常地慌乱。|||第二个原因是在仪器发生故障时——解释有两点。（1）没有气流时，即使气筒与槽连接处有漏气，氧压表里的压力仍可能可以维持。这样压力表可能指示是满的，而实际上气筒是空的。如果气筒是关上的，就不会有漏气了。（2）如果墙源氧压降得太低，气筒气就可能因给麻醉机供气而用光，而非将气筒气备作紧急情况用。如果墙源发生故障，二级瓣可以防止气筒氧气进入墙源管道。如果瓣有故障，此气简在短时间内就会反充医院供氧系统而给病房里的病人供氧，直到气筒排空。
Q=墙源有故障时，气筒可供氧多长时间？
A=大多数麻醉机的氧气筒装满时可装600L氧气。如果没用呼吸器（记住氧气是呼吸器的动力），氧流量表显示的是正在使用多少氧气。氧流量2L/min时，大约可供氧300min(或5h）。如果正在使用呼吸机，Ohmeda的呼吸机还需要等于分钟通气量的气体。Drager的呼吸机可能需要高于或低于分钟通气量的氧气，这要取决于呼吸器的设定参数。这两种情况都会使气筒供气时间缩短到低于前面估计的5h(气筒充满的情况下）。
Q=当偶然给病人低氧笑气和氧气混合气时，北美麻醉机有时报警有时不报，是机器有问题了吗？
A=所有的气体流量都是由各自的调节阀设定状态控制的。这种阀门是一类称之为针栓阀的特殊的类型。气体流过阀门进入流量表，使用者就能看出各种气体的流量。在使用者想输送比氧气流量高太多的笑气时，笑气流量还受氧比例监控仪（ORMC）的限制。ORMC限制笑气流量使笑气与氧气流量比值不超过75% ：25%。北美麻醉机有一个转换开关控制麻醉机或只输送笑气和氧气，或输送所有气体。下表显示开关在不同的位置时的功能。考虑到这个问题.你可能在不同的时间把开关放在不同的位置，这就能解释为什么有时ORMC不报警。|||Drager气体选择开关的设置|||“O2+N2O”模式：ORMC能报警，“所有气体”模式：ORMC不能报警；“O2+N2O”模式：限制最小氧流量，“所有气体”模式：不限制最小氧流量；“O2+N2O”模式：OFPD组织第三气体进入，“所有气体”模式：第三气体可以进入。
C=答案包含表格：第169页第21问题
Q=Ohmeda麻醉机没有这种开关。它不需要这种开关来选择“所有气体”和“N2O/O2”吗？
A=不需要。这个开关是历史原因留下来的。早期的麻醉机没有防止低氧混合气的措施。当Drager首先发明氧比例监控仪（ORM，而不是ORMC）时，不含氧气的第三种气体很容易使ORM不准，有可能导致给病人输送缺氧混合气。因此，Drager选择了或输送笑气或输送第三种气体（当然与氧气同时输送）。那时，第三种气体经常是CO2或氦气.所以这种强制性的选择有一定的意义。当第三种气体 是空气时（当然不是低氧气），这种选择就没有什么意义了。虽然Drager坚持保留这个开关，但由于来自用户的压力，他们就把它的功能改为在所有气体以及仅N2O和O2之间选择。
Q=ORM和ORMC的工作原理是什么？
A=ORM最初是设计用来警告麻醉医生正在输送低氧混合气。它将氧气针栓阀远端的压力与相应的笑气压力进行比较。因为压力与流量成比例，所以监测流量阀远端压力并进行比较就等于将流量进行比较。它的基本原理是用一根棒把两片隔膜连接起来（见图）。棒上焊有电接点，当棒移动时可产生电信号，从而触发警报。当第三种气体加入时，警报可能就不准了。工程师们决定当第三种气体进入时，只将警报关上就行了。ORMC在笑气气道上附加了一个“仆从”阀，通过反馈系统控制它的流量，使输送的气体不可能超过75%的笑气。不管N2O/O2或所有气体开关的位置如何，有没有报警声，这种限制始终存在。
C=答案包含图片：第170页第23问题
Q=Ohmeda麻醉机的链杆25系统具同样的功能。链杆25系统的工作原理如何？
A=Ohmeda是用机械原理来控制氧气和笑气的比例(见图）。首先，二级调节阀将两种气体压力准确地调至14到26psig。然后用一根链条将两个29齿（O2）和14齿(N2O）的齿轮连起来。只有在输送高于75%的笑气时，O2齿轮才啮合。这时如果想输送更多的笑气，就会使氧气旋钮也以14:29的比例升高。同样降低氧气输送也会降低笑气的输送。压力比和齿轮比根据各种流量的不同、两种气体的比重和粘滞的不同而进行补偿。
C=答案包含图片：第171页24问题
Q=在7000英尺的高度，常需给比书上的最小肺泡浓度(MAC）高得多的地氟醚。而其他药却没有这个问题。请解释这个现象
A=传统的蒸发器（包括Drager 19.1和Ohmeda TEC3，4和5）正好是“高度补偿”的。其高度补偿是因为转流阀安在蒸发器的出口上， 设计成将管道效应和压力效应为最小。这种蒸发器输出的是在某一高度恒定分压的气体，而不是恒定容量百分比。地氟醚蒸发器（Ohmeda TEC6）不是通过蒸发器来输出一定比例的新鲜气，而是通过往气流中加入挥发气而输出一定容量比的气体。因为决定病人麻醉的是麻醉药的分子数（分压），传统的蒸发器在不同高度提供相同的麻醉效能。而TEC6不管高度如何都输出相同容积的气体，它比海平面时相同浓度的麻醉药分压（麻醉效能）低24%。所以在7000英尺的高度就需要提高相应的地氟醚的浓度以达到MAC值。
Q=能否将氧气快充阀用来作喷射通气，而不用买单独的装置？
A=大多数麻醉机内部有一个“逸气活瓣”。它限制输出新鲜气的最高压力。麻醉机的年代和牌子不同，实际限压也不同。因此除非逐个检查麻醉机，否则不可能确切知道实际输出的最高压力限制是多少。经粗略估计，大多数现代Ohmeda麻醉机在3〜5 psig时泄压。而Drager麻醉机在18 psig时泄压。而有效喷射通气常要求在30〜50 psig。
Q=比较Drager呼吸器和Obmeda 7000系列的呼吸器“密闭环路”麻醉有何不同？
A=Ohmeda和Drager麻醉机一样，呼吸器的逸气活瓣只有在折叠囊上升到顶，折叠囊内的压力超过密封罩内的压力约2.5cmH2O时才打开。如果折叠囊不到顶，逸气活瓣永远打不开，这样环路就是密闭的。Drager麻醉机的潮气量是由机械制动控制的，因此很难确定环路密闭的同时保证持续输出设定潮气量的气体。|||Ohmeda的折叠囊在吸气运动相时总是从顶部往下运动到相当于要求潮气量的距离。从折叠囊不同的起点可能输出相同潮气量的气体。比如，假如折叠囊从离顶部200ml处开始下降到1200ml处，就可以输出1000ml潮气量的气体。如果新鲜气流调到保持呼气末位置，使之足够输出设定潮气量气体时，环路就是密闭的。
Q=一个恶性高热的病人需要麻醉，是否需要技术员将麻醉机上的蒸发器取下来？
A=Ohmeda的蒸发器只需简单地把闩松开、把蒸发器抬起来就很容易将蒸发器从麻醉机上卸下来。Drager麻醉机需松开两个Allen螺钉才能将蒸发器卸下来。除非有另一个蒸发器装上，否则必须在空蒸发器槽中安一个转流封闭装置。任何会使用Allen扳手的人都可以很容易完成这个工作，但Drager公司建议由有资格的专业人员来更换他们的蒸发器。
Q=假如一个氧流量管破了，是不是只要记住不把气体开关打开，就可以将流量计留在原处直到能更换为止？
A=如果取下一个流量管，除非把流量管接口堵上，否则多种气体收集器就会漏气。要记住针栓阀是装在流量管入口处，因此关上气体阀门可以防止气体进入（己取下的）流量管装置。但气体进入流量管处的装置允许其他流量表来的气体从此开口处回流。还应记住流量表，又称Thorp管，应对每种气体进行校对，因为气流在管中流动的特点取决于气体的密度和粘滞度。最后每个管应与单独的浮标匹配，且每一套流量管和浮标都应分别校对。用以空气校正的流量管来测量氧气会出现不精确的流量读数。
Q=Ohmeda和Drager是在吸收器的不同位置测置气道压力的吗？
A=Drager测吸收器里的压力用以显示表压和远端压力曲线及脱开感受器。当气流没有断开或阻塞时，整个呼吸环路上的压力都是相同的。Ohmeda是在吸气和呼气活瓣的病人端测压。其中呼气压力是用来监测有无脱开。吸气压力能更好地反映实际气道压，尤其是在部分管道扭结时，它也是吸收器顶上的压力表显示的压力。
Q=怎样给病人呼吸环路加呼气末正压(PEEP）是最好的？ 
A=PEEP可以在麻醉机上用控制呼气阻力来模拟。设计了几种常用的方法。麻醉中主要有两种方法，但都不太理想。第一种方法是在麻醉环路的呼气支上加一个PEEP活瓣。这种装置或用重力在气道中撑起一个玻璃弹珠，或作成与重力无关的加压弹贅。只有在气道压超过设定的PEEP时才可呼气，通常设定PEEP为5或 l0cmlH2O。第二种方法是在呼吸环路和/或呼吸器的排气支上安装同样功能的活瓣。这样就使整个环路而不仅是呼气支都加压，但结果是一样的。这不是真正的PEEP，因为肺容量的轻微改变（比如部分吸气）可以暂时减小PEEP。
Q=新鲜气流是怎样改变分钟通气量的？
A=新鲜气流持续不断的进入病人呼吸环路的吸气支。吸气时，新鲜气加入己经从呼吸囊或呼吸器进入病人的气流中。加入病人潮气量的气体就是呼吸周期吸入相进入的新鲜气体。比如，呼吸频率为10次，每个呼吸周期是6s(60除以10）。如果吸呼比是1:2，每个周期吸气相是2s，呼气相是4s。吸气的2s时间内进入的新鲜气就是加入每个潮气量的新鲜气。新鲜气流量为6L/min时，每秒100ml新鲜气流，因此潮气量增加200ml。
Q=为什么Drager麻醉机的病人呼吸囊在机械通气时总是空的？
A=Ohmeda和Digger麻醉机都有让麻醉医生选择使用麻醉机上呼吸器或呼吸囊和逸气（自动限压或APL）活瓣的开关。如果开关是在呼吸囊的位置，呼吸器的折叠囊就与呼吸环路断开。在机械通气位置时，呼吸囊和APL活瓣与环路断开，但仍与废气清除系统相连通。因为APL活瓣在两种麻醉机上的工作原理不同，所以Drager 麻醉机上的气囊是空的。Ohmeda的APL活瓣是弹簧加压。活瓣两边必须有一个最小压差才能使之打开，气体才能从环路中逸出。要求的压力大小由活瓣本身调节。Drager的APL活瓣是简单的多孔活瓣。也就是说，只要有压力差存在气体就可以通过，气体通过的多少决定于活瓣开放的程度和跨瓣压差。密闭的废气淸除系统在APL活瓣远端产生很小的负压。这个负压太小不足以打开OhmedaAPL活瓣，但可以缓慢将Drager麻醉机的呼吸囊吸空。
Q=什么是废气清除系统？
A=除非是密闭环路，否则气体总在从麻醉环路进出。清除的气体是病人呼出气和超过病人需要的含麻醉气体的多余气体混合气。为了减少手术室人员暴露于少量麻醉气中，必须也应自收集这部分“污染”的气体并将之清除出手术室环境。用于将这部分气体从呼吸环路转运到医院负压系统（或其他排泄系统）的装置称为废气清除系统。由于呼吸周期的原因，呼吸环路中的气体都成束。废气清除系统有一个储存库用于储存废气，直到在恒定流速下工作的废气清除系统排出这些气体。废气清除系统还必须防止过度吸引或阻塞而影响到病人的呼吸环路。为此它装有正负减压活瓣。这样，如果负压系统有故障或流量调得太低，多余压力就从正压活瓣逸出（这会污染手术间，但比起把病人的肺吹成气球一样大要好多了）。如果真空吸引调得太大，负压活瓣使室内空气进入排出气中，防止在呼吸环路中产生高于2.5mmHg的压力。
Q=如果已经有了呼末麻醉气监测包括呼末（或吸入）氧气监测，还需要氧气监测仪吗？
A=不需要。但因为历史的原因，已常规在吸收器顶上安装极化感应器和电感应器(燃料室）探头监测氧气。一些管理人员认为这些老的探头是必要的，但要求只测氧气。事实上测病人气道中的氧气比测实际输送给病人的氧气更安全，更有意义。
Q=麻醉机和你的家人，哪个更重要？
A=要看情况。除去睡觉的时间（甚至包括这段时间），退休前你与麻醉机相处的时间要比任何其他东西和其他人都要长。与麻醉机成为朋友是必要的。不幸的是，有些事麻醉机不会为你做，而你的家人却会。因此，了解你的麻醉机，但不要花过多的时间。尽可能多地陪家人玩，给他们更多的爱。
SEC1=麻醉环路
Q=麻醉环路有几类？
A=呼吸环路通常分为开放、半开放、半密闭或密闭环路。各类环路的不同特点表现在新鲜气来源、螺纹管、单向活瓣、主动或被动二氧化碳的清除和排出、呼出气的重吸收和逸气活瓣等方面。
Q=举一个开放环路的例子
A=开放环路是150年前使用第一个真正的麻醉药的方法。“环路”只包括罩在病人面部的一块浸透了乙醚或氯仿的布。病人吸入蒸发气而被麻醉。麻醉深度靠布上的液状麻醉药的量来控制，因此要经过大量的试验和失败才能掌握好这个技术。后来又把这块布放在一个与病人面部相配的金属网面罩上。这种面罩现在仍在使用，只是不再有金属网了。
Q=举一个半开放环路的例子
A=Mapleson详细描述了各种半开放环路，它们是Mapleson A、B、C、D、E和F环路。各环路具相同的新鲜气源、螺纹管（嫘纹管不易扭结）和逸气活瓣或可调限压阀。环路的不同之处在于逸气活瓣和新鲜气输入口的位置，以及有无储气囊。Mapleson系统的优点是设计简单，能迅速改变麻醉深度，携带方便，无呼出气重复吸入(提供适当的新鲜气流时）。缺点是不能保持温度和湿度，废清除能力有限，并要求高的新鲜气流量。Mapleson系统是英国最常用的麻醉供气系统。
Q=举一个半密闭环路的例子
A=半密闭环路的原型是密闭环路，多见于美国大多数手术室。每个半密闭系统包括吸气支、呼气支、单向活瓣、二氧化碳吸收器、储气囊和呼气支上的逸气活瓣。它的优点是可以保持温度和湿度，可以使用低流量的新鲜气（因此可节省挥发性麻醉药并可保持臭氧层），还可以有效清除废气。缺点是设计复杂，有近10个联结，每个联结都有发生故障的潜在危险；笨重的设计使之不易移动，此外还有呼出气的重复吸入。
Q=举一个密闭环路的例子
A=密闭的呼吸系统其进入环路的新鲜气流正好使排气活瓣关闭，而所有的二氧化碳都被吸收剂吸收。虽然手术室中一般很少有人使用密闭环路，但它却是每年培训和资格考试中都有的枯燥的理论部分内容。大多数规范的教科书上都有关于此复杂环路的完整描述。
Q=各Mapleson环路为防止二氧化碳重复吸入，对新鲜气流有什么要求？
A=A自主呼吸时——等于病人分钟通气量|||控制呼吸时——3 ×分钟通气量|||B临床不常用，但要求病人分钟通气量的两倍|||C临床不常用，只要求病人分钟通气量的两倍 |||D自主呼吸时——2 ×分钟通气量|||控制呼吸时——70~80 ml• kg-1•min or ml/kg•min|||E 自主呼吸时——3×分钟通气量|||控制呼吸时——不能用此环路做控制呼吸|||F自主呼吸和控制呼吸时都要求两倍的分钟通气量。
Q=画出Mapleson  A、B、C、D、E 和 F 环路
A=
C=答案包含图片：第178页第6问题
Q=按控制呼吸和自主呼吸时Mapleson环路的效率排序
A=控制呼吸：D>B>C>A(Dead Bodies Can’t Argue)|||自主呼吸：A>D>C>B(All Dogs Can Bite）
Q=Mapleson环路的其他名字有什么？
A=Mapleson A 环路又称 Magill 环路，以纪念 Ivan Whiteside Magill先生（1888〜1986），他曾经介绍气管内插管和Magill钳并第一次描述和使用环路A。如果将MaplesonD环路的新鲜气流管道改成螺纹管，就成了 Bain环路了。这个设计是Robert Macintosh先生（以喉镜出名）和E. A. Pask先生在第二次世界大战期间为检查昏迷士兵救生衣的漂浮质量时首先使用的。Pask用Bain环路把自己麻醉并让人在不同时间把自己扔进波涛汹涌的海水中。因为他没有淹死，于是认为救生衣的设计是成功的。Mapleson E环路又称Ayre’s T型管，几年前在小儿麻醉时首先使用；现在用于病人脱离机械通气时，常被错误地认为是一种“T型棒”。 Mapfeson E环路又称Ayre’s T型管的Jackson - Rees改良型。
Q=怎样检查环路系统漏气？
A=关上逸气活瓣，堵住Y型管，按住氧气快充阀至压力升至30cmH2O，如果没有漏气，压力就不会下降。然后打开逸气活灌以确定它工作正常。另外还应分别对呼气、吸气支作呼吸来检查单向活瓣的功能，以保证呼气支不能吸气而吸气支不能向外呼气。但这些检查不能代替Ohmeda和Drager推荐的用于检查麻醉机总输出气孔近端漏气的负压试验。试验步骤是，关掉机器使之处于无气流状态。然后取下与新鲜气输出口相连的软管，接上漏气检查装置（实际是一个吸引球）。当机器所有的气体都被吸走后，打开一个流量表。将吸引球压扁。如果吸引球在30s内不再充起，就认为这个流量表是安全的。同样地分别检查其余的流量表和蒸发器，如果都通过，机器可以安全使用。如果没通过检查，应取下来维修。
Q=画出一个环路系统
A=
C=答案包含图片：第180页第11问题
Q=输送麻醉气时呼吸环路脱开应怎么检查？
A=用食管或胸前听诊器检查，听不到呼吸音，而且压力表设置恰当，气道压和潮气量/分钟通气量监测仪会报警。二氧化碳检测仪检测不到二氧化碳，几分钟后氧饱和度开始下降。要有效的使用监测仪，每个病人都应设置适当的报警限。在使用Ohmeda 7000系列呼吸器的Ohmeda II型麻醉机中，如果气道压没有超过预先设置的6cmH2O，气道压阈值报警仪会报警。压力感应器安装在呼气瓣的病人侧。Narkomed 2A麻醉机有一个选择开关，可选择8、12或26cmH2O压力阈值。应选择最接近但又低于病人峰压的值。感应器装在二氧化碳吸收器上或Y型管上。用这些监测仪监测有无部分脱开是有限的，因为环路中可以产生足以超过报警限的压力，而这时给病人输出的气体很少或没有。为了解决这个潜在的问题，Narkomed 2B和3型麻醉机使用一种完全可调的气道压监测压力阈值，可以也应该调到低于通气峰压值5cmH2O。比如气道压峰值为22cmH20时，报警限应调到17cmH2O来监测有无完全或部分脱开。使用呼吸容量监测仪时，报警限应调在稍高于或低于病人值。吸入二氧化碳监测是观察有无不连接障碍的最好方法；二氧化碳下降或消失是不连接障碍的敏感但不特异的指标。
Q=二氧化碳怎么从环路系统中清除？
A=呼出气通过一个装有二氧化碳吸收剂如碱石灰或钡石灰的容 器。碱石灰由氢氧化钙[Ca(OH）2]和少量氢氧化钠(NaOH）、氢氧化钾(KOH）组成，还包括一定量保证其正常活性的水分。钡石灰由氢氧化钡[Ba(OH）2]、氢氧化钙和结晶水组成。钠石灰和钡石灰都与二氧化碳作用产生热量、水和碳酸氢钙（CaCO3）用以下化学式表示纳石灰产生的反应：|||CO2+H2OH2CO3|||H2CO3+2NaOHNa2CO3+2H2O+Heat|||Na2CO3+Ca(OH）3CaCO3+2NaOH
Q=吸收剂能中和多少二氧化碳？什么因素影响它的吸收率？
A=碱石灰是最常用的吸收剂，每100g最多可吸收23L二氧化碳。但单室系统平均每100g吸收剂可吸收10～5L二氧化碳，而双室系统可吸收18～20L。影响吸收效率的因素有吸收器的大小（病人的潮气量应可完全容纳在吸收器中的气体空隙里），吸收颗粒的大小（最好是2.5mm或4到8个筛孔）和有无通道存在（装填松散时呼出气在吸收器内可以绕过吸收顆粒）。
Q=怎么判断吸收颗粒已经耗竭？
A=颗粒中加有一种pH敏感的染料，遇碳酸变颜色。在美国常用的染料是乙脂紫。新鲜时是白的，耗竭时变紫。英国常用的指示剂是含羞草2，开始时是粉红，耗竭时变白。是谁说过：“一种语言分割了两个国家？”
SEC1=麻醉呼吸器
Q=呼吸器怎么分类？
A=呼吸器按动力源、驱动机理、周期机理和折叠囊类型分类。呼吸器可以理解为一种压缩呼吸囊的替代装置。其动力源有压缩气、电力或两者兼具。压缩气来自医院墙源，因为每个通气环路都需大量 气体。压缩气筒如果用来驱动呼吸器，很快就会用光。因此，与麻醉机相连的氧气筒不应在病人机械通气时优先于墙源氧用作氧源。多数麻醉机使用一种双环路气动型装置；即用来驱动折叠囊的气体与折叠囊内的气体即供给病人的气体是隔开的。目前的麻醉呼吸器最常用的是时间周期。比如当呼吸器设置为每分钟10次呼吸时，每个吸气和呼气周期需用6s（60s/10个同期=6s/1个周期）。当吸呼比为1:2时，呼气时间为吸气时间的2倍；因此在一个6s的周期中，呼气是4s而吸气是2s。所有现代麻醉机都使用上移型折叠囊。折叠囊根据呼气时的运动来命名。
Q=为什么用氧气来躯动呼吸器的折叠囊？
A=如果折叠囊上有破洞，驱动气就会进入折叠囊而稀释输送给病人的混合气。用氧气可以减少产生低氧混合气的危险。
Q=为什么不再使用压力周期的呼吸器？
A=过去很多麻醉呼吸器是压力周期的（如Bird呼吸器）。当压力 达到设定值时麻醉机停止供气，气流停止。这种系统在肺顺应性改变时不能代偿，有可能当肺顺应性下降时病人通气不足。顺应性是容量变化与压力变化的比值。比如，潮气量是1000ml，峰压是20cmH2O时，顺应性等于50ml/cmH20。如果顺应性下降到25ml/cmH20，峰压仍为20cmH20，潮气量就下降到500ml。从站立到卧位和从清醒到麻醉状态肺顺应性变化很快。肥胖也降低顺应性。还有一些肺部病理过程如成人呼吸窘迫综合征(ARDS）和肺挫伤或渗出也可导致肺顺应性下降。
Q=为什么下移型折叠囊被上移型折叠囊取代？
A=如果用上移型折叠囊时环路发生不连接障碍，呼气时折叠囊就不会重新充气而上升。呼吸器就不能驱动下一次呼吸，这时会产生报警。如果环路发生不连接障碍时使用的是下移型折叠囊，折叠囊因重力作用仍会继续下降，造成仍在给病人通气的假象，呼吸气实际是在给房间通气而不是病人。如果环路部分脱开，也可能产生超过压力阈值监测仪设置的压力限而造成通气不足。
Q=为什么应设置压力阈值监测？
A=答案见第十八节问题12。
Q=应怎样设定呼吸容量报警？
A=报警值应设在稍高于和稍低于病人的生理值。比如，监测潮气量且呼出潮气量为600ml，可以设高限为700ml，低限为500ml。如果监测分钟通气量而分钟通气量为5L/min可以设髙限为6L/min，低限4L/min。
Q=怎样将Narkomed 2A麻醉机的呼吸器从时间周期转换为压力周期？
A=应将折叠囊升至室顶，并将驱动压力调到期望的吸气压力。这样潮气量就取决于病人的顺应性。当病人自主呼吸时可将呼吸器关闭。此时可以观察到折叠囊随每次呼吸而下降，提示麻醉医生自主呼吸的潮气量值是多少。在没有呼吸容量监测时可用这个方法代替。
Q=Narkomed 2A麻醉机折叠囊在每次潮气量之间不能上升至顶时怎么办？
A=可以转换到压力周期通气（见问题7）或加大潮气量。如果折叠囊不能上升到顶，这台麻醉机应该换下来查清原因并进行维修。如果情况紧急，麻醉医生可以用环路或气囊和移动氧气筒来手控呼吸。在任何施行麻醉的地方都应该有备用的氧气和通气装置。
Q=新鲜气流是怎样形成潮气量的？
A=让我们假定新鲜气流量为6L/min，呼吸频率设在6次/min，吸呼比为1:2，潮气量定在1000ml。每个呼吸周期是10s，这样每次吸气持续3.33s，呼气6.66s。6L/min相当于100ml/sec，100ml/sec乘以3.33s等于330ml。输出的潮气量即为1330ml。
Q=为什么吸入的潮气量有时与呼出的潮气量不相等？
A=麻醉机在肺顺应性很低时不能代偿，气体被压缩。当肺和胸廓顺应性很低时，需要一个更大的峰压来维持一定的潮气量。因为螺纹管的顺应性不变，压力升高时就会膨胀。因此有一些潮气量被压在螺纹管里而没有输给病人。
Q=当新鲜气流量很低时，为什么吸入氧浓度和呼出氧浓度会有差别？
A=成人基础氧耗量为约3ml/(kg.min），因此体重70kg的人氧耗为210ml/min。在用1L/min新鲜气350ml/min的氧气进行低流敏麻醉时，病人的氧耗造成了这个差别。
Q=理想的呼吸器应具备什么条件？
A=一个理想的呼吸器应具备以下条件：①最大流量为80 L/min，潮气量50-1500ml，频率可达50次/min，并可调各种比例的吸呼比（1:E）；②应具备呼末正压通气（PEEP）；③吸入气的湿化；④药物喷雾；⑤容易清洗和消毒；⑥可以用于小儿手术；⑦可监测输给病人的气体氧浓度；⑧有紧急情况报警系统和手控呼吸装置；⑨可代偿因螺纹管里的压缩气体而造成的潮气量丢失；⑩具各型机械通气模式。
Q=在重症监护病房中常用哪些通气模式？
A=（1）控制机械通气(CMV），给无自主呼吸的病人提供固定潮气量和频率的通气；|||（2）辅助控制通气(AC），可感受吸气动作并输出设定潮气量的气体。如果未感受到病人的吸气动作，也输出一定量的分钟通气量；|||（3）间断机械通气（IMV），可在病人上呼吸机时允许病人自主呼吸。最大的优点是可以降低平均气道压。用这种模式可在脱机过程中逐渐减少每分钟通气次数；|||（4）间隙同步机械通气（SIMV），可调整通气与自主呼吸同步，避免机械通气和自主呼吸叠加而造成一次很大的潮气量；|||（5）压力支持通气（PSV），加大自主呼吸病人的潮气量，大大减少呼吸作功。这在脱机时是很有用的，因为可在病人肌力恢复时逐渐减少支持的气量；|||（6）反比通气（IRV），将1:E比调为大于1:1（如2:1，3:1）。这对顺应性低的病人如ARDS很有用，应可以改善氧合，但这还是一个有争议的治疗模式；|||（7）气道压释出通气（APRV），是一种新的通气模式，间断降低持续气道正压而改善通气。用于减少呼吸伤和逆转出血因素；|||（8）高频通气（HFV），有三种通气类型：①高频正压通气（HFP-PV），小潮气量，频率为60-120次/min；②高频喷射通气（HFJV），用小的管道喷射气量，频率为80-300次/min，运用Bernoulli效应来加大通气量；③高频振荡通气（HFO），产生一种以每分钟600-3000次的频率前后运动的气流，可能的机理是气体弥散。
Q=PEEP的优点和不良反应是什么？
A=优点是可以减少因部分关闭的肺泡造成的功能残气量，改善肺的顺应性、和纠正通气/血流比的异常。总的结果是改善氧合。不良反应有高气道压造成的气压伤，可能导致气胸，纵隔气肿，心包气肿，皮下气肿或气腹。PEEP增高胸内压，可以影响静脉回流，导致心输出量下降，但这通常只在PEEP超过10cmH2O时才发生。中心静脉压的升高会导致颅内压的升髙。PEEP还降低肾血流和肝血流。
SEC1=蒸发器
Q=蒸发器的简单定义
A=麻醉药的蒸发器是指能将贮存的液态麻醉药转变成麻醉药蒸汽的装置。离开蒸发器的气体中包括了可对其量加以调控的麻醉药蒸汽。
Q=蒸发器挥发过程中所包含的物理学原理
A=挥发性麻醉药的饱和蒸汽压随温度的变化而变化，同时也决定于液态麻醉药上方气态麻醉药分子的浓度。汽化热是指液相分子变成汽相分子所需的能量，在蒸发过程中，液相分子需要外部的能量，即当分子离开液相进入汽相时，液体变冷。热的传导性是指热流通过物体的能力。蒸发器是由高热传导性的金属组成，它允许热从蒸发器传导至液态麻醉药，以供应其蒸发时所需的热能。
Q=蒸发器的分类
A=现代的蒸发器根据其功能和特性分为：蒸汽浓度可调型，蒸发方式可调型，温度补偿型，专一吸入麻醉药型以及呼吸环路内和呼吸环路外蒸发器等。
Q=蒸发器的位置
A=现代麻醉系统中，蒸发器处于流量表的下游，新鲜气流从流量表进入蒸发器，然后再到共同气体通道。在麻醉机的共同气体通道后添加一个独立的蒸发器，可能有一系列的危险：包括倾斜，增加气流阻力以及当使用高压氧冲洗时，蒸发量增加。
Q=目前使用的蒸发器的名称
A=美国目前最常使用的蒸发器有：Ohmeda Tec4，Tec5，和Tec6以及Dragcr 19.1。
Q=什么是可调旁路？
A=新鲜气流从流量表进入蒸发器后被分成两路气流：约80%进入旁路室，而不与挥发性吸入麻醉药相接触，剩余的气体进入蒸发室并逐步形成麻醉药的饱和气。浓度刻度盘决定两股气流量的大小，两路气流在接近蒸发器出口处，重新合在一起。这样新鲜气流离开蒸发器时，就含有由浓度刻度决定的饱和麻醉药蒸汽。
Q=何谓温度补偿？
A=由于液态麻醉药在蒸发过程中不断变冷，而需从蒸发器的金属吸收热量，而后者又不断地从手术室吸收热量。当液态麻醉药变冷后，饱和蒸汽压也降低，因此蒸发量也降低。温度补偿是指不论液态麻醉药的温度是否降低，蒸发器有相应机制来调节蒸发量的恒定。蒸发器是由高热传导性的金属制成，当液态麻醉药变冷时，允许热能快速地从蒸发器金属传导至液态麻醉药。当蒸发器温度降低时，可调旁路机制将使更多的气流进入蒸发室，来补偿由此造成的饱和蒸汽压下降。
Q=什么是泵效应？
A=在对患者进行通气时，正压可以向后传导进入蒸发器。这种正压可以简单地使气流回流进蒸发器，同时允许蒸发室内气体进入旁路室。泵效应的结果是增加蒸发量，使其超过浓度刻度盘的指示。现代的蒸发器有针对泵效应的补偿机制。
Q=高度是怎样影响蒸发器的？
A=大气压的变化引起蒸发量的变化，可计算为x'=x（p/p）这里X'表示在新高度p时的蒸发量，而X是表示在蒸发器校正高度时的蒸发量。例如：如果蒸发器在海平面进行校正（p'=760乇），但当它放在丹佛(p'=630乇），同时刻度盘设定为1%的氟烷，实际的蒸发量x'为1%(760/630）=1.2%。必须牢记是麻醉气体的分压，而不是蒸发量决定麻醉深度。因此1%的蒸发量在海平面的分压是7.6乇，而7.6乇的蒸发量在丹佛的分压也是1.2%，所以即使高度改变但麻醉效果一样。
Q=新鲜气流与蒸发量的关系
A=可调旁路型蒸发器在非常低的流量：（250ml/min）和非常高的流量（l5L/min）时，蒸发量比刻度盘设定值低。
Q=新鲜气流的组成与蒸发量的关系
A=大多数蒸发器用100%的氧气作为新鲜气流来校正，当改变为100%的一氧化二氮（实际上永远不会使用），要比刻度盘设定的值少10%。这种降低是由于蒸发器内气流变化时，两种气体间的粘稠度不同所至。
Q=什么是抽吸式蒸发器？
A=抽吸式蒸发器是作为患者呼吸环路的一部分而设计使用的。这种蒸发器通常小，易携带以及可以蒸发任何挥发性吸入麻醉药。抽吸式蒸发器通常是经济条件严重受限和战地条件下使用。新鲜气流通常是周围的大气，通过患者的自主呼吸活动，使气体抽吸通过蒸发器。
Q=什么是铜壶式蒸发器？
A=这种蒸发器已经不再生产。一定量的新鲜气流以气泡方式通过液态麻醉药，并变得完全饱和。这部分的蒸汽再与额外的新鲜气流（需要由麻醉医生计算）相混，形成最终所需的浓度。铜壶式蒸发器不具备温度补偿机制但它可以用于多种吸入麻醉药。之所以使用铜，是因为其具有高热传导性。
Q=什么是多用型蒸发器？
A=如今使用的大多数蒸发器是专一的，也就是说，它们的设计和校正是针对于某一特定的吸入麻醉药。多用型蒸发器如铜壶式，则能蒸发任何常用的挥发性麻醉药。由于蒸发量必须由麻醉医生计算所得、因此任何已知蒸汽压的吸入麻醉药都可使用。一些抽吸式针对不同的吸入麻醉药有不同的刻度盘，因此使用时，刻度盘必须与蒸发器内的吸入麻醉药相一致。多用型蒸发器不能同时使用一种以上的吸入麻醉药。
Q=当你将吸入麻醉药放错蒸发器时，会发生什么情况？
A=当蒸发器中放错麻醉药时，要么蒸发量过高，要么蒸发量偏低。其中蒸汽压的大小决定了偏离的方向。如果在专为低蒸汽压麻醉药设计的蒸发器中，加入了高蒸汽压的麻醉药，则蒸发量过多。反之，则蒸发量减少。即使氟烷和异氟醚具有相同的蒸汽压，当它们交换时，蒸发量也将不精确。在氟烷的蒸发器中使用异氟醚，实际蒸发量要比刻度显示的多25%-50%。反之，在异氟醚的蒸发器中使用氟烷，实际蒸发量要比刻度显示的要少。
Q=地氟醚的蒸发器有什么不同？
A=Tec6是专为地氟醚而设计的蒸发器。20℃时地氟醚饱和蒸汽压为664乇。这种蒸发器实际上是将液态麻醉药加热到39℃。因为地氟醚在接近室温时就沸腾，同时蒸发温度的细小变化将会导致饱和蒸汽压很大的改变，因此该蒸发器需提供有效的热量以保证地氟醚的恒定蒸发。地氟醚的麻醉强度要比其他常用的吸入麻醉药弱，临床上可以给到18%的吸入浓度。该蒸发器有对于低液面，没有蒸发量以及电池不足的电子报警装置。由于地氟醚在室温下可以沸腾，在向蒸发器装液时，药瓶与蒸发器之间设计了交锁装置以防药液的丟失。
Q=当把可调旁路型蒸发器向旁路室方向倾斜时，会发生什么？
A=液态麻醉药将从蒸发室泼溅到旁路室，这样实际上产生了两个蒸发室，从而增加了蒸发量。
Q=如何防止同时打开两个蒸发器？
A=大多数的麻醉机都有交锁系统即交锁歧管，以保证一次只能打开一个蒸发器。这可以通过试图一次打开多个蒸发器来证实。不正确地使用交锁系统即歧管，将导致气体和吸入麻醉药的泄漏或同时打开了多个蒸发器。Ohmeda麻醉机上有三个蒸发器接口，而且只有一个蒸发器位于中心位置时，才能激活交锁系统。
Q=如何防止向蒸发器中装错药？
A=一些钥匙型的装配系统可以防止这一点。钥匙型的装配头与特定的吸入麻醉药的药瓶相符，而它又与特定的蒸发器相符。漏斗型和开放式装配系统则容易装错药，唯有小心才能防止。
SEC1=患者的体位
Q=给手术患者摆体位的目的
A=外科手术摆体位的目的是一方面方便外科操作，另一方面要权衡体位对患者带来的危险。由于麻醉下的患者不能提醒临床医生什么是合适的体位，因此对一个需摆体位的患者而言，安全是最重要的。正确的体位要求患者被牢固地固定在手术床上，所有可能受压部位都给予了垫衬，静脉通路及导管畅通并方便操作，气管导管位置正确，通气及循环不受影响，同时保证患者在整个手术过程中的舒适和安全。
Q=与体位改变相关的生理学效应
A=大部分与摆体位相关的生理学效应是指重力对心血管及呼吸系统的影响。体位的变化，使得血液在动静脉及肺血管床重新分布。呼吸机制也随着体位的变化而变化。从直立位变成仰卧位，由于静脉回心血量和每搏量的增加使得心输出量增加。由于反射性的副交感神经兴奋，而引起心律和收缩力的下降，因此血压只有很小的变化。临床上，心血管系统的变化可能会由于腹压的升高而恶化，如腹部肿瘤，腹水，肥胖及妊娠。在仰卧位，回心血量和心输出量的增加导致低血压。仰卧位由于腹部内容物对膈肌的影响，使得功能残气量和肺总量下降。麻醉药和肌松药的使用，使这两个值进一步减少。正压通气时情况有所改善，但膈肌不会回到清醒时的位置。由于低头仰卧位和膀胱截石位使得肺底进一步受压，因此肺的顺应性进一步减少。在上述体位中由于中心静脉压的上升以及脑积液回流的减少，颅内压升高。
Q=手术室中常用的体位
A=
C=答案包含图片：第193页第3问题
Q=坐姿行后颅凹手术的优点和缺点
Q=优点：|||手术视野血液积聚减少，从而增加了手术野的暴露；|||手术野暴露的最佳体位；|||容易对气管导管进行处理；|||当外科手术需要，能够面对神经进行监测。|||缺点：|||可能产生静脉气栓（VAE）；|||低血压；|||脑干操作引起的血液动力学的变化；|||有引起气道梗阻的危险。|||静脉气栓的危险需要用经胸超声，右房导管，经食管超声，二氧化碳图谱，食管听诊器或质谱仪等来帮助监测和治疗。以上方法对于监测静脉气栓的敏感性，以降序排列如下：|||经食管超声；呼末二氧化碳；|||经胸超声；右房导管；|||呼末氮氧化物；食管听诊器。|||低血压的危险需要动脉内置管进行有创血压的监测。将传感器置于外耳道水平，可以帮助将动脉压的监测与脑灌注压相联系起来。坐位或头高位由于静脉回流的减少，使得心输出量下降，这些患者脑血流降低大约20%并可导致脑缺血。这些患者在手术中通常需要用下肢的弹力袜以减少静脉蓄积，从而增加回心血量。需要防止头和颈的过度屈曲而引起的气管导管的扭曲，以避免气道梗阻的发生。
Q=伏卧位需特别注意的问题
A=在摆体位过程中，麻醉医生负责控制患者的头部。避免静脉通路，Foley氏管以及气管插管的脱落。伏卧位导致膈肌向头侧移动。胸部垫圈对于防止腹部受压是非常重要的，而后者可以妨碍膈肌活动和压迫主动脉及下腔静脉。该体位要注意保护所有受压点，包括：脸、眼、耳、鼻、胳膊、膝、臀、踝、胸及生殖器。同时也应避免由心电图的电极，导线及其他管道所产生的压力。
Q=如果一个患者计划在侧卧位下行开胸手术，摆体位时需特别注意的问题
A=（1）下侧肺是低通气和超灌注。相反，上侧肺由于顺应性的增加过度通气。最终的通气/血流比例不平衡，可能导致意想不到的低氧血症。通常这种通气和血流的变化是可以忍受的，但对于肺功能受损的患者而言，可能是有问题的。|||（2）所有侧卧位的患者必须放置腋下衬垫，来避免下侧肢体神经及血管的受压。对下侧肢体检查桡动脉搏动或利用脉搏氧，都有助于判断动脉是否受压。上肢通常垂直于躯干放置，并用固定装置像所知的“飞机”加以固定或用枕头来支撑和衬垫。|||（3）正确的衬垫在该体位是非常重要的，特别是面部结构、胸及生殖器。下侧大腿通常在臀部及膝盖处加以弯曲，并在两腿之间加衬垫。位于腓骨头的腓神经也有被压的危险。头位应保持中位以防止下侧肢体的臀丛神经的过度伸展。一种被称为“豆袋”的装置常被用于将患者稳定在侧卧位。心电图的电极、静脉输液管及Foley氏管应小心放置，必要时加以衬垫。
Q=对于一个需行腹部手术的孕妇而言，什么是最佳体位？
A=由于妊娠子宫对血管床的压力，使得妊娠患者的主动脉及腔静脉易受压。子宮胎盘的血流及回心血量有可能降低。最佳的体位是在右侧臀部垫一个枕头，使得子宮向左侧移位。
Q=什么手术需要膀胱截石位？
A=肛门手术（如痔切除术）；|||腹部会阴部手术（如结肠直肠手术）；|||泌尿及妇科手术。|||根据手术方式的不同，可以使用不同的膀胱截石位，如经典式或低蹬骨位。
Q=膀胱截石位常出现的并发症
A=下肢神经由于不正确的放置或不正确的衬垫，使之受压或过度伸展而受损。常受损的神经有腓神经、坐骨神经、股神经及大隐神经，同时偶发的有闭孔神经及胫骨后神经。|||当腓骨头（位于膝关节的侧面）被腿部支撑物压迫即没有充分衬垫时，通常腓神经有可能受损。摆体位时，臀部过度屈曲，而使坐骨神经过度伸展。由于摆体位时大腿的过度屈曲和伸展，股神经可能在腹股沟韧带下纽结。当胫骨的内侧踝被腿部支撑物压迫时，大隐神经可能受损。从闭孔中穿出的闭孔神经在大腿屈曲时，可能会过度伸展。|||膀胱截石位时其他可能的损伤有髋脱位、下肢肌腱和韧带受损以及下背部的不适。在手术结束后，将腿部的手术台升高时，偶发手指的压碎或截断现象。
Q=在膀胱截石位摆体位时，为什么同时移动患者的双腿是最重要的？
A=膀胱截石位时，正确的摆体位方式是同时使患者的臀和膝屈曲，然后再将大腿放在支撑物上。在移动过程中，要特别注意臀和膝的过度屈曲，好的原则是避免臀部屈曲大于90度。该技术有助于防止神经损伤和髋脱位。踝、膝及蹬骨支撑物处的必要衬垫，将有助于防止神经受压。
Q=采用“休闲椅体位”的优点
A=“休闲椅体位”是仰卧位的变动，它常用于需长时间区域麻醉的手术患者，使他们更舒适。它也常用于头及颈部手术。膝关节和髋关节屈曲于解剖中位，更有利于呼吸。
Q=肢体止血带充气最长的安全时间是多长，为什么？
A=为了防止神经血管的并发症，肢体止血带充气的时间限制大约是2~3h。止血带可以放气后再充气，以保证肢体的充足灌注。
Q=在手术中哪些周围神经经常受损，为什么？
A=由于尺神经位于腕关节的表浅处，因此它是周围神经中最易受损的神经。在手术过程中，尺神经可能受压于患者和手术台之间。正确地衬垫内侧腕关节，可以有效地防止尺神经损伤。|||上肢外展大于90度或头位不正确，臂丛神经可能会过度伸展。在所有外科体位中，上肢应正确地固定和衬垫，以防止上肢失去支撑垂落。|||由于无创血压袖带在上肢肱骨面的不正确摆放，使得桡神经可能受损。位于肱骨外侧面螺旋沟内的桡神经，在受到外部的直接压迫后，也可能受损。
Q=由于长时间的手术或不正确的摆放，身体的哪些部位易受损伤？
A=摩擦角膜或直接压迫眼球，使眼睛易受损。由于外部压力对视网膜动脉的挤压，导致视网膜缺血和失明。侧卧位和伏卧位时，在眼眶周围加以衬垫，能防止上述并发症。闭合眼睑和使用眼的润滑剂，可以减少角膜擦伤和角膜干燥的发病率。|||长时间或不正确的姿体摆放会导致皮肤破损。头皮受压会产生脱发。骨头的突出部位需要很好的衬垫，特别是髂骨嵴、骶骨以及脚跟。鼻饲管和气管导管能在嘴唇或鼻孔处产生压力性坏死。由于面罩可以减少鼻梁处皮肤的血供，因此面罩给氧的患者需经常改变面罩的位置。胸、乳头、阴囊以及男性生殖器处的皮肤都易受损，因此要求特别的摆放和衬垫。
Q=骨折矫正手术台的特性
A=骨折台的设计是为了方便对肢体的操作以及方便对骨折肢体行透视检查。该手术台有一个躯干部分，来支撑头和胸。骶骨板是用来支撑骨盆，同时它带有一个对会阴部加以村垫的柱子，允许对骨折肢体进行牵引。当保持牵引和稳定时，外科医生可以利用可调脚板进行操作。
Q=头位是怎样影响气管导管到隆突的位置？
A=在气管插管过程中，导管必须放置到适当的深度并通过听诊加以证实。当患者移动时，头相对于其原始位置，可能是屈曲或伸展。一个总的原则是：气管导管的顶端随着患者鼻尖的方向移动。例如，如果患者的头屈曲，气管导管的顶端向隆突方向移动。气管导管可能进入支气管主干。如果头伸展，气管导管的顶端向头侧移动，导管可能脱出。通常患者被重新摆放后，需证实两侧的呼吸音。
SEC1=输液装置
Q=所有的输液泵是一样的，还是有不同的操作方式？
A=所有的输液泵是电子度量液体的输入。按简单的原则可分成两大类；利用正压给液的装置和无需正压给液的装置。简言之，正压输液泵主动地推动泵中的液体，而重力控制器则依靠重力推动液体。电子输液装置的正确使用有赖于给药的通路、给药的频率和看护方式（医院还是家庭）。
Q=两类输液泵的楚别
A=重力控制器本质上是依赖重力的电子管道夹，通常有一个电子眼来进行液滴计数。这样打开和关闭输液管道时，系统进行同步计数。这种类型的系统适用于非紧急状况同时为非粘稠液体。但必须牢记：由于液滴的大小是可变的，因此一段时间内给液量也是变化的。最大输液速度是受输液袋和输液部位之间的高度以及套管针的大小影响。垂直重力管道和控制器合用，可以使患者的费用控制到最低。大多数的该种控制器有已给量、泵空以及管道阻塞的监测。 同样也具备电池不足的报警。|||正压型装置或容量型装置是利用推力来移动容器中的一定量液体。是推动液体进入患者体内的一种更为准确的输液方式。每一周期输入精确的液体量，同时避免了由液滴大小和速度的变化。容量型的最大优点是精确度更高。|||蠕动式输液系统装置利用转动齿轮或手指样突出物来推动液体前进。由于其推动的方式类似于胃肠蠕动，因此取名为蠕动式输液。 它不计算液滴数，而是测量需给固定液体量。管道直径的变化，将影响到长时间治疗输液的准确性。而大多数系统的准确性在±5%〜10%之间。为了克服这一缺陷，最近的管道在与齿轮接触的部位含有硅。蠕动系统使用精细管道和常规管道两种，分别用于重症监测和常规治疗。例子有Ivac泵和新近的Gemini泵。|||容控卡盒型输液装置是设计用来以规定的速度（度量单位是ml/h）输入特定的量。这样就需要精细管道系统，从而增加了医疗费用。许多医院通过提高消费品的价格而购买输液泵，这样就减少了医院的直接费用而将它转嫁于患者。容控卡盒型输液泵完成输液需要双环路的通路：①注入环路将系统充满精确的液体；②给液环路。容控卡盒型输液泵不依赖重力；他们相当精确并且具备所有必须的报警。因为其可靠性，他们是所有临床情况下输液系统的最佳选择。它们可输入静脉混合液、溶液和血液制品。它们是输液泵工业中使用最多和最广的。最好的例子是Abbott Lifecare.|||单通道的输液泵是正压型输液装置的早期版本。他们使用卡盒管道以及双环路输液方式。大多数的单通道输液泵是利用卡盒管道中的活塞横隔膜来操作。输液室内充满要输入的液体量，当输液室受到挤压，液体就输出。该装置具备常用的度量及报警装置。
Q=是否有可能一个泵给多组液体？
A=双通道及多通道输液泵是市场上的最新产品，一个特定的卡盒输入独立的液体。每一个通道是由一个单独的程序加以控制。这样流动是同步的。计算机程序允许多组液体各自以不同的速度输入。|||该泵具备常用的报警及输液剂量，另外还包括一个更为复杂的记录系统，如我们可以在OmniFlow 4000 Plus上所看到。在某些型号还可将记录转至打印机。|||双通路及多通路系统是通过不同部位的多种设定来给药。随着输液组数的增加，费用也增加，同时流动是不同步的。|||上述两者的一个共同特点是使用一个泵，这对于重危监测病房或重症患者的转移显然是非常有益的。由于多通道输液泵是使用一个卡盒管道来输入所有的液体，因此多通道输液泵要比多通路系统 节省费用。
Q=对比蠕动型机制和线性/活塞方式，在连续输液过程中谁占优势？
A=注射器输液泵（线性/活塞方式）提供均匀及非搏动的流量，从而确保了患者稳定的药代动力学。而像Imed输液泵，则是从容器或注射器中以脉冲方式抽取药液。这样，当以较慢的速度进行输入时，血压的重要变化也会引起流速的改变。因此，线性/活塞方式装置提供很少变化的流速和可能最稳定的输液机制。线性/活塞注射器输液泵是重症监测情况下，清醒镇静的最佳选择。
Q=静脉溶液必须输液泵给药吗？
A=从实际的角度看，输液控制器的使用使我们明确什么时候需要停止液体输入。在低血容量时，输液速度可以有保证地增加到输液泵的最大限度；在输液控制器走空之前，报警装置就会发出响声。
Q=硬膜外镇痛是否需要特殊的输液泵？
A=一些输液装置特地为控制性镇痛而设计。这些装置有两个特点即程序化和安全保障措施。硬膜外输液泵在输液速度和输液压力方面有一些不同。虽然一些全范围的输液泵允许压力设置的变化，但在硬膜外镇痛时.最好选择为此特殊设计的输液泵。这样麻醉药进入硬膜外腔将是连续的。一个硬膜外泵必须微克级的剂量单位；分不清这一点的主要危险是：在一般的输液泵只允许毫克剂量。由于硬膜外主要给予阿片类药物，因此对该种输液泵加锁，将有利于防止阿片类药物的虹吸现象或由于患者的不小心产生的过量现象。将控制性镇痛固定于一种特定的输液泵也将有利于防止将其他药物不小 心输入硬膜外腔。目前最流行是Baxter PCA/硬膜外泵和Abbott APM系统。两种型号带有免费管道以及程序化及加锁的能力。
Q=在使用输液泵时应考虑那些限制性因素？
A=药物浓度通常决定输液泵的类型。一些输液泵只接受注射器，而另外一些像Abbott ANNE可以接受袋装、注射器及瓶装的液体。另外在选择输液泵时需主要考虑的是期望使用的时间以及患者所在的地方。诱导药、肌松药及阿片类药物可以选用简单的输液泵，如Bard InfusOr或Baxter AS40A。这些系统只接受注射器、泵及常规的管道。如果一个患者在手术时需和输液泵一起转运，那么应将注射器中加满或准备好相同的液体以便添加。这种准备和交换大大降低了病人的消费，同时减少丢弃或使用另一输液泵时的再次混药。输液速度根据注射器的大小而不同。许多新的注射器型输液泵需要管道注射器的型号和大小。下表列出了大多数注射器输液泵的标准输液速度指南：|||来自不同厂家的注射器规格|||注射器厂家：B-D，注射器规格（ml）：1，最小流速（ml/h）：0.01，最大流速（ml/h）：10；注射器规格（ml）：3，最小流速（ml/h）：0.02，最大流速（ml/h）：30；注射器规格（ml）：5，最小流速（ml/h）：0.03，最大流速（ml/h）：50；注射器规格（ml）：10，最小流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：100；注射器规格（ml）：20，最小流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：150；注射器规格（ml）：30，最小流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：200；注射器规格（ml）：60，最小流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：360；注射器厂家：Monoject，注射器规格（ml）：1，最大流速（ml/h）：0.01，最大流速（ml/h）：10；注射器规格（ml）：3，最大流速（ml/h）：0.02，最大流速（ml/h）：30；注射器规格（ml）：6，最大流速（ml/h）：0.03，最大流速（ml/h）：50；注射器规格（ml）：12，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：100；注射器规格（ml）：20，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：150；注射器规格（ml）：35，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：200；注射器规格（ml）：60，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：360；注射器厂家：Terumo，注射器规格（ml）：1，最大流速（ml/h）：0.01，最大流速（ml/h）：10；注射器规格（ml）：3，最大流速（ml/h）：0.02，最大流速（ml/h）：30；注射器规格（ml）：5，最大流速（ml/h）：0.03，最大流速（ml/h）：50；注射器规格（ml）：10，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：100；注射器规格（ml）：20，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：150；注射器规格（ml）：30，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：200；注射器规格（ml）：60，最大流速（ml/h）：0.1，最大流速（ml/h）：360，
C=答案包含表格：第203页第7问题
Q=一些输液泵需要预设置
A=至少有三种型号的输液泵具备药物程序库，即药物的特殊信息被厂家程序化存在输液泵的内存中。这些程序库可提供输液的参数，通常是推注量和滴速。大多数的输液泵在患者体重和所用药物浓度的基础上计算输液。
Q=输液泵的共同问题
A=输液泵最常见的问题是输液管道中的气泡。如果该装置是一个 控制器，那么卡盒中的气泡将终止输液。管道中阻力的变化，要么引 起装置的报警，要么终止输液。下表是简单的故障指南：|||输液泵故障指南|||故障报警：泵不能打开，输液泵：检查电源、更换电池、充电器，容量器/控制器：检查电源；故障报警：阻滞，输液泵：检查管道是否扭曲、注射器管腔松动、检查导管位置是否正确、重新摆放患者、清理管道、检查滑动夹子、活塞，容量器/控制器：检查管道是否扭曲、检查导管位置是否正确、重新摆放患者、重新加注卡式盒、清理管道、检查滑动夹子、活塞；故障报警：管道中有气泡，输液泵：清理管道、重新填注滴注室、将气泡从所有部位赶走，容量器/控制器：清理管道、重新填注滴注室、赶走气泡并重新填注卡式盒；故障报警：泵中断，输液泵：替换面版、检查容量限制设定、检查加锁钮、检查溶液室、检查电源、重新摆放患者，容量器/控制器：检查液滴感受器，重新放置、检查容量限制设定、检查溶液室、检查电源、检查卡式盒、重新摆放患者；故障报警：低气压，输液泵：更换电源、切换到AC电源，容量器/控制器：利用AC电源、更换泵。|||*注意：清理前将患者脱离管道|||+ 些型号在AC状态下不能保持充电
Q=大容量给药时的选择
A=每一个厂家都规定了输液速度的限制。对于这一方面的资料应参考操作手册。许多输液泵的最大速度为999ml/h，如Lifecare系列。可是，当你试图大容量给药失败后，Haemonetics Rapid Infusion System（RIS）是最佳的选择。该系统能在一分钟内注人1.5升的液体，另外还可对所输液体进行加热。多个周围管道将被两个大的与输液管道相通的导管取代。RIS的机制是具有一个能高速滚动的轴，它能与打开控制夹同步工作。具备气泡及压力监测器来防止管道的阻塞和气泡的输入。因该系统可以输入大容量的血液，因此管道中装备了40微米的过滤器。
Q=是否RIS的使用局限于肝脏移植？
A=不。RIS的优点包括长时间的高流速、灵活的再灌注及对所有液体的温度控制。任何大肿瘤或大手术，包含有大的失血、如动脉瘤破裂，都因使用RIS而可能获利。心脏的稳定性和温度的保持更容易控制，这有助于防止心内操作的并发症以及凝血功能的障碍。
Q=Level 1系统是否是输液泵？
A=虽然由Alton Dean生产型号具有压力输注系统，但Level 1系统不是输液泵。Level 1本质上是一个温血器，它能以很快的速度将库血加热。
Q=选择输液泵时该考虑的因素
A=输液装置在进行液体治疗时，是一个非常有用的工具，它可以满足几乎所有患者的需要。如上文所说，机制不尽相同，这也是选择输液泵时一个很重要的因素。费用问题也应加以考虑。如果不仅需要注射器型而且需要大容量输入，那么如OmniFlow 4000 Plus将提供患者最节省的选择，因为该泵可以满足这两方面的需要。简单的液体维持及取代疗法，依赖重力的输液控制器就可满足需要，同时费用相对较低。医院内大于40%的药物及液体是通过血管途径给入的，而这其中的大部分又是通过某一形式的输液泵来完成。正确的选择对于预后效果及费用都相当重要。