SEC1=低氧血症和肺生理学
Q=在手术室中，患者的血氧饱和度开始下降，相应的应做出反应是什么？
A=一旦确认是缺氧,立即供100%纯氧；而后无论采取何种方式保证足够的通气，问题常出在肺内，但必须首先排除机械故障。如果患者未行气管插管，尝试面罩通气，若已插管，选用气囊受控通气较适合。同时检查吸入氧浓度，呼气末二氧化碳，和吹起胸廓的峰压。氧浓度应增至100%，校准的氧气分析仪是唯一的确保不供给患者低氧混合气的装置。在插管的患者，受控通气是漏气声表明气管导管的气囊已破，而顺应性低应考虑梗阻、支气管痉挛、张力性气胸。听诊双侧呼吸音，有无呼吸音减弱、喘鸣、水泡音。检查气管导管有无扭曲、栓堵（如尚能通过吸痰管则可保留）及位置。如必要，可行喉镜检查确认气管导管的位置。检查回路有无机械故障及供氧异常。如果发现任何机械方面的疑问，不要犹豫立即转换到皮球和替代的氧气箱。最后的解决方法是更换气管导管。不要任由患者病情恶化而不采取措施。如果高度怀疑气胸，则考虑胸腔减压，先用针试穿，确定后再行胸穿。监测血气、胸片和ECG，并回顾近期反映病情变化的事件。|||在排除了机械故障和气管导管的问题后，其他导致低氧的原因有外科方面（贫血、低血压、重要脏器受抑制）及其患者方面的原因（通气灌注不匹配、肺栓塞、肺水肿、脂肪栓塞、贫血、心排量下降），最后考虑加呼气末正压（PEEP，Positive End-Expiratory Pressure）和下肺动脉插管帮助诊断和治疗。
Q=对肺血流的决定因素及低血压和PEEP对其的影响的讨论
A=肺血流的主要决定因素是重力和低氧肺血管收缩特性。一个肺泡的实际灌注取决于多个因素。West描述了直立时肺灌注的4个区域，由肺尖至肺底：|||区域1：肺泡压（PAlv，alveolar pressure）肺动脉压（Ppa，pulmonary artery pressure），导致只有灌注而无通气（肺泡死腔）。区域1在大部分正常人基本上不存在。|||区域2：动脉压高于肺泡压，但肺泡压仍高于肺静脉压（Ppv，pulmonary venous pressure）。区域2的血流由动脉-肺泡压差决定，越向肺底压差逐步增长。|||区域：肺静脉压已超过肺泡压，血流开始由动静脉压差决定。|||区域4：内脏压（Pinterstitium，interstitial pressure）高于静脉压和肺泡压；所以血流有动脉-内脏压差决定。|||简化之：区域1  PAlv大于Ppa大于Ppv|||区域2  Ppa大于PAlv大于Ppv|||区域3  Ppa大于Ppva大于PAlv|||区域4  Ppa大于Pinterstitium大于Ppva大于PAlv|||降低使区域1和2增加而2和3减少；这种情况多发生在低血压或严重失血。肺动脉压增加则相反。PEEP增加PAlv而增加区域1和2而减少2和3。
Q=通气/灌注不匹配（V/Q，ventilation/perfusion）指什么？解释HPV如何帮助避免这个问题
A=由于重力对肺部的影响，通气和灌注都增加但速度不同。所以在肺的顶部V/Q大于1，直立时在第三肋处等于1，第三肋以下小于1.HPV当肺泡氧压低时，肺动脉平滑肌的局部反应减少了肺血流。这种反应使血液从无通气的区域分流到其他区域，从而帮助保持正常的V/Q比，但这种反应只有在肺的其他区域能接受分流的血液才有效。吸入麻醉药和某些扩张血管药对HPV有一定的抑制作用，但静脉麻醉药对其无影响。|||V/Q=无限大=死腔|||V/Q=0=绝对分流|||V/Q不匹配表示相对分流，适于氧疗
Q=为什么全麻加重V/Q的不匹配？
A=一个成年人全麻下功能死腔（FRC，functional residual capacity）量减少约400ml。仰卧位又减少800ml。肥胖、妊娠、腹水、ASCITES腹部手术及其他原因都使FRC进一步减少。FRC大量减低使呼气末容积甚至整个潮气量低于闭合容积。闭合容积指小气道开始闭合时的容积。当小气道开始闭合时就会出现V/Q低的区域。闭合容量相当于闭合容积和死腔量的和。手术压迫或钳夹肺血管时产生V/Q高的区域或增加肺死腔量，而后者也是V/Q不匹配的原因。
Q=解剖，肺泡和生理死腔的定义
A=死腔（VD，deadspace）是潮气量的一部分，但不参与气体交换。解剖死腔指在CONDUCTING气道中的那部分容积。肺泡死腔指气体已经到达肺泡但因这些肺泡无血流灌注而不能进行气体交换（WEST分类1区）。在清醒的健康患者仰卧时肺泡死腔量可以忽略。生理死腔是解剖死腔和肺泡死腔的和。|||假设Pco2=动脉Pco2，呼出气Pco2=呼出气样本中的平均Pco2（不等于呼气末Pco2）
C=答案包括公式=第274页，第5问题。
Q=弥散障碍意味着什么？说明其原因并举出临床评估弥散功能的检查
A=当肺毛细血管的血氧分压与肺泡气氧分压不能平衡时即为弥散障碍。正常情况下，在接触0.25s后肺毛细血管的PO2即等于肺泡的氧分压。在正常肺组织正常跨越肺组织的时间是0.75s，剩余的0.5s时间可留做缓冲。|||引起弥散功能障碍的疾病包括弥散性肺GRANULOMATOSIS，纤维化，SARCOIDOSIS，已治愈的DESTRUCTIVE肺结核，及肺血管弹力纤维症。因弥散障碍引起的低氧血症可通过提高FiO2至100%来纠正。|||DLco，一氧化碳的弥散能力，反映一氧化碳穿过肺泡-毛细血管膜的弥散能力。当此值低于20~30ml/（mm•mmHg）时即发生弥散障碍。临床上，当患者已有明显的弥散障碍时，心率增快或高动力状态（如，运动）都会减少红细胞的总的跨膜时间而加重弥散障碍。
Q=肺泡-动脉氧压差的意义何在？导致这一数值增加的最常见原因是什么？
A=肺泡-动脉氧压差（A-a gradient 或A-ADO2）在正常人体即存在。其原因有三：|||（1）绝对分流|||（2）V/Q不匹配|||（3）弥散障碍|||A-aDO2=肺泡氧分压-动脉氧分压|||肺泡氧分压=PAO2=FiO2（PB-PH2O）-PaCO2/RQ|||PB=大气压，PH2O=水的蒸气压=47mmHg，RQ=呼吸商（约为0.8，此值随饮食而变），动脉氧分压由血气分析测出。|||导致A-aDO2的最常见为分流。
Q=定义绝对分流。如何计算分流分数（QS/QT）？
A=绝对分流指血液未经肺内通气区域而直接到达动脉系统。分流的心排量分数由下式决定：|||QS/QT=Co-Ca/Cc-Cv|||Cc=肺终末毛细血管血的氧含量，Cv=混合静脉血氧含量，Ca=动脉血氧含量|||计算血氧含量的公式将在问题11中讨论。
Q=导致低氧血症的五个原因是什么？如何区分？（见下表）
A=低氧血症的鉴别诊断|||原因：通气不足，PaCO2：↑，A-aDO2：正常，对100%纯氧的反应*：常改善；原因：绝对分流（V/Q=0），PaCO2：正常，A-aDO2：↑，对100%纯氧的反应*：无反应；原因：V/Q不匹配，PaCO2：正常，A-aDO2：↑，对100%纯氧的反应*：改善；原因：弥散异常，PaCO2：正常，A-aDO2：↑，对100%纯氧的反应*：改善；原因：F4O2降低，PaCO2：正常，A-aDO2：正常，对100%纯氧的反应*：改善。|||*除了绝对分流，其他原因所致的低氧血症都可由吸入100%纯氧改善。
C=答案包括表格：第276页，第9问题。
Q=正常生理分流由何而来？
A=据估计在正常情况下，2%~5%的心排量在肺部分流，也是存在正常A-aDO2的原因。共有三种形式的分流。|||（1）生理性——ATELECTASIS和肺泡实变；|||（2）肺后性——THEBESIAN、支气管、MEDIASTINAL和胸膜PLEURAL静脉；|||（3）病理性——先天或创伤所致畸形及肺内肿瘤
Q=计算正常动静脉血氧含量
A=血氧含量是结合于血红蛋白的氧与溶解于血中的氧的总和：|||氧含量（mlO2/dl）=1.34mlO2/g Hgb×[Hgb] 结合氧×SaO2+（PaO2×0.003）溶解氧|||其中SaO2是饱和血红蛋白的百分数。如果[Hgb]=15g/dl，动脉血氧饱和度=96%，PaO2=90mmHg，混合静脉血氧饱和度=75%，PaO2=40mmHg，则：|||CaO2=（1.34ml O2/g Hgb×15 g Hgb /dl ×0.96）+（90×0.003）=19.6mlO2/dl|||CvO2=(1.34mlO2/gm Hgb×15 gm Hgb /dl×0.75)+（40×0.003）=15.2ml O2/dl
Q=氧耗由哪些因素决定？
A=根据Fick公式，氧耗由动静脉血氧含量差与心排量的乘积决定。|||VO2=心排量（L/min）×（CaCO2-CvO2）mlO2/dl|||那么，若心排量为5L/min或50dl/min：50dl/min×4.4ml O2/dl=220ml O2/min
Q=在海平面水平室内空气状态下，PAO2、PaO2和A-aDO2的正常值各为多少？
A=PAO2由肺泡气公式求出（见问题7）：|||PAO2=FiO2（PB-PH2O）-PaCO2/RQ|||PAO2=0.21（760-47）-40/0.8=99.7正常海平面室内空气状态下，PAO2约为90~100（PB=760），并可由下式估计：|||PAO2=102-（年龄，以年为单位）/3|||A-aDO2=PAO2-PAO2=100-90=10|||正常A-aDO2约为10~15mmHg，并随年龄的增长而增长。如果A-aDO2为负，可能样本内有气泡。
Q=在Denver市（PB=630），正常PaCO2=32.估算正常的PAO2，猜一猜这章是在何处写的？
A=PAO2=0.21（630-47）-32/0.8=82|||假设A-aDO2为10，则82-PAO2=10，PAO2=72。对了，这章是在Denver写的。
Q=给顺应性下一个定义，并给出正常值和异常值
A=顺应性的概念是单位压力的改变所引起的容积的改变。顺应性正常应为100ml/cmH2O；当顺应性低于50ml/cmH2O为异常。
Q=描述在胸壁与肺之间相互作用的弹力的特性
A=肺有使肺萎陷的弹性回复力。胸壁有使胸壁进一步扩张的弹性回复力。在正常情况下，胸壁与胸膜相接触，方向相反的两力互相平衡。但是当两者分开，如气胸时，由于两力的特性，肺萎陷而胸壁扩张。
Q=32周的早产儿，出生时呈灰色，并呼吸困难，可能的原因是什么？
A=新生儿呼吸窘迫综合征（IRDS，Infant Respiratory Distress Syndrome），见于肺泡表面活性物质缺乏的早产儿，以肺顺应性差所致的呼吸衰竭为特征。肺泡表面活性物质可降低肺泡表面的张力而降低维持肺泡扩张所需的压力。肺泡由两种细胞组成，Ⅱ型细胞分泌表面活性物质，或称为DPPC（Dipalmityl Phosphatidylcholine）。DPPC是一种磷脂，由脂肪酸合成。表面活性物质分子一端为疏水基，另一端为亲水基。疏水基的一端插入肺泡腔内，亲水基的一端留在肺泡表面的液体中。DPPC分子固定在肺泡表面，呼气时肺泡的面积减小，使表面活性物质分子排列更紧密。就像肥皂降低水的表面张力一样，表面活性物质降低分子表面的正常力，从而降低表面张力而增加肺顺应性。
Q=讨论Laplace法则在肺泡上的应用
A=Laplace法则为：P=2×T/R|||P=肺泡内的扩张压（dyn/cm2），T=肺泡表面液体的张力（dynes/cm），R=肺泡的半径（cm）。关系式表明维持肺泡扩张的压力①正比于表面张力②反比于半径。所以，降低表面张力和增加肺泡直径都能降低维持肺泡扩张所需的压力。
Q=内科医生有一体重100kg的男患者，难于脱离机械通气，气管导管内径7.0mm，29cm长。内科医生希望了解截短4cm导管是否与换一大直径导管同样有效。请问正确的答案
A=因为压力=流量×阻力（Ohm’s定律），阻力=压力/流量。层流气体，根据Poiseuille’s定律，|||阻力=8NL/πR4|||R=半径，N=粘滞度（泊），L=长度|||最重要的决定气道阻力的一个因素即导管的半径。如果半径减少一半则管道内的阻力增加16倍；如果长度增加一倍，阻力也增加一倍。其临床意义在于缩短导管的长度对阻力的影响很小，而增加导管的直径会使阻力有很大改变。所以，为了减少呼吸和功驱使压力，气管导管应换一大号的。
Q=一种气体的速度特征的决定因素有哪些？
A=层流，流线平行于管壁，多在低流速时。湍流的流动性特征各不相同。当流速增加，层流的流线被破坏而变为湍流。层流主要取决于粘度，而湍流更依赖于密度。
Q=一个5岁患儿，巨大喉部乳头状瘤STRIDOROUS，在到达手术室激光切除前。外科医生要求加用氦气行患儿通气。讨论用氦气后的生理改变。用激光的同时可以用氦气吗？
A=氦气作为治疗性气体是基于它的低密度。如题20中提及的，当湍流时，驱使压的的大小与气体的密度相关更密切。由于在大气道中气体的流动主要是湍流，用低密度的混合气置换一部分空气或氧气将降低推动气体进出所需的驱使压。减小了使气体在大气道中移动所需的压力，患者或呼吸机的呼吸功就可降低。氦气也可用于治疗支气管痉挛疾病，但此作用只适用于大气道梗阻时。|||由于氦气是一种惰性气体，可以很安全地与激光一起使用而无须担心爆炸的问题。但是吸入氦气的同时肯定会吸入一些氧气，所以所有的患者都有被激光灼伤气道的可能。
Q=什么是雷诺氏指数？
A=1883年，Osborne Reynolds指出在一个管体中气流从层流转为湍流由一个与长度无关的参数决定，这个参数被命名为雷诺氏指数。|||雷诺氏指数=2rvd/N|||d=密度，v=平均流速，r=半径，N=粘度。Reynolds指出对任意大小的管体，当雷诺氏指数接近2100时层流将转为湍流。
SEC1=高碳酸血症
Q=动脉二氧化碳分压的正常范围？
A=在海平面，PaCO2的正常范围是36~44mmHg。高碳酸血症的定义是PaCO2大于44mmHg，PaCO2小于36mmHg称为低碳酸血症。PaCO2达90~120mmHg时产生二氧化碳中毒，这是一种惰性气体中毒作用，会使人意识丧失。当吸入CO2的浓度达30%时，将产生麻醉作用。
Q=CO2在血中是如何运送的？
A=CO2以溶解的CO2，碳酸氢根离子（HCO3-）和碳酸结合血红蛋白三种方式被转运到肺。平均每100ml血可转送4mlCO2。其中7%为溶解的CO2，70%为碳酸氢根离子（HCO3-）和23%的碳酸结合血红蛋白。
Q=高碳酸血症的临床体征是什么？
A=对高碳酸血症的首先反应表现为交感兴奋。临床体征为过度通气、高血压、心率增快、脉压增大、皮肤红热、膈肌兴奋等。症状可出现头痛、烦躁、兴奋和幻觉。在全麻状态下，其中的许多症状和体征被减轻或掩盖。
Q=讨论高碳酸血症的机理
A=（1）通气不足|||手术体位、气道阻力增加或顺应性降低所致的呼吸困难。|||麻醉药对呼吸中枢的抑制所致的呼吸兴奋性降低。|||（2）死腔通气增加（即未参加气体交换的那部分分钟通气量或潮气量）|||肺动脉压过低（如：控制性降压）会使Ⅰ区增大（肺泡内压大于肺动脉压大于肺静脉压）肺泡死腔通气量（即进入无灌注肺的那部分通气）增加。|||气道压增加（相当于呼气末正压）使Ⅰ区增大，死腔通气量增加。|||手术中肺动脉的扭曲、钳夹和阻断所致的肺栓塞、血栓及肺静脉闭锁。|||短而快的通气多分布在无顺应性而灌注也差的肺泡。缓慢的通气可使气体更多地分布于有顺应性的灌注更好的肺泡。|||麻醉装置增加整体死腔量。正常情况下，在插管患者约增加33%~46%的死腔通气量，面罩通气的患者约增加64%。如果新鲜气流量不足或通气活瓣失灵，麻醉回路会导致呼出气的重吸入。|||（3）CO2生成增加。所有引起氧耗增加的均导致CO2生成增加：|||高温（体温40℃增加CO225%）|||颤抖|||儿茶酚胺释放|||高血压|||甲亢|||恶性高热|||高营养|||（4）吸入CO2|||CO2吸收剂与CO2未接触或耗竭|||CO2直接进入回路
Q=当患者PaCO2L高时应进行哪些处理？
A=首先确定PaCO2L高的原因（见问题4）。机械通气的患者，大部分PaCO2L高可通过增加分钟通气量改善直到查明原因。自主呼吸的患者，高碳酸血症的常见原因多为通气不足，多由镇静药相对过量，中枢系统被抑制所致。治疗包括言语和身体刺激，减少麻醉药用量，药物拮抗麻醉药，面罩辅助通气，气管插管和机械通气。|||在行控制呼吸时，如果PaCO2L高是因通气不足所致，增加潮气量或/和呼吸次数会降低PaCO2。如果CO2增加时因为气道阻力增加所致，可能是吸痰疏忽引起的气管导管扭曲或梗阻，或支气管痉挛，后者可吸入拟交感活性药物治疗。|||CO2的重吸入也是PaCO2L高的原因。增加新鲜气流可缓解症状直到找出原因，如更换漏气的活瓣或耗竭的CO2吸收剂。|||CO2生成增加也可是高碳酸血症的原因。恶性高热有标准的治疗方法；败血症需用抗生素治疗；分钟通气量增加或颤抖可通过保温或静脉注射MEPERIDNE改善。|||高碳酸血症多见于下列手术如开腹手术，主动脉阻断钳去除后再灌注，解除止血带后肢体再灌注。这些问题很容易通过短时间地增加分钟通气量纠正。
Q=CO2的正常生成量是多少？全麻下有何改变？
A=一个70kg的人，静息状态下约产生200ml/min的CO2。全麻因降低氧耗而使CO2减少10%~40%。氧耗降低的原因为体温下降，控制呼吸时不用做呼吸功，而且由于血压下降心排量减少，心肌做功减少。术后患者的CO2生成和氧耗恢复正常，这时如果由于麻醉药或肌松剂的残余作用，呼吸受到抑制则会产生一过性的高碳酸血症。
Q=定义通气足够的指标
A=通气足够指分钟通气量能保证PaCO2在正常或满意的水平。如果CO2生成不变，麻醉过程中PaCO2的增高必是因为肺泡通气量的下降或吸入的CO2增加。如分钟通气量正常而肺泡通气量明显不足是非常可能的。||| |||注意：0.863是不同单位换算的参数；VCO2是每分钟CO2的生成量；STPD为无水蒸气时标准温度的压力；BTPS为体温时水蒸气饱和的周围压力；VA是肺泡分钟通气量。|||如果每次潮气量死腔通气（生理或机械）增加50%，且分钟通气量为6L/min，由上式得出PaCO2为56mmHg。||| 
C=答案包括公式：第284页，第7问题。
Q=窒息时，PaCO2以何种速度增长？
A=在内稳态情况下，CO2的产生与清除相等，肺泡CO2分压（PACO2）与混合静脉血CO2分压（PVCO2）相差6mmHg。CO2的清除若被终止，在窒息发生后的一分钟内，PACO2和PVCO2将迅速相等，反映为PaCO2增长5~10mmHg。随后PaCO2每分钟增加2~4mmHg，可达80mmHg。
Q=定义窒息阈。PaCO2为多少？
A=窒息阈指不能引起自发呼吸的最大的PaCO2，无论基础值是多少，它比静息状态低5mmHg。
Q=呼吸对吸入气中CO2增加的反应是什么？
A=清醒患者，在20~80mmHg的范围内，PaCO2每增加1mmHg，每分钟通气量增加2L/min。
C=答案包括图案：第285页，第10问题。
Q=有哪些因素可改变CO2反应曲线的斜率？
A=CO2反应曲线降低也相当于PaCO2L高引起的每分钟通气量增加减少。当CO2反应曲线右移，需要更高的PaCO2才能引起与原来相同的分钟通气量改变。正常生理睡眠状态使曲线右移并降低，PaCO2将增加至50~52mmHg。自主呼吸时，吸入麻醉药显示剂量依赖的增加PaCO2作用；安氟醚使PaCO2增加最多，氟烷最少。CO2反应曲线右移且斜率降低。阿片类、巴比妥类和其他静脉麻醉药都使CO2反应曲线右移，斜率降低。吸入挥发性麻醉剂5~6h后，PaCO2的增长幅度小于同量剂量1~3h时，CO2反应曲线趋于正常。下降的原因尚不清楚。
Q=高碳酸血症对循环系统有何影响？吸入麻醉剂对这些作用有何影响？
A=中度高碳酸血症直接刺激交感肾上腺素系统增加儿茶酚胺的释放，后者能代偿高碳酸血症所致的心血管抑制作用。在20~80mmHg的范围内，心率和心输出量随PaCO2的增加而呈线性增加。PaCO2对中枢神经系统的交感兴奋直接作用于血管水平，其间接刺激作用主要通过外周化学感受器神经冲动的传人。CO2是一个直接的血管舒张剂，但在肺循环它却是直接的血管收缩剂。综合体现在清醒患者上表现为收缩压、脉压差、每博量、心肌收缩力和心率增加，外周循环阻力降低。|||氟烷和安氟醚降低节前交感神经的兴奋性，部分抑制循环系统对CO2的反应。环丙烷、乙醚、乙烯氧氟烷增加交感的兴奋性，明显增加PaCO2L高所致的循环儿茶酚胺水平。
Q=叙述CO2影响氯合的机理
A=（1）PACO2增加必然使肺泡中的氧气减少。在海平面水平，PACO280mmHg可使肺泡氧分压（PAO2）从100mmHg降至60mmHg，导致动脉氧分压（PAO2）的降低；|||（2）PaCO2增加使PH降低，导致氧离曲线右移，结果使血红蛋白与氧气的亲和力下降。
Q=用阿片拮抗剂治疗阿片类药物引起的呼吸抑制的利弊何在？
A=优点在于迅速逆转中毒症状。缺点是恶心、呕吐、肺水肿、高血压、心率增快和镇痛作用消失。
Q=呼吸衰竭在何种情况下需要机械通气？
A=有许多症状和体征需要注意：患者是否有精神状态的改变，PaCO2是否大于80mmHg，PaCO2增加是进行性的或是稳定的，患者是否情绪低落，呼吸增快或减慢，是否出现呼吸费力“三凹征”及患者有无低氧。
Q=PaCO2对脑血流（CBF）有何影响？
A=PaCO2从基础水平每增加或减少1mmHg，CBF相应增加或减少1ml/100g•min。脑血管在PaCO2为80mmHg时扩张最明显。
Q=PaCO2对局麻药的惊厥阈有何影响？机理是什么？
A=PaCO2与惊厥阈呈反比关系。使惊厥阈下降的机理是：|||（1）增加的PaCO2增加了CBF，所以有更多的麻醉药入脑；|||（2）弥散进中枢细胞的CO2降低了细胞内的pH。pH降低使局麻药从分子形式向离子形式的转化更容易，而离子不能穿过细胞膜，所以增加了细胞内的离子浓度，中枢神经系统毒性随之增加；|||（3）高碳酸血症和/或酸中毒降低了血浆蛋白与局麻药的结合，从而增加了游离药物的比例，进入脑中的药物相应增加。
Q=呼气末CO2监测（end-tidal CO2，ETCO2）与PaCO2如何对应？
A=ETCO2通过分光光度仪或质谱仪监测肺呼气末的气体。从肺泡中呼出的CO2 与气道中和呼吸回路中的气体相混合而后两者不参加气体交换，所以呼出的CO2被稀释，这就是为什么ETCO2总低于PaCO2的原因。在健康肺，ETCO2一般比PaCO2低5cm。随着死腔的增加，两者之间的差距逐渐增加。
Q=早产儿对高碳酸血症的反应如何？
A=早产儿每分钟通气量的增加小于正常儿和成年人。
Q=高碳酸血症对子宫胎盘的血流有何影响？
A=中度的高碳酸血症对子宫胎盘的血流无影响，当PaCO2大于60，子宫的血流随平均动脉压（mean arterial pressure，MAP）的增加而增加，子宫的血管阻力不变。
Q=讨论一下高碳酸血症引起的离子改变
A=PaCO2增加导致呼吸性酸中毒。CO2与水结合形成碳酸，而后分解为氢离子和碳酸氢根离子。慢性高碳酸血症（如慢性肺疾患）使肾对碳酸氢根离子的重吸收增加，导致代偿性碱中毒。|||高碳酸血症也使钾离子由细胞内漏至血浆中。其增加伴随着血糖的增加，其原因是增加的儿茶酚胺动员了细胞内的糖，尤其是肝脏中的。由于钾离子进入细胞需要一定的时间，重复的高碳酸血症在短时间内会导致血钾的升高。
SEC1=低血压
Q=低血压的定义
A=低血压发生于平均动脉压下降大于本人“正常值”的20%~30%时。血管顺应性低的高血压患者在通常认为正常的血压下就可能会发生脏器灌注减少。
Q=低血压原因的广义分类
A=帮助记忆的“DDD VITAMINS”这个短语对鉴别诊断非常有用。|||例子：D，发育性，瓣膜性心脏病；D，药物，麻醉药和其他药物；D，退行性，神经性；V，血管性，心血管系统不稳定；I，感染性/医源性，副作用，手术；T，中毒性/创伤性，出血，败血症；A，自主免疫性/缺氧性，缺氧性脑损伤；M，代谢性/内科性，内科性原因；I，内分泌性，妊娠；N，肿瘤性，（顾名思义）；S，特殊的，手术后，控制性。
Q=什么是体位性低血压？
A=体位性低血压是指患者从仰卧位到直立位时，收缩压降低大于20%，并伴有每分钟心率增加20次以上。它随年龄和血管顺应性而变化。年轻人尽管循环容量降低20%仍可保持正常血压，而老年人在正常血容量下也可能发生体位性低血压。
Q=瓣膜病变怎么会产生低血压？
A=（1）二尖瓣狭窄：心动过速会因为缩短舒张时间、影响左室充盈儿降低血压。左房压也升高，造成肺动脉高压和右室功能失常，这些都会导致心输出量降低。低血压可通过增加前负荷和明智地使用缩血管药物（麻黄素）或正性肌力药（多巴酚丁胺、肾上腺素）来治疗；|||（2）主动脉瓣狭窄：心脏依靠容量来克服增高的后负荷和没有顺应性的心室。严重扩大的心室灌注不足会产生缺血、心输出量下降和低血压。心率过快反而使心输出量减少；|||（3）二尖瓣关闭不全：因为每博量的一部分通过关闭不全的二尖瓣返流到左房，所以左室射血分数降低。如果心率下降或体循环阻力（SVR）增加，就会发生低血压。维持血容量以确保恰当的充盈和射血分数。使用轻微增加心率和降低SVR的药物。保持心脏“饱满和快跳”；|||（4）主动脉瓣关闭不全：“前向”每博量因为通过关闭不全的主动脉瓣的返流而减少。舒张压降低，产生冠状动脉灌注不足。治疗应针对避免心率过快或后负荷增加，同时维持心肌收缩力和血容量。
Q=手术室内常见药物中有哪些有低血压的副作用？
A=（1）抗高血压药物：可能因疏忽而造成低血压，特别是容量不足的患者；|||（2）静脉显影剂：可通过过敏反应，释放血管活性物质或激活补体系统使5%~8%的患者产生低血压；|||（3）甲基丙烯酸甲酸：是关节置换术中使用的一种粘合剂。它进行一种放热反应，使它附着于骨表面的缺损处。低血压常发生在粘合剂使用后30~60s，但也可发生在10min以后。推测的机制包括反应造成的组织损伤、它在水解成甲基丙烯酸时释放的血管活性物质、骨钻孔造成的栓塞和挥发性单体吸收产生的血管扩张；|||（4）肾上腺素：被用于局麻药的制备中。小剂量肾上腺素在注射后早期，因激动外周β2-肾上腺素能受体而产生低血压。随后β1-肾上腺素能受体被激活，产生代偿性心率和心输出量增加；|||（5）麻醉药过敏：常发生由组胺释放介导的过敏反应。神经肌肉阻滞剂是产生这种反应最常见的麻醉药物。乳胶制品可能会导致迟发性过敏反应。低血压和心血管系统的崩溃大约发生在使用后40min。推测是过敏反应性蛋白从手套中释放出来的时间。易发者包括40%的脊柱裂患者，需要反复导尿的患者和高达7%的手术室工作人员。预防是最重要的。无既往史并没有价值；|||（6）阿片类药物：可通过降低交感张力造成低血压。更常见的是造成心动过缓。快速注射吗啡引起的组胺释放也可降低血压；|||（7）抗生素：是造成过敏反应最常见的一类药物。如果快输万古霉素会造成“红人综合征”，一种因组胺释放产生的过敏反应，以潮红和低血压为特征。
Q=常用麻醉药是通过什么机制造成低血压的？
A=（1）吸入麻醉药：氟烷通过直接抑制心肌收缩力降低输出量。而异氟醚是通过血管扩张降低前后负荷；|||（2）镇静药：异丙酚和硫贲妥钠都是通过血管扩张产生低血压的；|||（3）神经肌肉阻滞剂：快速注射阿曲可林和美维松的一个副作用是组胺释放，伴有继发性低血压。
Q=局麻药是怎么造成低血压的？
A=局麻药全身性吸收或意外静脉内注射产生一种中枢性毒性反应。严重性因局麻药种类、血浆浓度、代谢、吸收、分布和排泄而异。局麻药的中毒症状和体征包括耳鸣、金属腥味、焦虑、头晕和中枢神经系统兴奋（包括癫痫），随后是中枢神经系统抑制。肾上腺素加到局麻药中能通过收缩血管，限制药物摄取减少全身性吸收。区域麻醉中使用的局麻药产生去交感作用，导致低血压（见问题8）。
Q=区域麻醉通过什么方式产生低血压？
A=（1）硬膜外阻滞：交感纤维传导阻滞造成阻滞平面以下血管扩张。低于胸5（T-5）水平的阻滞低血压发生机会较少，因为有上肢代偿性血管收缩。高于胸2的阻滞可影响心脏加速神经，降低心输出量和心率。迷走神经可不受影响，造成血压和心率的进一步迷走性降低。速效药物如氯普鲁卡因和依替杜卡因产生更快的去交感作用和更突然的低血压；|||（2）脊髓（蛛网膜下腔）麻醉：因为局麻药被直接注入脑脊液，脊髓阻滞一般比硬膜外阻滞起效更快，降低血压更迅速更剧烈。低血容量患者区域阻滞后特别容易发生低血压。他们通过血管收缩来代偿，在交感张力丧失时，发生血管扩张，造成严重的低血压。
Q=哪些神经性病变会造成低血压？
A=（1）脑外伤：通常是短暂的血压下降。检查有无隐性出血，因为持续低血压可能是由出血造成的。受伤的大脑更容易受到低血压的缺血性影响。头皮和面部损伤具有欺骗性，可能是严重失血的原因；|||（2）脑死亡：伴有下降的血管张力的丧失，并被出血或为减少脑水肿而用的利尿剂造成的低血容量所加重；|||（3）脊髓性休克：脊髓损伤后24~72h，神经性评估可能不可靠。脊髓性休克干扰了运动、感觉和反射的传入。交感张力的丧失导致心动过缓、血管扩张和低血压。保持患者充分补液。如果血容量正常时仍有低血压，可使用升压药。心动过缓可用阿托品来治疗。
Q=描述低血压的一些医源性原因
A=低血压最常见的医源性原因是药物和区域麻醉产生的副作用。|||主动脉钳夹和开放会导致低血压。钳夹主动脉，如修补升主动脉瘤，造成钳夹的近心节段发生高血压，伴远心节段低血压。肾动脉下钳夹导致后负荷轻度升高，常保护心肌收缩力。肾动脉上钳夹升高平均动脉压，降低心脏指数。后负荷升高可能会导致受损的左室过度扩张，影响做功，产生低血压。||| “开放钳夹性休克”是一个短暂的、中度的低血压过程（MAP大约降低40%），伴有氧需增加和代谢性酸中毒，通常在开放钳夹后持续约30min。关于开放钳夹性休克的原因有两种理论。第一种理论不很受支持，它推测低血压是由于缺血肢体产生的血管活性介质和酸被冲洗所造成。第二种理论认为新的血管再建区反应性充血，开放钳夹后液体重新分布时产生相对性容量不足，血管阻力消失，产生低血压。
Q=综述各种伴有低血压的内科情形
A=（1）Guillain-Barre综合征：这种综合征伴有继发于自主功能失常造成的心率和血压的大波动。心输出量对正压通气、体位变化、低血容量和麻醉药作用很敏感；|||（2）透析：大约1/4的透析患者，特别是那些重病和败血症患者，由于颈动脉和主动脉体反射受损而造成低血压。透析液中的醋酸可能会导致这些低血容量的患者产生血管扩张。透析时过度利尿也容易发生低血压；|||（3）胆道梗阻：胆酸可产生血管扩张。这些患者对中度失血耐受性差，因为他们对血管活性物敏感性降低；|||（4）类癌综合征：释放激素的肿瘤可通过释放激肽、5-羟色胺或组胺而影响血压。
Q=与妊娠和分娩有关的低血压的原因是什么？
A=（1）仰卧低血压综合征：妊娠前三个月后，受孕子宫的重量对主动脉和腔静脉产生压迫，减少静脉回流和子宫胎盘的灌注。尽管90%的孕妇仰卧时有完全性腔静脉阻塞，但只有10%的妊妇有症状（头晕、恶心、低血压）。所有妊妇在仰卧时，都应在右臀下放一个楔形物，使子宫向左移；|||（2）区域阻滞后低血压：预先输液很重要。如果患者仍然有低血压，在确认患者子宫倾斜后，增加输液，让患者轻度头低位，使用麻黄素，通常认为它能比去氧肾上腺素更好地保护子宫血流；|||（3）产后出血：阴道分娩的正常失血量大约是500ml，剖宫产大约是1000ml。宫缩欠佳，一种未明确的失血源，或严重撕裂伤造成的进一步失血可能严重地减少患者的血容量；|||（4）催产素快速静脉输入：催产素单次静脉给药产生全身性血管扩张、心动过速、低血压和抗利尿作用；|||（5）羊水栓塞：大约3/10万次分娩会发生羊水和胎儿的物质微粒通过大的子宫血管吸收。这个二相反应由开始对血管活性物质反应的肺血管痉挛和随后的右心衰竭、心输出量降低、肺水肿、低氧、低血压、死亡两个阶段组成。
Q=描述术后低血压的原因
A=（1）假象  使用太大的袖带或未正确校零、位置不当、有阻塞的动脉管道，会得出不正确的读数；|||（2）SVR降低是由区域麻醉的去交感作用造成的；|||（3）低血容量是由未未纠正的液体不足、未发现的失血、第三间隙或持续液体丢失造成。患者可能需要再次手术以探明持续的隐性出血；|||（4）心室功能失常可能由缺血、心肌收缩力受损、液体过量或区域麻醉后的液体动员造成；|||（5）机械问题如张力性气胸或心包填塞可影响静脉回流；|||（6）心律失常更常见于原先有心脏病的患者。它们可能由缺血、心输出量降低、用药包括α阻滞剂、血管扩张剂和组胺释放剂而触发。
Q=术中怎么处理低血压？
A=首先明确原因，估计失血量和前期输液，查红细胞压积，尿量，和心电图。可能需要有创性监测。|||原因：前负荷降低；治疗：液体，然后升压药；原因：心输出量降低、ST段压低；治疗：用硝酸甘油治疗缺血；心肌收缩力降低；治疗：正性变时药物；后负荷升高；治疗：降低后负荷（硝普钠）；原因：后负荷降低；治疗：容量。正性肌力药。
C=答案包括表格：第295页，第14问题。
Q=当平均动脉压降低大于基础值的20%~30%时，患者就表现出脏器灌注减少的体征（皮肤苍白、凉、湿润，少尿，精神错乱，心绞痛，出汗）。吸氧，增加静脉输液速度。垂头仰卧位可能有帮助。低血容量是目前为止最常见的原因。测量患者的脉搏和血压，检查手术部位；回顾患者术前和术后的用药；立即停用任何降血压药物。如果不像是低血容量的原因，减慢输液速度，做12导心电图、动脉血气和胸片。患者需要插管吗？高碳酸血症产生交感刺激，造成高血压、心输出量增加和心动过速。代偿性机制耗竭后则产生直接的心肌抑制，表现为心输出量减少和SVR降低。如果输晶体液无效，考虑有无心肌功能失常，输血或胶体液，并给予拟交感类药物。
Q=讨论儿科中低血压的问题
A=用氟烷面罩诱导，由于直接抑制心肌产生低血压。与成人相比，儿童心动过缓、低血压和心脏骤停的发生机会增加。因为他们对麻醉药吸收快，未成熟的压力反射被麻醉减弱，对出血的血管收缩反应比成人小。
Q=用什么方法产生控制性低血压？
A=硝普钠  是一种降低后负荷的药物。因为它起效快，半衰期短，容易滴定，所以被普遍使用。静点控制在使正常患者的血压高于50mmHg。硝普钠的缺点包括反跳性高血压，快速耐药性，颅内压升高和氰化物中毒。|||硝酸甘油  有较短的半衰期，无毒性代谢产物。它因扩张静脉使颅内血流增加。艾丝莫洛尔  是一种心脏选择性β1-肾上腺能阻滞剂，半衰期为9min，容易滴定。在神经外科中的优点包括无脑血管扩张作用、心动过速、反跳性高血压或毒性代谢产物。|||不常用的药物还有神经节阻滞剂（咪噻芬），α受体拮抗剂（酚妥拉明）和吸入麻醉药。适度的低血压也是能产生去交感作用的区域麻醉的一个优点。
SEC2=讨论
Q=描述适应和不适应控制性降压的手术
A=（1）可适应的：虽然还有些争论，低血压技术已被应用于脑血管瘤修补和动静脉畸形手术。控制性降压的目的是降低全身压力，防止血管损伤处破裂，减少出血。这种方法的反对者认为，低血压有助于脑动脉血管痉挛和动静脉畸形的血栓形成；|||（2）不适应的：平均动脉压在50~150mmHg之间时，血压正常者的脑血流有自动调节功能：也就是，当平均动脉压在这个范围内，大脑可通过血流的自动调节避免灌注不足。慢性高血压患者的自动调节向右移，意味着在认为正常的血压下，就可能发生脑血流减少。控制性低血压禁用于发热、缺血性心脏病、肾功能不全、贫血、脑血管阻塞性病变和脑内血肿的患者。
SEC1=高血压
Q=什么是高血压？
A=高血压是一个病理过程，指患者血压不只一次高于正常血压，按规定，正常血压的高限是140/90mmHg左右，长期血压升高会导致靶器官损害。
Q=比较收缩期高血压和舒张期高血压
A=收缩期高血压伴有年龄高，与主动脉和小动脉的顺应性有关。对舒张压小于90mmHg的成人，收缩压在140~159mmHg之间是广义的单纯性收缩期高血压，收缩压大于160mmHg是单纯性收缩期高血压。|||舒张期高血压伴有体循环阻力升高，被认为是高血压发病率的主要原因。成人舒张压在90~104mmHg是轻度的高血压；105~114mmHg是中度的高血压；大于115mmHg是重度的高血压。
Q=高血压的原因是什么？
A=（1）原发性高血压：原因不明；90%以上的患者属于此类；|||（2）内分泌性：肾上腺皮质功能失常，嗜铬细胞瘤，粘液性水肿，肢端肥大症，避孕药，甲状腺功能亢进；|||（3）肾性：慢性肾盂肾炎，肾血管狭窄，急性、慢性肾小球肾炎，多囊性肾病；|||（4）神经性：心理性，家族性自主功能失常，颅内压升高，脊髓横断，多发性神经炎；|||（5）脉压差大的收缩期高血压：动脉粥样硬化，主动脉瓣关闭不全，动脉导管未闭，动静脉瘘；|||（6）其他：血容量增多，多发性结节性动脉炎，高钙血症，妊毒症，主动脉狭窄，急性间歇性卟啉症。
Q=高血压为什么要治疗？
A=许多高血压患者的毛细血管网前阻力小动脉的平滑肌增生。增生的小动脉静息阻力升高，对血管收缩性刺激反应加强。未控制的高血压同时伴有早期动脉硬化，导致冠心病、脑栓塞或出血、肾衰。单纯性收缩期高血压的男性患者，心血管病增加2~3倍。最近老年人收缩期高血压研究的结果提示用噻嗪类利尿药治疗能使脑血管方面的发病危险低36%。把舒张压降到正常范围内也可以降低与高血压有关疾病的发病率和死亡率。
Q=确定高血压患者目前的药物治疗
A=五类药物被用于高血压的药物治疗中：|||（1）利尿药；  （2）抗肾上腺能药物—α和β-阻滞剂；|||（3）钙通道阻滞剂；|||（4）血管扩张剂；|||（5）血管紧张素转化酶抑制剂。
Q=抗高压药物的剂量、作用机理和并发症是什么？
A=抗高血压药物的剂量、作用机理和并发症|||药物和剂量：利尿药：噻嗪类25~50mg/d；作用机理：通过抑制肾单位中皮质稀释性小管对钠的重吸收，增加钠和水的排出；确切的抗高血压机制不清楚一可能部分是由于直接扩张小动脉的结果；并发症：低钾血症，脱水，高血糖，高尿酸血症，锂清除率下降；药物和剂量：袢利尿剂40~240mg/d；作用机理：在升袢远端抑制钠和氯的重吸收；也有肾性和外周性血管扩张作用；并发症：低钠血症，脱水，低氯性碱中毒；药物和剂量：安体舒通50~100mg/d；作用机理：潴钠—竞争性抑制醛固酮对远端肾小管的作用（增加钠和水的排出）；也可阻断醛固酮对血管平滑肌的作用；并发症：高钾血症，男子乳房女性化，脱水；药物和剂量：中枢性抗肾上腺能药物：α-甲基多巴口服500~2000mg/d、静脉250~500mg30~60min/6h；作用机理：代谢产物（α甲基多巴去甲肾上腺素）激动抑制性α2肾上腺能受体，抑制交感神经系统的传出冲动，因而降低总体外周阻力；并发症：镇静，肝功能失常，狼疮症状，反跳性高血压，Coomb氏征阳性；药物和剂量：可乐定，口服0.1~2.4mg/d、皮肤表面贴每7dl次；作用机理：激动抑制性α2受体，抑制交感传出；并发症：镇静，口腔干燥，反跳性高血压，使吸入麻醉药的MAC降低50%；药物和剂量：外周性抗肾上腺能药物：哌唑嗪2~20mg/d；作用机理：选择性、竞争性的突触后α1受体阻滞，产生小动脉和血管扩张；并发症：改变嗜铬细胞瘤的检查结果，抗核抗体检查阳性，肝功能检查值增高；药物和剂量：Terazosin（Hytrin）1~5mg/d；作用机理：选择性抑制血管平滑肌的α1受体，扩张小动脉和小静脉；并发症：降低血球压积，球蛋白，白蛋白和总蛋白；药物和剂量：胍乙啶100~300mg/d；作用机理：在外周抑制α受体，释放去甲肾上腺素；耗竭肾上腺素能神经末梢的去甲肾上腺素的贮备；并发症：与有直接拟交感作用的药物合用会促进高血压危象；药物和剂量：柳胺苄心定，100~400mg/d 口服2次10~80mg10min 静注10min；作用机理：竞争性拮抗β和α1肾上腺能受体；并发症：禁用于哮喘，Ⅱ-Ⅲ房室传导阻滞，充血性心衰或“脆弱的糖尿病”；药物和剂量：血管扩张剂：肼苯达嗪10~50mg/d口服4次，5~10mg静注每20min；作用机理：直接舒张血管平滑肌（小动脉>静脉）；并发症：1%~20%长期治疗的患者有狼疮样症状，降低舒张压>收缩压，增加心率；药物和剂量：血管紧张素转化酶抑制剂：贝那普利，10~40mg/d口服，卡托普利（开博通）6.25~150mg/d口服3次；作用机理：与ACE竞争，阻止肺内血管紧张素Ⅰ向血管紧张素Ⅱ（一种很强的血管收缩剂）转化。降低外周动脉阻力；导致醛固酮分泌减少，因而减少水钠潴留；并发症：10%有热疹，关节痛，蛋白尿，中性白细胞减少，咳嗽；药物和剂量：依拉普利5~40mg/d口服，1.25mg/6h静注，Lisinopril（Zestril）10~40mg/d口服；药物和剂量：钙通道阻滞剂：地尔硫卓30~90mg/d口服4次，0.25mg/kg 2min内静注，5~150mg/h静滴心痛定，10~30mg/d口服3次，维拉帕米（异博定）0.075~0.3mg/kg 2min内静注，80~120mg/d口服3次；作用机理：阻滞钙通过细胞膜的运动，产生血管扩张。心痛定是钙通道阻滞剂中最强的外周和冠状动脉扩张剂。地尔硫卓比维拉帕米的副性肌力作用小，并有一定的选择性冠脉血管扩张作用；并发症：充血性心衰，结节性病变，水肿，头痛，高钾血症，潮红，心动过速（只有心痛定）。
C=答案包括表格：第299页、300页和301页，第6问题。
Q=描述高血压患者麻醉前常考虑的问题
A=（1）高血压的原因是什么？肾血管性高血压患者的手术死亡率相当高。未诊断出嗜铬细胞瘤可能会导致灾难性的后果，如儿茶酚胺引起的冠状动脉痉挛或持续性恶性高血压；|||（2）患者什么时候患的高血压？如果高血压是突然发生的，它可能有一个可明确的原因；|||（3）患者患高血压有多长时间？患病时间越长意味着靶器官损害越重；|||（4）患者现在正在服用什么药物？|||（5）患者以前服用过什么药物？|||（6）患者顺应药物治疗吗？|||（7）服用的药物能很好地控制血压吗？未控制好的高血压导致靶器官损害的可能性增大；|||（8）有靶器官受损的迹象吗？50%以上的未控制高血压有靶器官病变，包括左室肥厚，充血性心力衰竭，心肌病，肾功能不全，中风和视网膜病变；|||（9）电解质在正常范围内吗？特别是用利尿剂的患者；
Q=哪些体格检查和实验室检查结果提示有高血压性靶器官损害？
A=（1）心脏触诊有左室抬举样搏动；|||（2）心脏听诊有很响的A2和S4心音；|||（3）心电图显示左室肥厚，提示有长期的高血压；|||（4）视网膜检查有动静脉局部狭窄；|||（5）体位性低血压；|||（6）血浆肌酐升高；|||（7）腹部杂音；|||（8）充血性心力衰竭。
Q=哪些抗高血压药物应该一直用到手术时？
A=控制好的高血压患者术中血压波动较少。突然停用抗高血压药物会促进反跳性高血压和/或心肌缺血。总之，抗高血压治疗应该持续到手术时，并应该在手术后尽早重新开始。但是Coriate等发现术前24h停用ACE抑制剂可减少诱导中严重低血压的发生。在担心血容量丢失时，可停用利尿剂。
Q=哪些术前用药适用于高血压患者？
A=同所有患者一样，高血压患者术前焦虑增加，用抗焦虑药物会有好处，如苯二氮类、可乐定，它是一种α2-肾上腺能受体阻滞剂，也可降低术前焦虑，减少术中血压波动和麻醉药的需要量。如果要用抗胆碱能药物，胃长宁是比阿托品更好的选择，因为它产生心动过速的可能性小。
Q=讨论高血压患者术中常考虑的问题
A=长期高血压常导致左室功能失常。左室肥厚是由于左室射血时必须克服的压力升高所致。肥厚的左室需要较高的充盈压以使心肌有适当的舒张末伸展长度来维持每博量，如Frank-Starling曲线所示。左室也会出现舒张功能失常，此时心室不能足够舒张以允许保持每博量的适当充盈（除非舒张末压增加）。所以左室肥厚的高血压患者是依赖前负荷来维持心输出量和动脉压的。|||脑血流的自动调节曲线也向右移动。自动调节是大脑在一定的血压范围内保持稳定脑血流的能力。曲线的移动反应了高血压患者维持正常的血流需要更高的压力。在较高压力下，高血压患者比血压正常的对照者更可能发生脑缺血症状。其他问题包括持续心电图监测以发现心肌缺血的证据，记住血压和心率升高会导致心肌氧耗增加。术中高血压促进手术部位出血增加。肾功能不全可影响药物的选择和/或需要量。中枢性抗高血压药物（如可乐定、甲基多巴）促进镇静，所以可减少麻醉需要。
C=答案包括图案：第304页，第11问题。
Q=讨论高血压患者全麻时的各种诱导药物
A=在谨慎给药和监测下，每种药物都可以被成功地使用|||（1）巴比妥类、苯二氮类和异丙酚如果不缓慢注射，可能会导致血压下降。未治疗或未控制好的高血压患者经常容量不足，特别容易发生血压的剧烈下降；|||（2）Propofol即异丙酚，表现有剂量依赖性的心血管抑制作用；|||（3）依托咪酯是一种对心血管影响较小的非巴比妥类镇静剂。在高血压患者的诱导是，它可能是可获得的药物中心血管稳定性最好的药物；|||（4）阿片类药物对心血管的影响也很小，但需要用不利于手术后立即拔管的剂量；|||（5）插管前静脉或喉和气管表面使用利多卡因（1.5mg/kg）有利于减少插管引起的交感反应；|||（6）硝普钠（1~2µg/kg），硝酸甘油（1~2µg/kg）或艾丝莫尔也有助于减少喉镜和插管引起的血压和心率的增高；|||（7）减少插管引起的严重血压反应的最重要因素是限制喉镜放置时间少于15s。
Q=对高血压患者，区域麻醉是一个可行的选择吗？
A=是。但高血压患者使用高位交感阻滞可能产生血压过度下降，因为血容量降低加重血管扩张。区域阻滞应该用于已恰当服药和镇静的患者，已防止儿茶酚胺的应激性释放。局麻药中不要加肾上腺素，因为它可造成心动过速和高血压加重。
Q=简述术中高血压的鉴别诊断
A=与原先存在的疾病有关：|||原先有高血压  颅内压高|||早期急性心肌梗死  自主反射亢进|||主动脉瘤|||与手术有关：|||止血带时间过长  心肌血管重建后|||主动脉钳夹  颈动脉内膜剥脱术后|||与麻醉有关：|||疼痛/儿茶酚胺的释放  恶性高热|||麻醉深度不够  寒颤|||低氧  血压袖带大小不当（太小）|||容量过多  高碳酸血症|||换能器人为增加的共振性（换能器位置过低）|||与用药有关：|||反跳性高血压（停用可乐定、β阻滞剂或甲基多巴）|||缩血管药物的全身性吸收|||静脉内使用靛蓝染料|||其他：|||膀胱膨胀，低温和血管收缩，低血糖。
Q=术后急性高血压重要吗？
A=术后患者出现高血压相当普遍，需要迅速诊断原因和正确的治疗以防止相关的并发症。急性高血压增加后负荷和心肌做功，这样可促进心肌缺血。体血管阻力升高也会妨碍左室射血，降低心输出量，导致肺水肿。其他并发症包括伤口血肿，脑内出血，心律失常，急性肾衰、头痛和神志变化。
Q=术后高血压怎么处理？
A=头痛是术后高血压最常见的原因，但第一步是全面地考虑其他原因。最好的方法是弄清问题和个体化的治疗。通常小心滴定拉贝洛尔或艾丝莫尔足以迅速控制术后高血压。偶尔需要考虑硝普钠点滴，特别是如果需要强力控制时（如开颅手术术后患者，容易发生心肌缺血的患者）。
SEC2=讨论
Q=行全麻的高血压患者围术期心脏发病率的危险性升高吗？
A=因为研究设计和患者选择的差别，高血压患者围术期心脏并发症的危险性难以评价。Pry-Roberts的研究发现平均动脉压为129.5mmHg的未控制好的高血压患者，低血压和心电图变化的发生增加，提示全麻中有心肌缺血。其他研究也提示舒张压高于110mmHg是选择发病率的一个危险因素。
Q=有禁忌施行择期手术的血压高限吗？
A=这个问题的答案因人而异，取决于麻醉医生、外科医生、手术和患者。对平时血压控制较好，但术前非常焦虑的患者的血压增高应该用抗焦虑药物治疗后再重新评价。可获得的资料表明患者舒张压高于110mmHg不应该进行择期手术，因为心脏并发症（心肌梗死、充血性心衰或心源性死亡）的发生增多。
Q=高血压被列入Goldman标准中作为手术预后不良的指征吗？
A=1979年，Goldman等进行了一项前瞻性研究，得出心脏危险指数。他们研究了连续1001例做各种不同手术的患者，证明有9种因素增加心脏危险：|||（1）过去6个月内心肌梗死；|||（2）术前有S3心音和颈静脉怒张；|||（3）有每分钟6次以上的室性早搏病史；|||（4）非窦性心律；|||（5）年龄大于70岁；|||（6）严重的主动脉瓣狭窄；|||（7）急诊手术；|||（8）腹腔、胸腔或主动脉手术；|||（9）医疗条件差。|||尽管Goldman发现高血压患者的心脏危险增加，但因为研究中舒张压高于10mmHg的患者数太少，不足以下定论。
SEC1=麻醉中觉醒
Q=什么是麻醉中觉醒？
A=全麻下患者的知觉以明确或者不明确记忆的形式表现。麻醉中觉醒是指对术中事情的明确记忆，包括自发的和有意识的回忆。相反，不明确记忆是大脑下意识的信息处理。对术中事情明确记忆的同时可伴有或不伴有疼痛。回忆可很生动，如手术室内的谈话；也可能很苍白，如做梦或与手术有关的不愉快感觉。麻醉中的不明确记忆可用催眠和行为暗示来检测。常用的行为暗示法是术中让患者在术后访视时摸身体的某一位置。这种调查的结果不尽相同，但显示麻醉中不明确记忆以一定形式存在。
Q=全麻中不明确记忆有什么重要性？
A=麻醉中患者的不明确记忆促进了用术中暗示法来改善术后预后的研究。患者在行全麻时听有积极信息的磁带。用这种方法的研究证明住院时间和术后镇痛的使用都减少。患者也说有健康改善的感觉。但这个课题仍有争论，因为有些研究发现积极的暗示后预后并没有差别。
Q=讨论麻醉中觉醒的发生率
A=麻醉中觉醒的发生率因临床情况和麻醉方法的不同变化很大。麻醉中觉醒分为两类，有痛觉醒和无痛觉醒。有痛觉醒术后后遗症最多。有痛觉醒的发生率大约是每3000例全麻中发生1例。无痛觉醒的发生率较高——大约是1000例全麻中发生1例。没有痛觉可能是由于同时使用了局麻药或阿片类药物或低浓度的镇痛性吸入麻醉药。证据表明在过去20年里，麻醉中觉醒的发生率有所下降。
Q=描述与觉醒有关的临床情况
A=麻醉医生在临床需要的时候常故意使用浅麻醉。觉醒发生率较高的常见手术时剖宫产、大创伤和心脏手术。产科患者中，全麻可能会产生新生儿抑制，所以习惯减少麻醉药的浓度和剂量。结果产科患者的觉醒大约是1%。大创伤时，不稳定的血流动力学常需要减少麻醉药的剂量。创伤患者的术后觉醒率因创伤的严重性可高达48%。在体外循环下行心脏手术的患者，术后回忆的发生率也较高，因为心脏手术中依靠以阿片类药物为主的麻醉，它对心肌抑制小但遗忘作用不可靠。最近资料显示发生率是1%。
Q=描述浅麻醉的临床症状和体征
A=浅麻醉的体征反映了对刺激的运动和自主反应。浅麻醉引起的运动体征常早于血流动力学改变或交感的激活。具体的运动体征包括眼睑或眼的运动，吞咽动作，咳嗽，做鬼脸或肢体运动。呼吸费力是由于肋间肌和腹肌运动造成，它们在较深麻醉下是被抑制的。使用肌松剂时，运动体征不能提供麻醉深度的信息。这样，交感的激活提供了另一种评估浅麻醉的方法。浅麻醉的交感效应包括高血压、心动过速、瞳孔扩大、流泪、出汗和唾液分泌。这些结果是非常特异性的，并因麻醉药而变。它们出不出现都不是觉醒的可靠指标。
Q=最后被麻醉抑制的感觉形式是什么？
A=听觉通路是清醒大脑中代谢最活跃的部分。因此听觉是最后被麻醉抑制的感觉。这个现象有重要的应用价值，因为听觉在不明确记忆中有重要的作用。术中的事情和对话可对术后健康产生正面或反面的影响。另外，听觉诱发电位提供了一个观察麻醉深度的窗口，可用来评价麻醉药的作用。
Q=有可能发现麻醉中觉醒的监测仪吗？
A=许多作为麻醉中觉醒指标的方法都被评价过。尽管一些监测和麻醉深度有很好的相关性，但没有一种监测方法被证明对预测记忆是可靠的。浅麻醉的临床体征促进了血压、心率、出汗和流泪（PRST）评分的发展。但如上所述，这些体征是不可靠的指标。游离前臂法是用止血带把前臂从肌松药的影响中游离出来，以表达对语言指令的反应动作。可它与术后回忆的相关性差。监测麻醉中食管下段收缩、额肌收缩和心电图也被证明对预测麻醉中觉醒是不可靠的。听觉激发电位随麻醉药浓度的升高会出现特征性变化，提示它们能反应麻醉深度。尽管这种方法很有前途，但是监测听觉激发电位设备的复杂和体积限制了它的临床应用。测定呼吸性窦性心律失常（RSA），即心率随呼吸的变化程度，能反应脑干的副交感张力。早期资料显示，RSA下降与麻醉深度有关，但可靠性尚未得到证实。这种方法易于在使用普通监测仪时应用。
Q=什么麻醉方法术中觉醒的危险高？
A=有几种麻醉方法增加觉醒的危险。使用肌松剂，特别是单独与笑气或阿片类药物合用，可能会掩盖浅麻醉的体征，易于增加术中觉醒的发生。在使用以阿片类麻醉药为主的心脏手术和其他特殊手术中，回忆的发生也增多。全静脉麻醉（TIVA）容易使患者发生麻醉中觉醒，因为静脉麻醉药的需要量和清除率变化很大，吸入麻醉药则没有这种现象。门诊患者的麻醉强调患者迅速清醒，它依靠短效药物和故意的浅麻醉，因此觉醒的危险增加。
Q=常见可预防的术中觉醒的原因有哪些？
A=除了故意的浅麻醉外，觉醒可由于设备失灵或麻醉医生临床判断失误造成。挥发罐已空或失灵，呼吸回路漏或部分脱节是产生麻醉药传输减少及继发术中觉醒的设备问题的例子。设备失灵很大程度上可以通过正确的术前检查、熟悉设备和术中的谨慎来预防。临床失误也可导致术中觉醒。不适当麻醉下未预测到的困难插管可导致回忆。没认识到麻醉需要增加，过度依赖肌松剂，不熟悉使用的麻醉方法是常见的导致术中觉醒的临床判断失误。麻醉医生可通过正确的术前评估和准备来预防这些失误。
Q=多大的吸入麻醉药剂量可防止术中觉醒？
A=吸入麻醉药有遗忘作用。但足够消除术中觉醒的吸入麻醉药的浓度还未被确定。患者和临床情况的变化使抑制回忆所需的肺泡浓度发生改变。证据表明0.4到0.6MAC的异氟醚能阻止志愿者对指令的反应，消除觉醒。因为这些志愿者未受到手术刺激，所以建议在以吸入麻醉药为主的手术中，至少用0.8MAC以确保术中没有知觉。加用有遗忘作用的药物如苯二氮类、东莨菪碱和静脉麻醉药能降低防止回忆所需的吸入麻醉药的浓度。
Q=确认常见的增加麻醉需要的临床情况
A=未认识到的麻醉需要的增加可造成术中觉醒。一些临床情况与吸入麻醉药的MAC升高有关。许多全麻药物可产生长期的耐药性。慢性酒精中毒、高钠血症和体温升高都会升高MAC。增加中枢神经系统儿茶酚胺的药物也升高吸入麻醉药的MAC，如单胺氧化酶抑制剂、三环类抗抑郁药物、可卡因和安非他明。
Q=描述麻醉中觉醒的术后症状和体征
A=术后访视能使麻醉医生获得有关麻醉中记忆的有关信息。因为孩子很少主动诉述中觉醒，所以漏诊是常见的。直接询问孩子对麻醉的主观感可引出恐惧、愤怒、悲伤或只是有一种“不很正常”的感觉之类的主诉。诉述中有关对话、疼痛、虚弱、麻痹、或插管的回忆应该被验证以明确他们的真实性。一些有觉醒的患者在术后几天到几年里表现为创伤后应急紊乱（PTSD）。PTSD是由于超出常人经历的痛苦事情造成。 麻醉中，它常与有痛性术中觉醒有关。PTSD的症状包括插叙、恶梦、回避行为、感情麻木、对死亡的偏见和易激惹。
Q=有术中觉醒的患者应该怎么处理？
A=当工作人员或术后访视中发现有觉醒的病例时，应该立即采取以下几个步骤。麻醉医生应通过引发患者说出每个疼痛细节并与术中事情进行对照来判断他们叙述的真实性。应该评估每个疼痛记忆的时间，因为孩子可能会混淆术后和术中的疼痛。麻醉医生要同情地询问患者，并对他们的叙述给予信任。访视的详细资料和发现应记入病历。确保患者立即咨询受过PTSD治疗训练的心理医生或精神病医生，特别是对有心理症状或术中回忆有疼痛经历的患者。
Q=麻醉医生怎么才能防止术中觉醒？
A=防止术中觉醒是正确施行麻醉的一个重要问题。在研究和经验的基础上已建立了具体的预防建议。术前麻醉医生应该进行彻底的机器检查。用有遗忘作用的药物如苯二氮类和东莨菪碱作为术前用药或辅助麻醉是有帮助的。困难插管或插管时间延长时，追加诱导物有助于保证恰当的麻醉深度。除非手术需要，术中不要使用肌松药。单用或合用笑气和阿片类药物对预防觉醒是不可靠的，应该加上吸入或静脉麻醉药。吸入麻醉药在作为唯一的麻醉药时至少要用0.8MAC。最后，既然听觉传入对预后有潜在的影响，麻醉中不要进行消极的评论或者给患者使用耳机或耳塞对预防明确或不明确的回忆可能有一些价值。
SEC1=心律失常
Q=描述心电图描记和细胞内动作电位的关系
A=动作电位包括五个相。静息膜电位主要由细胞内、外的钾离子浓度差决定，其次是钠离子的浓度差。如上图所示，○相是动作电位的快速除极期，此期与心电图中QRS综合波起始部对应。它发生于一个电刺激造成钠离子通透性增高从而导致钠离子向细胞内流动时。|||复极包括四个相。早期复极-1相-短而快，迅速到达动作电位的平台期-2相-对应心电图中的QT间期。3相与心电图的T波有关。复极是因钾离子向细胞外流动及钾、钙离子通道失活造成。4相即是细胞处于静息膜电位的时期，位于T波终末和QRS波群起始之间。|||传导系统每一部分都有一个特殊的动作电位类型，被称为快反应动作电位或慢反应动作电位。快反应动作电位的主要离子流是钠离子的运动。而慢通道主要是钙离子。窦房结和房室结属于慢反应动作电位，心房希氏束一浦肯野纤维网和心室属于快反应动作电位。
C=答案包括图案：第314页，第1问题。
Q=折返的机制及房室折返性心动过速的机制是什么？
A=当有两条传导途径并造成潜在环路时折返性心动过速可以产生。当其中一条通路有单向阻滞，而没有阻滞的通路上传导时间足够慢允许阻滞的通路有复极时间，这样使原先阻滞的通道上产生逆向传导。|||折返环路的条件：|||（1）潜在的环路；|||（2）一个传导受抑制的区域；|||（3）一个单向阻滞的区域。|||正向传导的房室折返心动过速是最常见的利用附加束的心动过速类型（见下图）。|||此术语是指激动延正常房室通路下传而言附加束逆传回心房。QRS波形态是窄的，除非同时有束支阻滞。这种心动过速可因房性或室性期前收缩诱发。逆向传导的心动过速指利用附加速前向传导而利用正常房室传导途径逆传。此种心动过速也可因房性或室性期前收缩诱发，发作呈宽而怪异的QRS波。
C=答案包括图案：第315页和316页，第2问题。
Q=解释下面的12导心电图
A=此描记是一例典型WPW现象。心电图的发现是PR间期短≤0.12s，QRS波起始部钝挫，QRS波延长。QRS波起始部钝挫-△波-是由附加束使部分心室早期除极造成的。过去描述过两种类型的WPW现象：A型和B型。当附加束沿左侧下行并传导，心电图表现类似右束支传导阻滞，这是A型。右侧附加束使心电图表现类似左束支传导阻滞，这是B型。有WPW现象的病人，其心房冲动可以只没正常传导途径，或沿两条传导途径，或只延附加束传导。附加的房室连接可能只有逆向传导，这被称为“隐匿性旁道”，因为心电图上没有△波。
C=答案包括图案：第316页，第3问题。
Q=怎样治疗房室折返性心动过速/
A=治疗的第一步是确定患者血液动力学是否稳定。如不稳定，首选同步心脏电转复。如稳定，首选是通过按摩颈动脉窦或Valsalwa动作，增加迷走神经张力。下一步是静脉给予维拉帕米5~10mg，或静脉给予腺苷6mg，且可在需要时在给予12mg。必要时这些措施可重复使用，如果这种心律仍然存在或患者情况不稳定，使用同步心脏电转复。
Q=确认此患者的心律
A=这个心电图中的心律是有房室附加束患者的心房纤颤。正常及异常的QRS波表示两个可能的传导通道。这种不规则心律合并宽和窄的QRS可有效诊断心房纤颤并预激。识别本病很重要，因它的治疗与不合并预激的房颤患者的治疗是不同的。在Ⅱ导联中QRS型态单一，说明多导心电图分析的重要性。
C=答案包括图案：第317页，第5问题。
Q=怎样处理预激合并房颤？
A=对一般的房颤患者，通常给予洋地黄以减少通过房室结传导的刺激数目。但是，WPW综合征，洋地黄可加快附加束的传导而造成室颤。β-肾上腺素能受体阻滞剂延长传导时间，增加房室结的不应期，但是他们不能终止房室折返心动过速，而且可造成严重的低血压。虽然钙通道阻滞剂可终止前向传导的房室心折返，但在房颤时他们也可造成危险，因其可增加预激室性收缩的数目从而增加心室率。对这些患者应用肾苷可终止涉及房室结的室上性折返心律失常。但是，此药会增加附加束的传导而很可能导致室颤。对于房颤合并附加束诱导的病例，如血液动力学稳定，推荐应用普鲁卡因酰胺50mg/分静脉注射，直到总量10mg/kg。如血液动力学不稳定，治疗的方法是同步心脏电转复。
Q=讨论预激患者麻醉药的选择问题
A=为了避免潜在的严重心律失常，对交感神经反应进行足够的抑制是关键。选择氟烷作为吸入麻醉药是错误的，因为它使心肌对儿茶酚胺的敏感性增强。而且它对不应期的影响最弱，氟哌定降低附加束传导性而且可以防止在房室折返心动过速时心室的快速反应。阿片类及巴比妥类被证明对附加束没有电生理学作用。潘库溴铵增加房室传导，因而被禁用。
Q=下列12导联心电图鉴别诊断是什么？
A=宽QRS波心动过速的鉴别诊断包括室性心动过速，室上性心动过速并差异性传导，室上性心动过速并束传导阻滞或旁路逆传的房室折返性心动过速。
C=答案包括图案：第318页，第8问题。
Q=怎样解释上述的12导联心电图
A=确定一个款QRS波心动过速的病因常是困难的。下列的标准可见于问题8的心电图，支持室性心动过速的诊断：（1）QRS宽度大于0.14s；|||（2）电轴：Ⅲ象限（Ⅰ导联负向  aVF导联负向）；|||（3）房室分离；|||（4）室房逆传（心室心房传导）；|||（5）形态与左或右束传导阻滞不同；|||（6）一致性：QRS波在全部心前导联都是正向或都是负向的。
Q=什么是Dressler搏动？
A=Dressler搏动也表明房室分离——“夺获”。它发生于心房刺激造成心室激动表现为正常的QRS波形时。如果这些搏动出现在款QRS心动过速中，即可诊断室性心动过速。融合（F）及夺获（C）可见于下面的心电图。
C=答案包括图案：第319页，第10问题。
Q=什么是Brugada法则？
A=Brugada等人指出对宽QRS心动过速的解释有困难。他们对那些至少有一个心前导联有RS波的心动过速全部进行了研究，测量由R波起始至S波最深处的间期。发现RS间期大于100ms意味着室性心动过速。在他们的研究中，在全部心前导联不出现RS波或者一个RS间期大于100ms，是室性心律过速的100%特异性的诊断标准。问题8中的心电图所有的心前导联都没有RS波。
Q=分析下列心电图
A=此图表示了高钾血症的心电图特征，高钾血症造成静息膜电位降低，所以使电位绝对值减少。○相除极速率下降，导致室内传导减慢，造成心电图中QRS增宽。高钾血症通过使3相复极曲线斜率增加，造成复极加速。这是因对钾离子的膜通透性增加造成的，也是高钾血症的特征性高尖T波形成的原因。此心电图来自于一位40岁男性糖尿病酮症酸中毒患者，血钾浓度为7.8mmol/L。请注意其PR间期延长，QRS宽度中等度增加，和显著高尖的T波。
C=答案包括图案：第320页，第12问题。
Q=什么是融合？
A=当心房刺激和心室异位刺激同时使心室激动，就形成融合。这种融合在形态上介于正常心跳和室性异位搏动之间，并且证明了房室分离。
Q=描述低钾血症时的电生理改变
A=低钾血症导致静息膜电位升高，动作电位时间延长（见下图）。|||3相时间延长，复极延长。2相减少及3相增加导致ST段缩短、T波平坦和u波的出现。如果低血钾严重，QRS可增宽。P波高度增加，PR间期延长。下列心电图可见U波，该患者患有分米醛固酮的肿瘤，血钾浓度为1.8mmol/L。
C=答案包括图案第321页和322页，第14问题。
Q=这个心电图上可发现什么电解质异常？
A=此心电图可见QT间期延长，主要影响QRS起始至T波起始之间的间期。低钙血症造成了这种延长。当给予钙剂治疗后，可见前面心电图上QT间期恢复正常。
C=答案包括图案：第322页和323页，第15问题。
Q=描述QT延长的原因
A=QT延长的原因可分为先天性和获得性。获得性的原因可能是由于延长复极的抗心律失常药，如奎尼丁、普鲁卡因酰胺、索托洛尔、胺碘酮。其他药物包括吩噻嗪、三环类抗抑郁药、锂剂。电解质失衡也可导致QT延长，尤其是低钾血症、低镁血症、低钙血症。中枢神经系统疾病，如蛛网膜下腔或脑内出血、头部外伤、脑肿瘤，可导致显著的复极异常。心肌炎和心肌缺血也是病因之一。
Q=QT延长综合征可导致盒中心律失常？
A=在室性复极延长的情况下，一个室之后是QRS波群呈摆动或扭转的室性心动过速。性异位搏动可造成扭转室速。此种心律失常经常可自动转复，但它可导致室颤。
C=答案包括图案：第323页，第17问题。
SEC1=温度监测和温度紊乱
Q=哪些部位适合于温度监测？
A=麻醉状态下应常规监测温度，选择监测部位取决于手术种类、麻醉方法、监测温度的原因。|||（1）皮肤  不能准确地反映机体中心温度（可能低3~4℃）；|||（2）腋窝  置于腋动脉附近，较中心温度低1℃左右；|||（3）直肠  不能快速反映温度的变化，少见的并发症是直肠穿孔；|||（4）食管  温度探头置于食管下1/3，食管温度准确反映机体中心温度及血液温度，并可以与食管听诊器配合使用；|||（5）鼻咽  离颈动脉较近，准确反映大脑温度；并发症主要是鼻粘膜出血，特别是当病人怀孕或有其他凝血病时；禁忌症是脑损伤，特别是当怀疑有脑脊液鼻漏时；|||（6）鼓膜  鼓膜更接近于颈总动脉，鼓膜温度准确地反映中心温度；并发症是鼓膜穿孔；|||（7）膀胱  尿量较多时，膀胱温度接近于中心温度；|||（8）肺动脉漂浮导管  准确地测定中心温度，但价格昂贵且为有创监测。
Q=低温的定义
A=低温是指机体不能产生足够的热量，以维持机体正常功能的低温于正常体温的一种临床状态，中心温度低于35℃即称为低温。冷信号主要通过脊髓前角传导束的δ纤维传导至海马温度中枢。中心温度低于35℃，机体通过自主神经、内分泌、寒颤等反应不能完全自身代偿。
Q=麻醉状态下为何容易导致低温？
A=麻醉药抑制温度调节中枢，使寒颤反射消逝、机体外周血管扩张，麻醉状态下热量的丧失是经常的。氟化吸入麻醉药抑制海马温度调节中枢，同时其具有直接的外周血管扩张作用；阿片类麻醉药由于其内在的拟交感特性，使机体保存热量的血管收缩性降低；苯巴比妥类麻醉药引起外周血管扩张；肌松药使骨骼肌松弛、寒颤反射消失；局部麻醉药同样产生交感阻断、肌肉松弛、温度感受器的感受消逝，抑制各种产热的代偿反应。
Q=低温的临床表现有哪些？
A=低温的早期临床表现为寒颤、出汗减少、血管收缩，晚期可能有精神状态的改变、肌肉无力。麻醉状态下的病人类似于冷血动物，体温随环境温度的变化而变化。|||低温的生理影响取决于温度降低的程度：轻度低温（32~35℃），表现为中枢神经系统的抑制、基础代谢率降低、心动过缓和寒颤，病人可能有语言障碍、记忆遗忘、共济失调、情感淡漠；中度低温（27~32℃），病人表现为意识水平的进一步抑制、生命体征中度抑制、心律失常、冷利尿；重度低温（低于27℃），病人可能表现为各种生命体征的严重抑制、昏迷。
Q=哪些病人有低温的危险？
A=老年人由于其血管的自主神经调节降低，容易产生低温；婴幼儿由于其体表面积与体重之比较大，容易导致低温。骨折病人、脊髓损伤病人也容易产生低温，这是由于自主神经系统、内分泌系统功能的紊乱引起的。
Q=寒颤的作用有哪些？
A=寒颤是骨胳肌自主的、非同步的收缩，以增加机体的基础代谢率，寒颤受海马温度中枢控制，其可增加机体热量达300%，增加机体氧耗及二氧化碳的产生。在某些情况下，如冠心病或呼吸功能不全，寒颤反射是有害的。|||在不产生机械功的情况下，非寒颤产热机制增加机体代谢热的产生。年龄小于3个月的婴幼儿，热量的产生主要是非寒颤生热，骨胳肌、脂肪组织是主要的热量源泉，麻醉的成人情况则不同。
Q=低温的病理生理影响有哪些？
A=（1）血管：血管收缩导致外周组织灌注降低、组织缺氧加剧，全身血管阻力及中心静脉压增加，脉搏氧饱和度监测的可靠性降低；|||（2）心脏：寒颤增加机体的氧耗达300%，增加心肌的氧需求；温度进一步降低，心率、心排血量、心肌氧耗降低，产生室性心律失常、加剧心肌功能的抑制；|||（3）肺：肺血管阻力增加，缺氧性肺血管收缩降低，导致通气灌注比例失调、低氧血症程度的增加。低温增加呼吸系统的解剖死腔量；温度每降低8℃，机体血中二氧化碳分压下降50%，二氧化碳的呼吸刺激作用减弱；随温度的降低，二氧化碳和氧在血中的溶解度增加，温度每降低1℃，动脉血pH值升高0.015； |||（4）肾脏：肾血流量降低、肾小球滤过率降低，蛋白分解代谢增加、尿素氮增加；冷利尿破坏钠离子的重吸收，导致血容量不足；同时，肾脏的尿浓缩及稀释功能减退；|||（5）肝脏：肝血流降低，肝脏的代谢及分泌功能降低；|||（6）中枢神经系统：脑血流量降低、脑血管阻力增加。温度每降低1℃，脑氧耗量降低7%；低温使体感诱发电位的潜伏期增加。体温33℃时，大脑处于镇静状态；30℃时，大脑则麻痹。低温使挥发性麻醉药的最小肺泡气浓度（MAC）降低，病人苏醒延迟；|||（7）血液：血小板功能降低，血小板隔离于内脏、血小板聚集等导致血小板减少。凝血因子的活性降低，凝血功能受损；同时，纤溶活性增加。温度每降低1℃，血液的粘滞性增加3%；红细胞压积的增加（温度每降低1℃，红细胞压积增加2%~3%）导致红细胞呈串珠样改变；温度每降低1℃，氧与血红蛋白的亲和力增加6%，氧离曲线左移；由于冷利尿及钠离子重吸收的损害，温度降低11℃，血浆容量降低25%；|||（8）代谢：基础代谢率及组织灌注降低，导致机体代谢性酸中毒；复温可能产生高钾血症；低温使体内儿茶酚胺反应、胰岛素水平降低，同时机体对胰岛素的反应性降低，可能产生轻度的高血糖症；温度每降低1℃，机体的氧耗量及二氧化碳产生量降低8%；|||（9）眼内压：眼房水产生减少，血管收缩，眼内压降低；|||（10）伤口愈合：低温下伤口愈合缓慢且易于感染，这是由于机体免疫系统功能受损，血管收缩，导致氧运输降低。
Q=低温下心电图的改变
A=轻度低温病人表现为窦性心动过缓；中度低温则PR、QT间期延长，QRS波变宽。温度低于32℃，心电图出现驼背样改变，即QRS与ST段连接处抬高；心电图出现J波，J波通常Ⅱ、V6导联，随温度降低，V3、V4导联也可出现J波，且其在各导联的振幅增强。J波不是低温特异性心电图表现，它也可见于丘脑疾患、心肌缺血。温度低于28℃，心电图为室性心律失常、房室传导阻滞、房颤、室颤，且对药物及起搏等反应较差。
Q=低温对药理影响有哪些？
A=肝血流降低、肝代谢能力下降及肾脏清除能力减低，药物作用时间延长。温度降低，药物与蛋白质的结合增加。温度每降低1℃，氟化吸入性麻醉药MAC降低5%~7%，由于心排量降低及吸入麻醉药在血中的溶解度增加，吸入麻醉药的诱导速度没有改变。低温下由于代谢减慢，肌松药的作用时间延长，病人机械通气时间可能延长，病人在麻醉后监护病室时间延长。
Q=热量丧失的原因
A=（1）辐射（热量向冷环境的散失）  辐射散失的热量依赖于皮肤的血流量及暴露于冷环境的体表面积，一般占热量丧失的60%；|||（2）蒸发  蒸发量取决于暴露于环境的体表面积和环境的相对湿度。蒸发热是液体从浆膜及粘膜蒸发的源泉，蒸发所散失的热量占热量丧失的20%；|||（3）对流  占热量丧失的15% ，取决于气流通过暴露的体表面积；|||（4）传导  取决于与皮肤的接触面积、温度梯度及热传导性，传导所散失的热量一般占热量丧失的5%。
Q=手术室内热量丧失的主要原因？
A=手术室温度低、冷血及液体的输注、病人身体的暴露是手术室内病人低温的主要原因。输注1单位的库血或1L室温的晶体液，病人体温降低0.25℃；暴露的体表面积越大，经皮肤丧失的热量越多，一般来说皮肤丧失的热量占90%。全麻使全身血管扩张，热量的产生降低；吸入麻醉药抑制海马温度中枢，使其对体温降低的反应降低；肌松药阻断了骨骼肌寒颤生热；同时，呼吸道丧失约10%的热量。
Q=哪些疾病易于产生低温？
A=甲状腺机能减退、下丘脑疾患的病人术中易于产生低温；全麻下正常体温的维持与年龄相关，老年人及婴幼儿由于体温调节功能的减退及发育不完善，容易导致低温。30岁以上的成年人，基础代谢率每年降低1%；新生儿由于骨骼肌发育不完善，易于导致低温。
Q=复温的方法
A=被动复温：依靠机体自身的产热机制，提供热量使体温升高。主要是寒颤生热，有赖于机体足够的糖原储备及海马温度中枢机能的健全。|||主动复温：手术室内病人复温的方法包括：输注温血及液体、热辐射灯、变温毯及向病人体表吹热风。通过呼吸道气体加温，复温效果较差。某些情况下，需要用温液体腹膜腔灌洗、膀胱滴注及体外循环机复温。复温过程中由于外周冷血的作用，中心温度可能进一步降低。
Q=外科手术病人如何防止低温？
A=手术室的温度通常较低，为防止呼吸道粘膜干燥，维持其正常功能，吸入气体的湿化是非常重要的；主动复温、应用人工鼻有益病人。其他方法包括：|||（1）在一般的手术室温度下，所有病人都有可能导致低温，必要时升高手术室温度；|||（2）为减少传导及对流所产生的热量丧失，尽量减少机体体表的暴露面积；|||（3）输血及液体时，应用加温器，使液体及血的温度维持在40~42℃；|||（4）麻醉机气体加温、加湿，减少蒸发热的丧失；|||（5）应用全紧闭或低流量半紧闭循环，减少蒸发热丧失，节约挥发性麻醉药；|||（6）应用变温毯；|||（7）婴幼儿体表面积与体重比值较大，必要时应用辐射热灯照射；|||（8）如果可能，应用温液体腹腔灌洗。
Q=高温的定义
A=高温是指体温每小时升高2℃。手术室内病人高温不常见，需慎密观察其原因；通常是由于继发于外科的感染、发烧，少见于下丘脑疾患及甲状腺机能亢进。手术过程中的恶性高热、菌血症及儿茶酚胺的急剧释放等均可升高体温。偶尔是由于复温不当造成，多见于四肢手术。
Q=高温的临床表现
A=清醒的体温升高病人可能表现为一般的不适、恶心、头晕及心动过速，伴有大汗、血管扩张、基础代谢率增加；长时间的高热病人表现热耗竭状态，甚至休克。麻醉的病人可能表现为心动过速、高血压、呼气末二氧化碳增加、药物代谢增加、尿量减少、皮肤弹性降低，即脱水表现。高温是以氧耗量增加、分钟通气量增加、大汗和血管舒张为主的高代谢状态；血管内容量及回心血量降低；温度每升高1℃，心率增加10次。
Q=什么是热衰竭？
A=热衰竭是机体血容量严重不足的热应激状态，表现为中度发热、恶心、呕吐、头晕及脱水，精神状态可能无明显改变。对症治疗包括积极的降温的液体的补充；对因治疗包括原发病的诊断，某些病人重要器官可能存在感染。
Q=热休克的定义
A=热休克是指病人体温超过40℃，并伴有精神改变。此时，过分的热量不能完全散失，病人自身的温度调节机制不能代偿，病人存在多器官衰竭的危险。
Q=什么情况可能发生高热？
A=（1）遗传倾向可能是病人恶性高热的原因，最初表现有心动过速、高碳酸血症、肌肉僵直、通气困难、代谢性酸中毒及其他快速型心律失常。治疗包括停止可能引起恶性高热的药物，积极降温、纠正代谢性酸中毒及应用其他药物；|||（2）高代谢状态，包括感染中毒性休克、脓毒血症等；|||（3）继发于创伤、缺氧、肿瘤等的下丘脑疾患；|||（4）恶性精神抑制症状；|||（5）输血及输液反应；|||（6）医源性。
Q=哪些药物易引起高热？
A=拟交感神经药物、单胺氧化酶抑制剂、可卡因、苯丙胺和三环抗抑郁药等增加基础代谢率及热量的产生；抗胆碱能药物可能升高体温；抗组织胺药物减少出汗。
Q=高温的药理影响有哪些？
A=基础代谢率及肝代谢的增加，麻醉药的半衰期降低，麻醉药需求增加。
Q=手术室内高温病人的治疗有哪些？
A=应用冷变温毯、冷液体的同时，皮肤的充分暴露是有帮助的。退热药应慎用，血管扩张药可能增加传导热的散失；纠正引起高热的原因。
Q=外科病人如何预防高热？
A=手术室内外科病人应严密监测体温，确定高热的原因；术前如病人发烧不能控制，体温升高威胁重要器官的功能，应推迟手术，除非手术是针对体温升高的原因。
SEC1=麻醉后监护和术后并发症
Q=哪些病人需在麻醉后监护病室（PACU）监护？
A=随着麻醉、手术技术的发展，病人病情越来越重，手术后要求更加稳定的生理恢复时期，因而，围术期监护应被持续至麻醉后监护病室（PACU）。PACU监护一般分为两个时期：①病人的监护措施和医务人员的配备与ICU等同；②病人经严密监护，病情稳定转移到外科病房或家中。全麻病人的恢复在第一时期，局麻或椎管麻醉病人恢复仅仅需要第二时期。对于大多数病人，由于本身存在的疾患、外科种类及麻醉选择等最终决定术后监护的结果良好；术后恢复期，病人状态的改变通常较大，但持续时间同疾病本身引起改变相比较短。
Q=病人在PACU的时间多长？
A=病人在PACU的时间无特定的限制。病人在进入PACU前的健康状况、手术种类、术中事件和麻醉过程由麻醉医师、麻醉技师进行评定报告，通知PACU护士；麻醉技术、药物的选择、术中阿片类及镇静药物的应用、肌松剂及其拮抗剂应用均应包含在报告中，此报告阐明了病人在PACU时间及治疗计划。PACU护士对病人的最初评价包括病人的反应、通气、疼痛、血流动力学指标即生命体征，最初的生命体征即麻醉的最后记录，随后PACU的护理观察单独记录。各种对主观观察进行数字化的评分标准应用于病人，作为病人转出PACU的指标。奥德尔评分系统有五项：活动、呼吸、循环、意识和氧和指标；每项0~2分，如病人为8~10分即表示其可以转出PACU。其他可转出PACU的指标有局麻病人的“运动阻断回归”及缺乏健康状态改变的症状。|||奥德尔评分系统|||活动：可以活动四肢：2；可活动两个肢体：1；不能根据命令或自愿活动肢体：0；呼吸：呼吸和咳嗽：2；呼吸困难或限制性呼吸：1；窒息：0；循环：BP麻醉前水平±20%：2；BP麻醉前水平±20%~49%：1；BP麻醉前水平±50%：0；意识：完全清醒：2；可唤醒：1；无反应：0；氧饱和度：呼吸空气，SaO2>92%：2；吸氧时，SaO2>90%：1；吸氧时，SaO2<90%：0。
C=答案包括表格：第335页，第2问题。
Q=麻醉后监护主要解决哪些问题？
A=（1）呼吸困难  维持病人呼吸及咳嗽反射，保持氧饱和度在麻醉前水平；|||（2）血流动力学不稳定  维持病人血压爱麻醉前水平的±20%，稳定的心律、心率；|||（3）神志  保持病人完全清醒，四肢活动自如；|||（4）术后疼痛  疼痛的管理应以病人不再要求继续“疼痛治疗”为准。
Q=术中肌松剂应用与术后呼吸困难关系如何/
A=残余的肌肉收缩力减弱对呼吸运动的影响，在PACU中立即出现。某些病人呈“衰竭状态”，腹肌及肋间肌运动减弱、不合作；另外一些病人抱怨呼吸受限、窒息感，病人虽愿意听从指令，但其不能抬头、握手（握手无力）。在某些严重的情况下，咽部肌肉无力导致上呼吸道塌陷，拔管后呼吸道梗阻。手术室内病人对四个成串刺激反应或拔管前自主呼吸节律差，表明病人存在残留神经肌肉阻断。临床上，肌松剂与其拮抗剂药理学的不匹配被称为“再箭毒化”。
Q=阿片类与吸入麻醉药对呼吸的影响如何？
A=病人很难唤醒，呼吸为慢而有节律或呼吸暂停，表明有阿片类麻醉药的残留作用；与肌松剂的残留作用相反，阿片类麻醉药残留的病人虽表现明显的缺氧，但对通气“淡漠”（呼吸遗忘）。由于阿片类麻醉药的镇痛作用与呼吸抑制两者是剂量相关的，病人表现为极其“舒适”。麻醉性镇痛药减慢呼吸，使吸入麻醉药的消除减慢，低于IMAC水平的吸入麻醉药降低分钟通气量、抑制呼吸，两者的协同作用可能引起明显的术后通气不足。
Q=通气不足的治疗
A=残留的肌松剂若使通气不足，应立即加以治疗，额外的拮抗剂分次给至通常剂量的极限。拮抗剂的胆碱能作用可产生心动过缓，为减轻此影响可采用滴注，直至达到满意的拮抗效果。如手术室内拮抗失败，可再选作用时间较长的拮抗剂。|||决定治疗残留的阿片类麻醉药则较为困难，阿片类麻醉药的拮抗剂在改善呼吸同时，拮抗其镇痛作用；无论应用阿片类麻醉药的拮抗剂或激动剂，在影响呼吸同时，影响镇痛作用。通常，最好的呼吸支持方法是保证鼻或口咽的通畅，触动或言语命令病人呼吸，直至手术室内应用的短效阿片类麻醉药作用消失，其他辅助措施包括鼻导管或面罩吸氧。|||挥发性麻醉药的消除，主要是通过肺将其从中枢神经系统转移至体外；由于现行应用的挥发性麻醉药血气分配系数较小，只要分钟通气量足够，一般在PACU均可将残留的药物完全消除；在某些严重的呼吸抑制情况下，气管插管并机械通气是合理的。|||PACU的通气问题|||问题：肌松剂的拮抗不充分；表现与症状：合作差，呼吸困难；治疗：新斯的明0.05mg/kg，静脉；问题：麻痹性镇痛药；表现与症状：呼吸慢，镇静或嗜睡；治疗：呼吸支持，纳络酮0.04~0.40mg，静脉；问题：残留吸入麻醉药；表现与症状：嗜睡，呼吸慢；治疗：鼓励深呼吸，触觉刺激。
C=答案包括表格：第337页，第6问题。
Q=在PACU还应考虑哪些其他通气问题？
A=残余麻醉药的作用，使通气功能降低，术中其他情况也通过多方面的影响干涉呼吸功能。胃内容物的误吸、反应性呼吸道疾病所致的阶段性支气管梗阻，病人表现为哮喘、呼气相延长、缺氧。支气管内异物、气胸使双侧呼吸音不对称，胸片较易鉴别；声门上梗阻病人表现为喘鸣、高碳酸血症、重度缺氧等症状。在极少见的情况下，液体过负荷导致某些敏感病人（低心排、肾功能不全、低蛋白血症）肺水肿、缺氧。上述均导致严重的通气/灌流比例失调，引起病人对缺氧、高碳酸血症的高血压反应；外科手术及术中麻醉记录提供可能的病因学线索。病人的吸烟史、哮喘、慢性阻塞性肺疾患非常重要，帮助鉴别某些高危病人，这些病人易于产生反应性小气道梗阻。
Q=什么是负压性肺水肿？
A=负压性肺水肿多发生于在PACU的病人，多于拔管后一段时间，病人表现与其他肺水肿类似，呼吸音粗、咯粉红色泡沫痰。在明显的特征之前（上述症状）病人常有缺氧和高血压，这种现象发生的原因是由于病人尽力呼吸以对抗部分关闭的声门或细的气管导管，临床表现紧急，经常发生于诱导过程的病人“中毒”反应。任何病人拔管后不同程度的喉痉挛均可发生负压性肺水肿，多见于年轻体壮病人，胸片证实心脏大小正常，极少有肺部实质病变，偶尔可见肺泡浸润，病人发生“肺水肿”多是由于辅助措施及利尿不充分引起的。
Q=PACU呼吸急症的治疗措施
A=（1）维持呼吸道通畅、吸氧：|||颈部伸直、下颌抬起，用面罩正压通气克服声门上梗阻。|||雾化吸入肾上腺素或静脉激素，减轻粘膜水肿。|||（2）支气管收缩引起的呼吸困难，皮下或吸入β-肾上腺素能激动剂。|||雾化吸入极少加剧其他原因所致的高血压。|||如支气管收缩仅是严重过敏反应的一部分，病人可能需要更为积极的治疗措施，纠正过敏反应。|||（3）积极发现并治疗机械原因所至的下呼吸道梗阻（单侧肺不张是最常见的，治疗包括吸氧、深呼吸、咳嗽，后两者较肺流量计更有效）。|||（4）积极治疗术后疼痛。|||（5）高碳酸血症和通气不足被排除前，避免应用药物治疗高血压和心动过速。|||不同流量氧输送预计的FiO2|||鼻导管系统：氧流量：2L/min；FiO2：0.28；鼻导管系统：氧流量：4L/min；FiO2：0.36；面罩系统：氧流量：6L/min	；FiO2：0.50；部分重呼吸面罩系统：氧流量：6L/min；FiO2：0.6；部分重呼吸面罩系统：氧流量：8L/min；FiO2：0.8。
C=答案包括表格：第338页，第9问题。
Q=其他原因引起额血流动力学改变如何治疗？
A=某些原因的高血压需要处理，但并不是用药物，如尿潴留、低温、寒颤、兴奋、测量误差。有时，病人血压升高超过基线的20%，无其他症状，不需处理。疼痛是心率增快、血压升高的强烈刺激，需积极镇痛治疗；疼痛病人合并其他术后事件，可能发生快速心律失常。此外，血压升高加剧预先存在的高血压病、可乐定撤除综合征、心肾功能损害，需积极治疗使心率、血压下降。|||治疗措施包括：β-受体阻断剂、钙通道拮抗剂、血管紧张素转换酶抑制剂及血管扩张药。在手术室内，为防止血液丢失，开颅及冠状动脉架桥手术经常选用血管扩张药治疗高血压。|||高血压的治疗|||β-受体阻断剂（心脏选择性）：益处：作用时间短，减慢心率；危险：心动过缓，收缩力降低；方法：艾丝洛尔0.3mg/kg，静脉，拉贝洛尔5~50mg/kg，静脉；钙通道拮抗剂：益处：对心肌收缩力影响小；方法：尼卡地平0.1mg/ml，5mg/h；血管紧张素转换酶抑制剂：益处：对心肌收缩力影响最小	；危险：作用时间长；方法：依那普利1.25~2.5mg，静脉；血管扩张剂：益处：持续滴注；危险：作用强，要求持续监测；方法：SNP，0.2~8µg/（kg•min）。
C=答案包括表格：第339页，第10问题。
Q=麻醉后事件与低血压的关系是什么？
A=吸入麻醉“苏醒”（减浅）过程，病人表现为血管收缩、肌紧张加强、交感神经递质释放增加，使病人手术结束时有效血容量增加、血压暂时升高；病人回PACU后由于温度上升、疼痛控制，交感神经递质释放减少、血容量重新返回周围血管。除这些生理改变外，外科手术失血、第三间隙液体潴留、活动出血及不适当的液体补充均导致病人表现为低血压。心脏泵功能衰竭是低血压比较少见的原因，心律失常、预先存在的缺血性心肌病可导致砅功能衰竭。败血症及过敏反应导致的血管活性物质的释放使外周血管床扩张，当心排血量不能满足要求时，病人血压严重降低，这种情况虽比较少见，但需紧急处理。一般来说，血容量补充是治疗低血压的第一步，其次是应用血管加压药；血管加压药可静注（麻黄素、苯肾上腺素、肾上腺素）或静滴（多巴胺、肾上腺素）。
Q=低血压的治疗时机
A=寻找病人低血压的原因，首先考虑低血容量并加以治疗，此时放置尿管监测尿量特别有用；即使没有血容量不足，尿量减少指示肾脏灌注不足。心电图监测（ECG）可发现心律失常和心肌缺血，12导联心电图可证实诊断，并可与术前心电图比较。病人的某些表现和症状帮助早期诊断败血症、过敏反应，两者由于血管活性物质的释放导致严重的低血压。头低位并抬高下肢可暂时使外周血液回流至中心循环；开始时应用晶体或肢体10~20ml/kg，而后监测红细胞压积以指导进一步液体补充。血容量补充的最终目的是输送足够的氧至组织以满足机体代谢的需要。对于每一个病人，在考虑伴存的疾病和冠脉灌注需求时，确定适宜的血球压积，必要时输血并吸氧。
Q=在哪些情况下病人是延迟清醒？
A=在PACU病人，大多数并没有达到完全清醒状态，病人的短时记忆不可靠。但是，病人如能回忆术前详细情节，正确陈述时间、地点、人物，对正常的对话有反应，则可以说病人“清醒”。麻醉苏醒过程中，最低程度的意识丧失一般不认为是“缺陷”。在PACU中诊断病人延迟清醒是指除正常的气道保护性反射和最低限度的意识存在外，其他大脑功能恢复失败。|||病人延迟清醒，最初的考虑是残留的麻醉药对大脑皮层的抑制，导致病人意识没有恢复，这是比较少见的原因；其他代谢紊乱或灾难性事件影响大脑皮层和皮层下功能必须加以考虑。主要原因包括术中缺氧和贫血所致的不良氧供、低血压或冠心病所致的中枢神经系统缺血及脑血管栓塞。低钠血症、中毒的消除、低血糖和高渗性高血糖可根据病史预见，并容易排除。病人麻醉后如发生癫痫，则昏迷原因较难预知，可根据手术前有无癫痫病史确定。如病人以前有缺血性脑卒中史、脑血管发育不完善或术中低血压、低氧血症，则病人昏迷的原因是低氧性中枢神经系统损害。认真回顾术中细节对于确定病人昏迷（感觉迟钝）原因是非常重要的。颅内血管瘤切除困难、脑血管动静脉畸形的部分切除、幕上肿瘤引起的脑水肿、体外循环所致的气栓和固体栓塞这些均可引起病人延迟清醒，甚至昏迷，根据具体情况加以分析确定。
Q=何时需积极评价及处理病人术后延迟清醒/
A=病人如实施的手术是颈动脉内膜剥脱术或颅内手术，术后延迟苏醒，需迅速进行放射线检查（CT、血管造影）；术后早期由于外科原因所导致的昏迷，如颅内压增高、颅内出血、重要的脑血管阻塞，在PACU通过一般的临床检查不能鉴别，放射线检查（CT、血管造影）是必要的。病人延迟苏醒几个小时至几天，没有外科原因，通常是由于脑干的微循环损害，一般随时间推移慢慢苏醒。
Q=什么是术后谵妄？
A=病人在麻醉后意识抑制与清醒状态之间，多数病人经历谵妄时期，这时病人对各种命令反应迟钝，意识水平维持在仅对低级的疼痛、缺氧刺激反应，定向失调；如这一时期持续较长时间，则可认为病人遭受“急性谵妄”。通常此类病人的麻醉过程与其他病人无差别，可能仅应用了某些药物，如阿托品或阿片类麻醉药，阿托品可通过血脑屏障，引起中枢神经系统的刺激；同样，某些病人对阿片类麻醉药的反应主要是焦虑、烦躁不安，病人可能有异常的神经系统表现，如巴宾斯基反射、异常的瞳孔对光反射。病人一般不能准确回忆谵妄时期事件，仅仅等待病人意识的自身恢复是不可取的（防止病人自身伤害），应用毒扁豆碱有时可产生出奇的效果。
Q=在PACU为何疼痛的管理非常重要？
A=首先恶心、呕吐的处理非常重要，处理不当可延长病人在PACU的时间，其次是适宜的疼痛控制。疼痛控制的非特异性措施主要是调整疼痛的刺激，包括吸氧、复温、言语的支持和安慰；可连续应用镇痛药控制疼痛，避免呼吸抑制和镇静过分。镇痛药所引起的恶心限制其在疼痛治疗的应用，疼痛控制不当也可能引起恶心。对于术后恢复时间较长的外科病人，初期的疼痛管理非常重要；疼痛控制不当使病人不能参与术后活动及体格治疗，住院时间可能延长。疼痛可能导致病人心率不稳定及心肌缺血，有计划的、积极认真的疼痛治疗是病人成功术后恢复的关键因素。
Q=如何应用镇痛药？
A=（1）挑选镇痛药，避免以前的过敏反应、负反应；|||应用某一阿片类药物，病人恶心，预示其他阿片类药物有同样反应；|||已经证实对某种药物的过敏反应，可选用与其结构不同的药物避免；|||（2）增加非甾体抗炎药物（NSAID），避免阿片类药物的剂量依赖负反应；同时，考虑硬膜外镇痛；|||（3）如果应用NSAIDs是禁忌症（肾功能损害、易出血史、消化道溃疡），对于低到中度的疼痛可用ketorolac代替；|||（4）协调应用长期镇痛装置，如病人自控镇痛（PCA）、病人自控的硬膜外镇痛（PCEA）；|||（5）考虑病人是否可以出院回家或继续住院吸氧及其他严格的治疗；|||（6）仔细回顾病人术前阿片类药物应用史，预计病人术后阿片类药物镇痛的最大耐受和最高剂量。
Q=PACU急症病人如何治疗？
A=急症病人麻醉后监护由其本身目的决定，这些病人在恢复后期必须活动（on the street）恶心、呕吐必须积极治疗，但避免应用丁酰苯类药物，因为其可导致镇静过度。在尽可能的情况下，应以短效药物治疗疼痛为主，如芬太尼，无论何时如可能均可应用非麻醉性镇痛药物。口服用药主要在PACU病人的术后监护第二时期。局部麻醉后的四肢病变病人，短暂的节段性感觉异常使其不能自如活动，术后活动应有人帮助和保护。不需陪护的非急症病人，在没有应用任何麻醉药、镇静药及镇痛药，保证其安全到家的情况下，可以出院。
Q=急症外科手术病人出现回家的安全指征？
A=PACU病人术后监护第二时期，心血管稳定性、定向力、意识及通气问题一般均已解决，很少要求继续应用静脉药物治疗术后恶心、呕吐及疼痛。病人一般可以站立并走动（如手术原因不允许站立，病人可坐直）；病人应呷流质，排尿；病人有能力重复术后的要求和命令，正确的识别家人（基本的识别功能）。回家的术后监护应告知病人，以避免治疗暂停，出院后进一步治疗应是可控制的。最后，如发生术后不幸事件，病人及其家属应随时可以与医护联系，以便加以治疗。病人出院24h，医护人员应打电话给病人家中，了解术后的恢复和满意度，这是好的、实际的方法。