Q=初次接诊的基本目标是什么？
A=就是要建立治疗性医患关系、从中可以收集准确的资料、评估当前出现的问题，对有效的治疗提出建议。
Q=在接诊中临床资料的主要来源是什么？
A=临床医生应注意病人的言辞（即主诉）、叙述方式（即如何表达）以及一些可通过身体语言（如姿势、步态、面部表情或动作）表达的非语言暗示。在倾听病人的诉说时，牙医观察有关的手势，坐立不安的活动、大量流汗或不规律的呼吸都可提示焦虑或感情问题的原因。
Q=病人当前行为的决定性要素是什么？
A=|||（1）病人对当前情况（疾病的现实或对疾病的观点）的感觉以说明；|||（2）病人过去的经历或个人史；|||（3）病人的个性及人生观。病人通常找牙医寻求帮助，希望那些能帮助他们的知识丰富的专家了解他的病情以消除痛苦。然而，有些病人由于这样的坦白也会感到不安或易受伤害。
Q=讨论病人在陈述他们的个人史时遇到的不安全感
A=病人或许会感到害怕被拒绝、被批评、甚至受到牙医的羞辱，因为他们忽视了牙齿护理，揭发秘密会损害病人的自尊心，病人会以理性的或非理性的言辞回应牙医。病人的行为可能是不适宜的，甚至会迷惑牙科医生、一个严重心理障碍的病人（如精神病、人格错乱）会做出极端的行为。而且，那些感觉牙医像在审判或过度估计其病情的病人会变得自卫，不易沟通甚至怀有敌意。焦虑病人在牙医做出一些生气或否定的反应信号时会更加顺从。因此，对这类病人进行有效的交流显得尤为重要。
Q=牙医怎样才能应付病人的不安全感？
A=或许懂得理解和尊重的基本概念会给予病人最大的支持。懂得他们的观点（理解）、承认他们有思维及感受的权利（尊重），即使不同于牙医个人的观点，也会有助于缓和病人内心的冲突。
Q=对牙医来说，在治疗病人时为什么注意自己的感情很重要？
A=当牙医尝试保持对病人的关注、友善甚至同情态度时，他对病人及他们的问题要有一定程度的客观性。牙医在倾听病人诉说时，若发现他们没有以中性情感对待病人的信息，应特别注意被病人激起的焦急、沮丧、漠然、愤慨、甚至敌意情感。认识到病人行为的任何方面都可激起这样的情感，就能帮助牙医理解自己的行为，以防止在临床判断及治疗计划中可能的冲突。
Q=列出初次接诊病人的两个策略
A=|||（1）在与病人的语言交流中需要引出所有牙齿治疗有关的要素及牙科治疗史；|||（2）在病人与牙医的非语言交流中，牙医在表达其理解的态度时应收集那些源于病人特殊习惯的暗示。
Q=在接诊过程中，牙医试图对病人表达其理解态度的要素是什么？
A=|||（1）对病人的关注和关心； |||（2）接受病人其他的问题；|||（3）支持安慰病人；|||（4）表明愿意提供帮助的意图。
Q=如何把理解感表达给病人？
A=当听病人陈述时给予其完全的关注，你就能自然地理解病人，恰当的自然关注技巧提高了这个过程。仔细分析病人所诉，你能对病人的每句话作出应答，对病人提出的观点作出澄清和解释。病人满怀希望地得到牙医对他的问题的深入判断，医患关系就会进一步融洽。
Q=哪些自然关注技巧组成了交流中的非语言部分？
A=善于使用面部表情、声音及身体语言有助于传统的接诊方式，它包括以下几方面：|||眼光接触：看着病人，但不是公然地盯着对方，可以建立融洽。|||面部表情：一个表示肯定的微笑或点头可以表达你的热情、关注及兴趣。|||声音特征：可以调节声音来表达一定蕴义、帮助病人理解重要的论点。|||身体朝向：当你站立或端坐时面对着病人就暗示着你的关注，若转过身则好像是拒绝。|||向前倾身和接近：向前倾身可告诉病人你有兴趣且想听到更多，这样可方便病人的说话。接近暗示着亲密，而距离则意味着较少的关注。总之，4-6英尺被认为是一个公认的、理想的距离。|||一个较低理解价值的动作信息通过保持眼光接触，身体前倾，恰当的距离以及身体朝向，可以很理想地改变含义。然而，假如说话者没有眼光接触，转过身或保持较远的距离，那么即使一个包含较高理解内容的动作信息也会减少到较低价值，比如说，当你背对着牙科椅洗手时就不能表达给病人你在关心他。
Q=在接诊过程中，什么样的暗示提醒牙医去寻找病人所说的话中的更多信息?
A=大多数人在他们的话中应用了概括、删减及曲解等方式，表达了他们未完全理解的信息。举个例子，有句话这样说：“我是一个恐惧的病人。”它就没有深入表达病人的意图。通过继续追问，牙医可发现病人在开场白中活力的具体的恐惧或行为。作为常规牙医应警惕这样的暗示，并通过接诊澄清及理解病人的言语。随着接诊的进行，信任和融洽就会伴随着相互间理解的深入及恐惧的减轻而得以建立。
Q=作为一个接诊程序，为什么自始至终的提问十分有用？
A=那些没有明确的肯定或否定答案的问题给病人更多表达的自由，更多的信息有助于更好地理解病人及他们的问题。牙医基本上一直在说：“讲得再详细些”,在接诊过程中，临床医生听到任何提示都要继续提问以寻求更多的有关恐惧和关注的信息。自始至终的典型问题包括以下内容：“是什么使你今天来到这里？”“你有什么问题吗？”或“请讲得再详细些”。
Q=牙科医生怎样才能帮助病人讲述更多的信息或更深入地谈论某些观点？
A=一个称作“用深思来简化”的沟通方法是很有用的，你只要用疑问语气重复病人表达的最后的词语或语句。这样，当一个病人说，“我被牙医吓呆了”，牙医应答道：“被牙医吓呆了？”病人通常会仔细考虑，其目的就是让病人从一般联想到具体的恐惧直至想到恐惧的起源。这个过程是治疗性的，当病人透彻理解自己的感受时就会使恐惧减轻或消除。
Q=你应该怎样提出建议使病人改变他们的行为或者影响一项指示的结果？
A=在指示中应尽量避免使用否定词，肯定的指示更容易接受且顺从性更好。在接受否定指示时，病人首先产生肯定的想象，然后再否定它。人只能意识到肯定的情形，是语言形成了否定。例如，要接受“不许跑”的指示，你或许看到自己坐着、站着或缓慢走着。一个更直接的指示是“停住”或“走”。而且，一个否定的指示，不管一个人愿意与否，总会产生逆反心理。如果你要求某人看大象，他或她总是先看大象。因此，最好要求病人张大口而不要说：“别闭嘴”或可能建议“请再张大点”。|||一种假定的方式及间接的指示也能减少病人的抵抗，且使其更加顺从。你可以说：“如果你坚持张大口，我就能更快更好地做我的工作。”或者说：“通过每天的锻炼你会拥有更新鲜的呼吸、更健康的微笑。”这种建议形式比直接的命令更容易接受。|||在病人即将体验的经历中，把连接词——“当……时候”、“这时”、“同时”——加入到你的建议中可提供一个更容易的方式使病人听从你的指示，提高顺从性。例如下面的话：“当你躺在椅子上时，坚持张开你的口。当你做另一次深呼吸时，让你的身体进一步放松。”在每一个例子中、病人容易与第一次经历相区别，这样更容易接受附加的建议。|||提供能达到理想终点的方法可以帮助病人完成一些他们自己也不知如何做的事。病人可能不知道听到命令后该如何放松，若建议他们做深呼吸及看从树叶上滴落的雨滴或许是有帮助的这样能使他们全身放松、舒适。间接的建议、肯定的想象、联系的方法及引导视觉在帮助病人达到预期目标过程中扮演着重要的角色。
Q=感觉如何影响沟通方式？
A=大多数人以听觉、视觉、触觉记录他们的经历，他们听、他们看、他们摸，有些人以其中占有优势的方式保存信息。可以选择语言来匹配最适合某个病人的形式。如果病人根据他们的感觉讲述他们的问题，则有关如何感觉的回答会增进交流。同样地，病人或许会说：“医生，这听上去像一个好的治疗计划，”或“我明白这种错乱是相对普遍的，”“事情看上去不那么可怕了。”这些评论暗示着听觉模式、视觉模式分别以相似的语句增进了沟通。
Q=在治疗期间，安慰在什么时候最有价值？
A=肯定的支持性话语可使病人做的较好或表现很好，这是治疗的重要部分。在同种情况下每个人都会对结局存在疑问或恐惧。安慰给的过早，例如在对当前症状的彻底检查以前，某些病人可能会理解为你不真诚或轻视了他们的病情。最好的时机是在检查以后，那里初步的诊断已经确定，病人在此时最容易接受支持。
Q=在与病人的交流中哪种类型的语言或词语最好避免出现？
A=某些词语或描述在牙医学中作为专业术语是经常出现的，但会使病人感到不快或害怕。切、钻、抽血、注射或上夹板都是激起病人恐惧的词组。进一步说，在与病人的谈话中使用过多的技术术语其沟通效果并不理想，只会激起病人的焦虑而不是减轻，选择中性的又能提供信息的词语是有益的。你可以说预备牙体而不是切断它或说擦干某一区域而不是抽净所有血液。这种方法在你教育病人并发出程序性指示时显得尤为重要。这时病人无助地躺在那里，听着你的谈话，而谈话中却排除了他或她作为一个人的存在，病人会有什么感受?
Q=病人经历的常见的与牙科相关的恐惧是什么？
A=|||（1）疼痛；|||（2）钻孔（如钻头滑脱、噪音、磨牙的气味）；|||（3）注射针（深部穿刺、组织损伤、麻木）；|||（4）失牙；|||（5）外科手术。
Q=列出适应于各种恐惧的四个要素：
A=|||（1）害怕无知；|||（2）害怕失去自控；|||（3）害怕机械伤害或身体损害；|||（4）害怕无助与附属。理解以上恐惧的要素，有助于制定针对于恐惧和焦虑病人的有效的治疗计划。
Q=在临床接诊中，你可以怎样解决如下的恐惧？
A=有句格言这样说：“恐惧融化于信任关系中。”因此，与病人建立融洽的关系尤为重要。第二，事先的解释说明可以有效的解决对无知的恐惧，这样可以给病人自控感，允许病人在想暂停时或说话时发出信号，可以减轻对失去自控的恐惧。最后，操作完美的牙科技术及临床实践可减轻病人的不适。
Q=牙科恐惧是如何得来的？
A=大多数与牙科相关的恐惧直接来源于在一次牙科治疗或医疗处理中所受的创伤。这种经历可以是真实的或者是作为一种威胁使病人感觉到的。但是，当创伤情形中的任何一个要素再一次经历后，一个单独的事件可导致终生的恐惧。这种情形可以是很多年前已经发生过的，但重新唤起的倾向一直存在着，以前的医生的行为与这个事件直接相关。这样，要驱散已形成的恐惧，当前医生的行为至关重要。|||恐惧也可间接源于非已的经历，如家庭成员、朋友甚至是媒体，卡通片及电影经常描述牙科治疗的疼痛及恐惧。即使病人未做过一次根管治疗，牙医有多少次看到病人对根管治疗的否定反应？|||过去的恐惧经历常发生于童年时代，那时知觉与事件不成比例。但记忆及感受以同样的曲解持续到成年。无助的感觉、成为别人的附属及无知的恐惧与痛苦伴随。在过去事件中的要素重新经历时，对牙医处理恐惧反应的角色漠不关心的态度，会导致恐惧反应发生。事实上，这种事在意识清醒时根本不会发生。
Q=联系和模仿如何与牙科恐惧方面的条件相联系？
A=牙科恐惧与传统的Pavlovian情形有相似之处，这种情形可导致联系。通过联系，碑事件的效果以同样的要素与同时情形相关联。例如，受伤的痛苦或意外事故处理的细节，如缝合或注射都可被联系到牙科处理上。许多乙醚麻醉条件下接受扁桃体摘除的成年人，可能会把童年的经历联想到牙科处理上，报告呼吸困难、呼吸道受阻、难以开口或不能忍受口内注射。模仿是一种非已的学习，可通过间接接触痛苦的事件，如父母、兄弟、姐妹或其他来影响病人。
Q=在控制恐惧或忧虑中为什么理解病人对牙医的感受十分重要？
A=根据研究结果，病人把牙医想象成危险事物的控制者和免受伤害的保护者，这样，牙医的行为及交流有重要意义。病人忍受忧虑及应付恐惧的能力，取决于发展和保持对牙医高度的信任和自信。要达到这个目标，病人应表达出他们感觉到威胁的思想，同时牙医应该解释清楚，他或她能做到讲明病人所关心的且保护他们免于危险，这就是临床接诊的目的。这种交流的结果应该会增进信任与融洽，减少恐惧和焦虑。
Q=情感是如何发展？对于理解牙科恐惧哪些内容是重要的？
A=心理学理论认为事件和形势可通过应用具有独立个性（即以个人史及经历为基础）的解释加以评估。情感从这个历史发展，肯定的或否定的应付能力，调节着这个解释过程（那些相信自己能应付一定形势的人，在初次事件中比那些较低应付能力的人可经历不同的情感），最终的情感经历则受非已的学习经历（观察他人对事件的反应），直接的学习经历（亲身经历某事）及社会说服力（其他人表达的事件的意义）的影响。|||一个人的应付能力或自我效能在评论威胁事件的内容时是高度不同的，这是建立在大量的个人经历基础上的。有能力就会困难形势的信念，可减少对一些被认为是威胁事件的恐惧，同时会产生较少的焦虑。处理困难事件失败的历史或认为应付能力不是个人成就（例如依靠外在的帮助、药物）的感觉，经常会降低自我效能期望值，同时对事件的解释会导致更加焦虑。
Q=如何消除或忘记已有的恐惧？
A=因为对牙科治疗的恐惧是学到的，因此再次学习或忘记它都是可能的。一次没有恐惧和痛苦的舒适的经历会消除条件性恐惧反应，并且可用调节性的、更舒适的应对反应来取代。其中的秘密就是通过接诊十字路口，揭示哪些要素会导致不适应及后来的恐惧反应。通过对成年病人反复解释会从当前的牙科经历中消除恐惧，并且产生更多的护理及保护经验。接诊过程中信息的交流及病人获得的内情都恐惧水平，增进了融洽，建立了医生与患者之间的信任。临床医生只需运用专业技术来治疗大量的恐惧病人。
Q=在开始一项病人感觉有威胁的程序时应对病人谈些什么？
A=牙医的开场白告诉病人，在治疗过程中会出现的问题——如压力、噪音、疼痛——会减轻无知的恐惧及无助感。有了这样的治疗前说话，病人的自控力就会增加。
Q=牙医可怎样应对失去控制的诉说？
A=一个简单的方法就是，允许病人在想停止治疗或想说话及有自控感时举手示意。
Q=什么是拒绝？它如何影响病人的行为及牙科治疗计划？
A=拒绝是针对防卫技术的一个心理学词汇，人们用它来驳回接收的信息，这些信息使他们不能理解对待。他们或许不能接受不得不应付的信息或经历所致的现实及结局。因此，他们歪曲信息或完全回避，这些经历或信息常是对自我尊重的威胁，且易于激起焦虑，这些感情经常通过不合理的治疗要求下意识地表达出来。|||对牙医来说，病人拒绝接受他们有牙病的现实，例如，一颗无希望保留的牙齿，可导致只有一条治疗之路，那就是注定要失败，其后果可能是病人会起诉你。
Q=定义牙科恐惧症
A=恐惧症是对某一形势或事物的不理性恐惧。对于有威胁的现实，病人对刺激物的反应往往会被过分夸张。恐惧超越了自我的控制，躲避是首要的应付技巧。恐惧症可以是非常强烈以致严重的生理反应影响到日常功能。在牙科处理中有可能导致急性晕厥。|||几乎所有的恐惧症都是后天形成的，处理真正的牙科恐惧症的过程，或许需要长期的心理治疗及附加的药物镇静。然而再次形成也是可能的，因此，建立好的医患关系是至关重要的。
Q=对那些轻微的刺激就引起呕吐的病人应使用什么策略？
A=呕吐反射是口咽后区受异物刺激时发生的最基本的生理保护性反应。正常的吞咽不会引起此反射。当过度焦虑存在时，尤其是有关于不能呼吸的焦虑时，呕吐反射会特别严重。一个概念模型是好比被“搔痒”。大多数人可以搔抓自己的足底或腋下而没有反应，但当别人做同样的刺激时，通常的结果是大笑和躲避。因此，如果病人能顺利咬合，放一个汤匙在嘴里或舐自己的手指，通常他们认为是正常的生理活动。可以让他们学会接受牙科治疗或用恰当的行为治疗装上假牙。|||在处理这样的病人时，使其不敏感成为一个再学习的过程。对其历史的回顾会发现，损害性的事件或呼吸受到威胁十分重要。童年的全身麻醉、差点淹死、憋气、窒息或许是最初产生焦虑的事件，一有口腔内的接触就会产生。病人可能会害怕不能呼吸，呕吐成为保护性反应的一部分。这样，减轻焦虑是第一步，首要的策略就是要给病人信息以使他们能更好地了解自己的反应。|||指示病人用鼻呼吸能提供自信，能够保持持续的不间断的空气流通，甚至可以用口来配合。眼睛注视着一个物体可以分散病人的注意力，使其从口腔转移。这种技术或许对拍X光照片及作简单的口腔检查很有帮助。对严重呕吐者，催眠术及笑气（一氧化二氮）或许有用。其他如使用橡皮障安慰也有用，对某些病人来说需要长期的行为治疗。
Q=焦虑这个词是什么意思？与恐惧有什么关系？
A=焦虑是一个形容词性的状态，是在某人知道对自身造成威胁相关的真正的或感受到的刺激存在的情况下，对恐惧或外加的危险的不适感受。这种感受可以与真实威胁不成比例，其反应会被极度夸大。这种感受可以存在于遇到恐惧情形之前，也可在事件过去后逗留很长时间。有关的身体感受包括：出汗、颤抖、心悸、恶心、吞咽困难及过度换气。|||恐惧通常被认为是对真正的、活跃的威胁作出的适宜的防御性反应，不像焦虑，其反应是简单的。危险是外在的而且容易确定，不适的身体感受可随危险消失而消失。恐惧是传统的“或战或逃”的反应，可作为全身的保护性措施，提高对危险的反应感及能力。而对恐惧的反应通常不能依靠不健康的行为来解决，焦虑的状态常依赖于非应付性及逃避性行为来解决威胁。
Q=紧张如何与疼痛、焦虑相关？紧张反应的主要特点是什么？
A=当一个人受疼痛或焦虑刺激时，会引起一系列由自主神经、骨骼肌及内分泌系统控制的生理反应，这些生理反应就是紧张的表现。在称作适应性的反应中，交感反应占主导（增加脉搏、血压、呼吸频率、外周血管收缩、骨骼肌紧张，而血糖、汗液减少、肠蠕动减弱、腋腺分泌减少）。在急性非适应性反应中，副交感反应占主导，甚至会发生晕厥（降低脉搏、血压、呼吸频率、肌张力、增加分泌、出汗、肠蠕动及外周血管收缩，同时伴有意识模糊、焦虑不安）。在慢性非适应性情况下，身心紊乱会逐渐发展，这些伴随事件表明了恐惧、疼痛与紧张的关系。在牙科治疗中控制焦虑和紧张是十分重要的，对医疗恐惧的病人有必要进行适当的控制，以避免潜在的威胁生命的情况出现。
C=答案包含图片：第14页，第1问题
Q=疼痛与焦虑的关系是什么？
A=许多研究都表明疼痛与焦虑有密切关系。病人越焦虑、他或她越有可能引起对疼痛刺激的反应。另外，随焦虑的增强，疼痛或降低，那些身体虚弱、疲乏、消沉的人对威胁的反应总是非常的焦虑，因此对疼痛反应敏感。
Q=列出恰当控制疼痛、焦虑及紧张的四个指导方针
A=（1）通过深思熟虑的会见对病人的焦虑及紧张水平做仔细的评估，不能控制的焦虑及紧张可导致对恐惧病人来说有生命威胁的不适应事件的产生。预防是最重要的策略。|||（2）从收集到的医学的、个人的所有信息中，决定正确的方法来控制疼痛和焦虑。评估对恰当的控制是至关重要的。观察病人的反应以选择正确的方法是重要的、必须的。|||（3）可使用药物治疗配合下面教育，但不能做为控制的方法。药物掏了恐惧，但不能解决内心冲突，好的融洽关系及沟通总是不可缺少的。|||（4）采用控制技术满足病人的需要。对所有病人采用单独一种形式将会失败，例如，使用笑气减轻重要的精神问题。
Q=为接诊自知恐惧的病人建立一个模式 
A=（1）通过病人所讲，观察病人的自卑意识及病人的焦虑，弄清哪些是言辞的和非言辞的，就像是说“你在这儿感到紧张吗？”一样简单。这个过程暗示了牙医的关系、接纳、支持及乐于帮助的心态。|||（2）在病人讲述病史时简化其暗示。帮助他们从一般到特别，如果可能，尤其是过去的起源。当病人讲述时要听出概述、曲解及漏掉的信息或对事件的误解。|||（3）允许病人自由发挥。当他们讲自己的故事时，描述了恐惧的本质及对及先医生的态度，同时减轻了焦虑。允许病人讲述他关心的或听到的有关某人的事情时，医患之间的信任及融洽也随之增加。|||（4）反馈信息给病人。对病人的信息加以澄清，可以帮助病人学会处理感情的新策略。采用新的行为面对过去的恐惧，这样，一套新的感受及行为取代了不适应的处理方法。|||（5）最后，牙医许诺保护病人。病人感觉好像没有过牙科治疗经历。其策略包括让病人举手示意停止一项操作，或仅使病人相信你随时在听他讲的话。
Q=讨论行为方式可帮助病人应付牙科恐惧及相关的焦虑
A=第一步，牙医应熟知病人及他当前的需要，不能过分强调接诊技巧、信任关系是必须的。随临床接诊的进行，恐惧会降到能够应付的水平。|||因为病人不可能同时紧张和放松，教给他们放松的方法或许有用。系统的放松允许病人应付牙科治疗，视觉引导对获得放松有帮助，平稳的呼吸也可以帮助病人放松。引导吸气和呼气频率也可使过度换气病人恢复正常呼吸，这样可降低焦虑水平。下面是一篇放松篇的样本：
Q=对焦虑病人来说，常见的逃避行为是什么？
A=通常，以取消预约及未能赴约来推迟治疗，对焦虑病人来说是常有的事。事实上，逃避治疗可能很重要，由于突发事件的发生而免于忍受牙病的折磨，但这样必然会导致牙列损坏。
Q=牙医认为他们“最困难的病人是谁”？
A=调查结果反复显示，牙医经常把焦虑病人看作是最困难的挑战。几乎80%的牙医报告，他们白羊座忧虑病人时自己也会焦虑。认真评估病人的精神需要的能力，可帮助临床医生提高有效处理焦虑病人的能力。而且，由于焦虑病人在治疗过程中需要更多的躺在牙上的时间，对刺激有更强的反应，以及对疼痛更加敏感。因此，有效地控制忧虑会产生更有效的操作效果。
Q=在安排明确有焦虑心理的牙科病人就诊时有什么重要的实际考虑？
A=随紧张事件发生前的时间长度的增加，自主唤醒意识也增强。若一个病人有消极的自我表述及一整天的等待时间都有恐惧的想像，他不可能有一次放松的经历。这样，应谨慎地考虑安排病人一大早来，且在病人来后等待时间要尽量缩短。另外，牙医的精力在早晨适于处理高要求的问题。
Q=在医生看来，采取什么样的行为能减轻他们的焦虑？
A=（1）在开始治疗前解释治疗过程；|||（2）在治疗过程中给予特别的信息；|||（3）指导病人镇静下来；|||（4）用言辞鼓舞病人，给予安慰；|||（5）帮助病人重新理解过去的经历减轻恐惧；|||（6）使病人能够控制治疗过程及疼痛；|||（7）尝试都会病人如何对待痛苦；|||（8）分散病人注意力及缓解紧张情绪；|||（9）尝试建立对牙医的信任；|||（10）展示自己对病人的热情。
Q=在牙医看来，哪些感觉中的行为能使病人满意？
A=（1）使我相信他能防止疼痛；|||（2）安慰我他会减轻疼痛；|||（3）表现友好；|||（4）问我是否过分关注或紧张；|||（5）工作麻利，但不鲁莽；|||（6）确信在开始治疗前我已经麻木；|||（7）给予我精神支持。
