SEC1=一般问题
Q=SOAP在证书人接诊中代表什么要素？
A=S=症状|||O=临床检查所见|||A=评价|||P=治疗计划
Q=为什么常规的口腔颌面外科手术病人需入院治疗？
A=常规的口腔颔面外科手术病人需入院治疗最常见的原因是便于处理。例如具有某种严重障碍的病人也许不能耐受在门诊的处理，对有较大危险的病人在可控制的手术室环境里，常可得到最好的治疗。手术室可连续监控，能够很容易地处理突发问题。在手术室治疗病人的最后一个原因是不能耐受或不能实施局部麻醉。
Q=形成一个切口应考虑的基本问题是什么？
A=（1）使用锐利的大小适当的刀片；|||（2）切开时要稳定、连续而不是短小、无力的反复划动；|||（3）避开重要结构。切断舌动脉能毁坏你的声誉；|||（4）切口垂直于上皮表面；|||（5）考虑切口部位的解剖。
Q=哪些因素影响口内切口的位置？
A=（1）重要结构的解剖位置；|||（2）进路方便。
Q=在上皮表面做切口，手术刀应如何定向？
A=为避免偏斜，所做切口应垂直于上皮表面。
Q=皮瓣的设计原则是什么？
A=（1）皮瓣设计应确保足够的血液供应；皮瓣的基底部应比尖端宽大；|||（2）反折的皮瓣，手术野的暴露应充分；|||（3）皮瓣设计应达到无创伤性伤口关闭。
Q=促进止血的方法有哪些？
A=压迫；   缝扎；|||热凝固；    使用血管收缩药物。
Q=描述和讨论在口腔外科中Auis钳的作用
A=Auis钳有一个类似于持针器的可自锁的手柄，工作端钳喙呈齿状，可用于抓持组织便于移动。
Q=牙齿移值的适应证是什么？最常移植的牙齿是哪一个？
A=严重龋坏的第一磨牙是牙齿移值的最常见原因。在尽量减少创伤的情况下拔除第一磨牙，将第三磨牙植入第一磨牙牙槽窝。最有希望移植成功的条件是，被移植牙的牙根形成1/3～1/2，根尖孔开放，牙槽骨板的边缘未受损伤。
Q=什么是颏成形术？
A=颏成形术是通过外科手术改变颏部外形的治疗过程。最常使用的方法是截骨或用天然或合成材料隆起颏部。
Q=面、腭裂是如何分类的？
A=Ⅰ级     单纯唇裂|||Ⅱ级      唇裂合并腭裂|||Ⅲ级     单纯腭裂|||Ⅳ级    面裂
Q=在口腔癌的处理中，一般牙科医师的作用是什么？
A=一般牙科医师在处理口腔癌的过程中有三个主要作用：|||（1）最重要的作用是发现口腔癌。作为初期口腔卫生保建的执行者，牙科医师处于发现早期病变的位置。对口腔软组织的任何异常表现都应高度怀疑并做进一步检查，对口腔大多数区域进行活组织检查也是一般牙科医师的工作范围。|||（2）一旦确诊为口腔癌，牙科医师应确保口腔内无潜在感染，这些感染容易引发放射性骨坏死或其他的并发病。|||（3）因为口腔干燥和继发龋齿在接受放射治疗的头颈瘤病人中常见，所以一般牙科医师应教育病人知道哪些因素和行为会增加危险，并提供托盘便于病人自行使用氟化物凝胶。应做到定期复诊。
Q=对于椭圆形的切除活检，最佳尺寸（比率）是多少？
A=为了保证有足够的边缘，对于椭圆形切除活检，长度应是宽度的3倍。
Q=头颈部放疗的副作用主要有哪些？
A=口腔干燥；   龋齿；|||粘膜炎；     放射性骨坏死。|||缝合：方法和类型
Q=最常用的缝合方法有哪些？它们的优点是什么？
A=间断缝合是最常用的方法。由于每针缝合彼此独立，因此具有一定强度和灵活性。即使个别缝线松脱，仍能保持缝合的完整性不致破坏。其主要缺点是缝合时耗时较长。
Q=连续缝合的优点是什么？
A=（1）方便、快捷；|||（2）张力分布在整条缝合线上；|||（3）比间断缝合伤口关闭更紧密。
Q=哪些因素决定缝合方法的选择？
A=组织类型；    愈合过程；|||伤口条件；    预期的术后过程。
Q=缝线的大小是怎样确定的？
A=缝线的大小是指缝线材料的直么。在能够提供理想的创口张力的情况下应使用最细的缝线。编号越大，缝线越细，例如3～0缝线比4～0缝线粗。直径越大，缝线强度越高。一般来说，关闭口内创口使用3～0或4～0缝线。
Q=可吸收缝线和不可吸收缝线各有哪几种类型？
A=可吸收缝线     不可吸收缝线|||普通肠线      丝线|||铬肠线          化学合成线|||化学合成线     尼龙线|||Vicryl      Mersilene|||Dexon      Prolene
Q=缝合的原则是什么？
A=（1）持针器应在距针尖3/4的位置钳尖缝针；|||（2）缝针应当垂直进入组织；|||（3）缝针在组织中的穿行路径应与缝针外形相符；|||（4）缝线的边距应相等（2～3mm），深度应一致；|||（5）缝合应从组织游离侧缝至固定侧；|||（6）缝合应从组织薄弱侧缝至肥厚侧；|||（7）缝线不应过紧；|||（8）组织应在无张力状态下关闭；|||（9）缝线间距应保持2～3mm；（10）缝线线结应置于创口的一侧。
Q=口内的缝线何时拆除？
A=在无并发症的情况下，通常术后5～7天拆线。
SEC1=拔牙
Q=拔牙钳由哪几部分组成？
A=钳柄、铰链和钳喙。
Q=铱据Shira,拔牙的三个原则是什么？
A=（1）获得充分的进路；|||（2）形成无障碍的拔除通道；|||（3）应用可控制的力量。
Q=拔除上颌牙齿使用什么类型的拔牙钳？
A=拔除上颌单根牙通常使用上颌通用牙钳（150）或1号牙钳。拔除前麿牙也可使用上颌通用牙钳。拔除上颌磨牙通常使用150号牙钳。如果使用得当，上颌磨牙牛角钳可选择用于折断或龋坏的牙齿。
Q=拔除下颌牙齿使用什么类型的拔牙钳？
A=通常使用Ashe钳拔除下颌切牙、尖牙和双尖牙是最合适的，但也可选择下颌通用钳（151）。151号钳也可用于拔除大多数磨牙，在磨牙的拔除中另外还可选用下颌牛角钳（23号钳）和17号钳。
Q=临床上什么情况下适用于拔牙？
A=（1）无法修复的严重龋坏；|||（2）无法进行髓病治疗的牙髓坏死；|||（3）导致严重的、不可逆的牙齿松动的晚期牙周病；|||（4）错位无功能的牙齿；|||（5）裂开或折断的无法行保守的牙齿；|||（6）从修复学角度考虑应拔除的牙齿；|||（7）有拔牙指征的阻生牙（并不是所有的阻生牙都需要拔除）；|||（8）多生牙；|||（9）伴有其他病损的牙。如肿瘤，如果不牺牲牙齿就不能彻底消除；|||（10）因癌肿行严重的骨髓抑制疗法和放疗之前，那些预后有问题或可能成为潜在感染源的牙齿应被拔除；|||（11）颌骨骨折所累及的牙齿。
Q=拔牙的主要禁忌证是什么？
A=禁忌证来自系统的或局部的病变。系统性禁忌证与病人的全身健康状况有关，包括：凝血性病病；未控制糖尿病；血液系统的恶性病，如白血病；未控制的心脏病和某些药物治疗。妊娠病人有选择的拔牙也是禁忌证。局部因素包括放射治疗区域，急性期的感染以及没有局限的感染。局限的牙槽脓肿不是拔牙的绝对禁忌证。
Q=解释病人十几岁时拔除第三磨牙而不是等到病人四十几岁时再拔除的原因
A=年轻病人的牙冠有牙囊包绕，而成年人此间隙被密质骨占据。同样，年轻病人的牙周韧带间隙更为显著。最后一点，年轻病人的牙根未完全形成而成年人牙根已完全形成，增加了拔牙的困难。
Q=哪些因素会影响拔牙的难度？
A=（1）牙齿的位置。一般来说，前牙比后牙容易拔除，上颌牙比下颌牙容易拔除；|||（2）牙冠的条件。龋坏的牙齿容易折癍，增加了拔牙的难度。|||（3）松动牙。牙周病所导致的松动牙较易拔除。牙槽骨粘连成牙骨质增生可增加拔牙的困难。评价松动牙，术者需确定牙冠是否折断，折断的牙会产生全牙松动的感觉。|||（4）牙根的形状和长度。|||（5）邻近的重要组织结构。|||（6）病人的体位和全身健康状况。
Q=什么条件可影响已萌出牙的拔除难度？
A=（1）牙根形状；     （2）牙骨质增生；|||（3）根内或外吸收；     （4）龋齿；|||（5）曾经行髓病治疗。
Q=按照难度如何给病人分类？
A=1型：合作的病人，易治的病症。|||2型：合作的病人，难治的病症。|||3型：不合作的病人，易治的病症。|||4型：不合作的病人，难治的病症。
Q=拔牙所用的主要力量是什么？
A=旋转和脱位是拔牙所用的主要力量。
Q=同时拔除多个牙齿，应怎样安排先后顺序？
A=一般来说，先拔上颌牙，后拔下颌牙；先拔后牙，后拔前牙。
Q=拔牙术中使用牙挺的指导原则是什么？
A=（1）牙挺可用于评估麻醉效果和松解牙周韧带。|||（2）应当以牙槽骨而不是邻牙作为牙挺的支点。|||（3）在多个牙的拔除中牙挺最有用。|||（4）使用楔入法，牙挺对根尖拔除有帮助。
Q=拔牙创术后处理的步骤有哪些？
A=（1）用无菌盐水冲洗拔牙创；|||（2）去除组织残片和来自拔牙创内的肉芽组织；|||（3）禁止过分刮治槽窝，可轻轻刮除牙槽内的病理性组织；|||（4）用手指压迫牙槽骨；|||（5）如果需要，可在牙龈乳头的拔牙创边缘跨过拔牙创的中部进行缝合；|||（6）向病人交待术后注意事项。
Q=第三磨牙拔除的适应证是什么？
A=（1）冠周炎；|||（2）无法修复的龋坏；|||（3）晚期牙周病；|||（4）没有足够的位置容纳第三磨牙或引起第二磨牙受损；|||（5）形成囊肿；|||（6）位置不正；|||（7）慢性疼痛；|||（8）伴随有新生物；|||（9）邻牙的吸收。
Q=所有阻生第三磨牙都应拔除吗？
A=不。完全阻生与口腔无任何交通的第三磨牙不需要拔除。然而这种牙应定期随访确保无病理过程发展。没有资料支持阻生的第三磨牙会促进前牙拥挤。
Q=拔牙的主要并发症是什么？
A=根折或牙槽骨板折裂      感染|||根尖移位       上颌窦穿孔|||出血       感觉异常|||干槽症（局限性骨髓炎）    软组织损伤|||上颌结节骨折
Q=最常见的拔牙并发症是什么？如何预防？
A=最常见的拔牙并发症是断根。最好的预防措施是通过手术先去骨后拔牙。
Q=哪一个牙根在拔牙过程中最容易探入不适宜的解剖区域？
A=上颌第一磨牙的腭侧根在拔牙术中最容易探入上颌窦。
Q=试述预防和治疗拔牙术后出血
A=术前全面了解病史有助于识别大多数病人导致术后出血的系统性疾病。病人离开门诊时应得到口头的和书面的拔牙创术后注意事项。认为与出血高度相关的是避免术后第一天漱口，吐口水和吸烟。应当特别指示病人避免服用阿斯匹林，并告诉病人拔牙术后咬紧沙布卷半小时。|||拔牙术后出血的病人应返回诊所。应当清理拔牙创的残留血凝块或碎片，查找出血点。局麻下去除缝线，用大量盐水冲洗创口，去除残余的肉芽组织。止血药如明胶海绵、氧化纤维素、氧化再生纤维素可放放拔牙创内。创口边缘应当再次拉拢进行仔细的缝合。
Q=什么是干槽症？
A=干槽症是一种局限于拔牙窝的骨炎，典型病例在术后3～4天形成。其临床表现为牙槽窝内缺乏曲型的血凝块或形成肉芽组织创面，随后病人发展为中至重度的搏动性疼痛。常规拔牙术后干槽症的发生率大约为2%。然而这种情况在下颌阻生第三磨牙拔除后的发生率可多至20%。
Q=怎样预防干槽症？
A=干槽症的预防尚有一点争议。一般认为仔细操作、减少损伤有可能降低此种并发症的发生。另外术前用0.12%的葡萄糖酸洗必泰漱口也有好处。缝合伤口前在牙槽窝内放置浸有抗生素的明胶海棉或注射多乳酸颗粒也有一定价值，但这些观点还远没有被普遍接受。
Q=怎样治疗干槽症？
A=拔牙创的刮除术是禁忌的。应当用温热盐水轻轻冲洗拔牙创，然后把含有药物的敷料放入牙槽窝。有大量的文章讨论用于这种方法治疗的药物。一种方法选择了含有丁香酚（eugenol）、苯佐卡因（benzocaine）和秘鲁香脂（balsan of Peru）的混合物；另一种方法使用了浸有等量氧化锌（zinc oxide）、丁香酚、四环素和苯佐卡因的纱布敷料。
Q=什么物质决不能放入愈合中的牙槽窝内？
A=以凡士林为基质的复合物和四环素药粉。
Q=叙述拔牙后的镇痛
A=对大多数病人来说，应用非甾体类抗炎药物（NSAIDs）可有效地控制术后疼痛。可供选择的这类药物很多。资料显示，如果拔牙术后立即服用NSAIDs的首次刘量可使用术后疼痛降低到最低程度。没有证据表明术前应用NSAIDs有助于术后镇痛。对那些因过敏、溃疡病或其他禁忌证不能使用NSAIDs的病人，可使用各种麻醉止痛剂。应告知病人使用这类药物会产生瞌睡，不能同时服用酒精或其他药物。术后不应出现持续性疼痛（超过2天）。如较长时间不适，病人应该复诊，这些不适可能提示感染或其他并发症。
Q=第三磨牙拔除后多少病人需要止痛药物？
A=90%。
Q=最常见的阻生牙是哪项牙？
A=最常见的阻生牙是第三磨牙和上颌尖牙。
SEC1=感染和脓肿
Q=牙源性感染的主要来源是什么？
A=牙源性感染有两个主要来源：牙髓坏死导致的根尖周疾病和牙周疾病。
Q=牙源性感染的三个临床分期是什么？
A=（1）当感染局限在牙槽骨内时可发生根尖周骨炎。虽然牙齿对叩诊敏感并且有轻微的伸长，但是没有软组织的肿胀。|||（2）当炎症从骨内扩期至邻近软组织中时，可发展为蜂窝织炎。随后发生炎症和水肿，形成令人不适的局限性肿胀。该区触诊常敏感，敏感部位较为集中。|||（3）随后脓液形成，感染局限形成弥散的、波动性的脓肿。
Q=未经治疗的牙源性感染的重要并发症有哪些？
A=（1）牙缺失；|||（2）感染扩散至窦腔和脑；|||（3）扩散至颈部伴发大静脉并发症；|||（4）扩散至面部各间隙并危及呼吸道；|||（5）脓毒性休克。
Q=Peterson确立的牙源性感染的治疗原则是什么？
A=（1）确定感染的严重程度。|||（2）评价病人防御机制的状态。|||（3）确定是滞由普通牙医或专科医师对病人进行治疗。|||（4）外科方法治疗感染。|||（5）内科的支持疗法。|||（6）选择合适的抗生素并开处方。|||（7）合理地使用抗生素。|||（8）经常分析、判断病人的情况。
Q=牙源性脓肿的治疗方法是什么？
A=牙源性脓肿的治疗方法是切开和引流，完成这种治疗有三种方法可供选择：（1）摘除牙髓暴露髓腔；|||（2）患牙拔除；|||（3）经脓肿表面的软组织切开。抗生素治疗的指征是发热或淋巴结肿大。
Q=如何行软组织切开引流？
A=首先行局部麻醉。必须注意，麻药不能注射到感染区以免引起感染扩散。待麻醉成功，在肿胀最明显的部位切开。为了引流通畅，切口应有足够宽度。钝性分离常可有助于引流。冲洗之后应放置碘纺纱条或橡皮引流条以维持伤口的开放。术后医嘱包括经常用湿热盐水漱口，适当地服用止痛药物以及有指征时行抗生素治疗。应指导病人24小时内随时复诊。
Q=感染能以可预见的方式侵蚀并穿透皮质骨板。哪些因素可决定来自特定牙齿的感染灶？
A=（1）覆盖牙根尖的骨质厚度；骨质越薄，越容易穿孔使感染扩散。|||（2）骨穿孔部位与肌肉在上下颌骨附着的关系。
Q=叙述每颗牙牙源性感染常见的骨穿孔的位置，与肌肉附着的关系，确定的肌肉和局限的部位
A=答案包含表格：第302页，第58问题
Q=什么是放射性骨坏死？
A=放射性骨坏死是指放疗后发生的骨的慢性感染，常见于病人的下颌骨，即那些因头颈部癌接受放疗且事先又存有牙齿感染的病人。那些有自体牙的病人比无牙病人发病率高。预防放射性骨坏死包括在放疗开始之前拔除感染的牙齿。不过凡是接受头颈部放疗的病人都有发生放射性骨坏死的危险。
Q=感染的病人住院治疗的适应证是什么？
A=发热超过101·F    白细胞增多（WBC〉10 000）|||脱水   WBC左移（未成熟的中性粒细胞增多）|||牙关紧闭     已知的改变病人抗感染|||明显疼痛      能力的系统性疾病|||显著的或弥漫性肿胀      需经胃肠之外使用抗生素|||舌体招商      病人不能服从惯例治疗|||双侧颌下肿胀     需口外引流|||神经病学方面的变化|||呼吸或吞咽困难
Q=在口面部感染中行抗生素治疗的适应证是什么？
A=（1）身症状明显，如发热，白细胞增多，不适，疲倦，虚弱，淋巴结病，或脉搏加快。|||（2）局部炎症呈进行性弥散状态。|||（3）标准的手术治疗无效。|||（4）由于心脏状况，免疫状态或系统性疾病的存在增加了患心内膜炎或系统感染的危险。
Q=什么是筋膜间隙感染？
A=潜在的筋膜间隙存在于筋膜层之间，可被口面部感染扩散而来的脓性分泌物充填。直接累及的间隙称为直接间隙，感染扩散至的另外间隙称为间接间隙。
Q=上颌直接筋膜间隙有哪些？
A=尖牙窝、颊间隙和颞下间隙。
Q=下颌直接筋膜间隙有哪些？
A=颏下间隙、颌下间隙、颊间隙和舌下间隙。
Q=什么是Ludwing's咽峡炎？
A=Luduing's咽峡炎是指影响到双侧颌下和舌下间隙的蜂窝织炎，可形成明显的较坚实的水肿并伴有口底及舌体抬高，可危及呼吸道。
Q=什么是海绵穿窦血栓形成？
A=海绵窦血栓形成是上颌牙源性感染，经上凳静脉引流形成血源性播散的结果。面部静脉缺少瓣膜，细菌可流入并污染海绵窦，导致血栓形成。病人可出现眼球突出，眶部肿胀，神经体征和发热。感染可危及生命，需迅速积极地进行治疗，包括消除感染源、引流，非胃肠途径抗生素治疗以及神经外科会诊。
Q=选择何种抗生素用于牙源性感染？
A=可选择青霉素。引起牙源性感染的细菌中有95%对青霉素敏感。对于大多数感染，青霉素VK的剂量是每6小时500mg，持续7～10天已经足够。然而有5%～7%的人对青霉素过敏。
Q=对青霉过敏的人可选用什么抗生素？
A=红霉素、氯林可霉素和四环素。
Q=尽管出现了众多的新型抗生素，但青霉素依然是治疗牙源性感染的首选药物，为什么？
A=（1）它具有窄谱杀菌活性，包括了牙源性感染的大多数致病菌。|||（2）安全，毒性低。|||（3）廉价。应用10天青霉素花费不足5美元，而使用Augmentin大约需70美元。
Q=红霉素的主要副作用是什么？
A=摄入红霉素后常发生胃部不适和痉挛。减轻这种副作用可通过使用肠溶剂型；或让病人进食时服用药物，或使用在肠道内吸收而不是在胃内吸收的红霉素。
Q=什么因素指导特殊抗生素的选择？
A=特异性     价格|||毒性      易于使用
Q=何时对牙源性感染进行细菌培养？
A=（1）由于癌肿化疗、糖尿病或使用免疫抑制药物导致免疫损害的病人患感染。|||（2）凭经验用药治疗失败的病人更换抗生素之前。|||（3）表现出系统性感染体征的病人使用抗生素之前。
Q=为什么抗生素治疗可能失败？
A=（1）缺乏病人的依从性。|||（2）缺乏局部感染的治疗。|||（3）用药量和时间不足。|||（4）选择抗生素不当。|||（5）抗菌株的存在。|||（6）非细菌性感染。|||（7）抗生素未能达到感染部位。|||（8）抗生素的吸收量不足，如四环素与奶制品同时服用。
Q=为什么在牙源性感染的治疗中，青霉素V比青霉素G更令人满意？
A=青霉素V与青霉素G具有相同的抗菌谱，但前者不被胃酸分解，口服吸收完全。
Q=一旦开始抗生素治疗感染就不需要外科手术了吗？
A=不对。如果不能通过外科手术最终消除感染灶，其他治疗方法也会失败。
SEC1=牙损伤
Q=评估急性损伤病人时应询问哪些重要问题？
A=（1）损伤是如何发生的？|||（2）损伤发生的部位？|||（3）损伤发生的时间？|||（4）病人是否丧失意识或有无恶心、呕吐及头痛？|||（5）牙齿有无重要损伤？|||（6）咬合有无改变？|||（7）牙齿对热是否敏感？|||（8）回顾一般病史。
Q=讨论损伤病人的初步评估和处理
A=对损伤病人的早期评估和处理集中在辨别危及生命的问题上，三个最重要的方面是：①建立和维持呼吸道；②评价和支持心肺系统；③控制外出血。还应评估和治疗休克。
Q=对儿科损伤病人应选择什么诊断方法？
A=评价儿科损伤病人主要依靠病史和体格检查。临床医师应确定损伤的原因、类型和外力的方向。目击创伤事件过程的成年人对幼儿病人的处理是很有帮助的。体检应确定患儿的精神状态、颌面部的对称性、牙关紧闭、咬合关系及视力。X线检查可选择CT。
Q=哪四种方法可以帮助病人保存新鲜脱位牙直到就诊牙科医师？
A=有四种方法可以帮助病人保存新鲜脱位牙：①立即放入牙槽窝内；②放入口内舌下；③浸泡在牛奶中；④浸泡在盐水中（一杯水中加一茶勺盐）。
Q=应如何处置脱位牙？
A=（1）脱位牙应尽可能在撕脱30分钟内重新植入牙槽窝。2小时之后，相关的并发症如牙根吸收会明显增加。|||（2）不应当对脱位牙进行搔刮和过分清洗消毒，因为这些过程将损害牙周组织和牙骨质。牙齿应仅用唾液轻轻漱洗。|||（3）牙齿应放入牙槽窝内，用半硬的夹板固定7～14天。
Q=临床上检测创伤牙列应包括哪些内容？
A=松动度的检查    牙髓电活力测试|||叩诊敏感性检查      软组织评价
Q=描述涉及牙列支持组织的损伤
A=震荡：牙齿损伤可导致出血和牙周韧带水肿，但牙槽窝内的牙保持稳固。治疗：调牙合并进软食。|||半脱位：受累牙松动但无移位。治疗：同牙震荡。|||内突：牙齿向根尖方向移位进入齿槽突。治疗：如果牙根未完全形成，可允许牙齿在几个月后重新长出；如果牙根全部形成，应使用正牙方法使牙齿复位。必须监测牙髓状态，因为牙髓坏死在牙根未完全形成的牙齿中经常发生，而对牙根完全形成的牙齿，死髓率几乎接近100%。|||伸出：牙齿向牙槽窝外移位。治疗：手法向牙槽窝内复位，夹板固定2～3周。2～3周后行X线照相检查，以排除边缘分解或牙根吸收。|||侧向脱位：牙齿水平向移位，并致牙槽突骨折。治疗：牙齿轻轻复位进入牙槽窝，夹板固定3周。2～3周后行X线照相检查排除边缘分解或牙根吸收。|||脱位：整个牙齿移出牙槽窝之外。治疗：理想的方法是立即再植。处理过程中应抓持临床牙冠而不是牙根。用盐水清洗牙齿和牙槽窝，再植入牙齿，用半硬夹板固定1周。给予抗生素治疗（例如：青毒素VK，首次剂量1g，随后一天四次，每次500mg，持续4天）。注意预防破伤风并做出相应处理，如果根尖已闭合，应当在去除余板时行氢氧化钙去髓术。如果牙齿不能立即再植，为了维持牙周和牙髓组织的活性，可将脱位牙放入Hank's、牛奶和涎液中。应在术后第三和第六周以及第三和第六个月行X线照相随访检查。
Q=创伤性损伤的牙齿可能发生吸收现象的类型和特点是什么？
A=炎性内外吸收：由坏死牙髓引起的感染导致牙根外表面和髓腔及根管内的吸收。伤后即时行牙髓摘除并以钙剂充填可阻止吸收过程。置换吸收：发生于牙周韧带损伤后，使牙骨质与牙槽骨接触，牙骨质吸收的同时被新生骨替代，可导致患牙的粘连。
Q=通过X线照相何时能发现上述吸收形式（炎性内外吸收和置换吸收）？
A=3周之后可能发现根尖周X线透射，提示牙根内、外吸收；6周之后可以发现置换性吸收。
Q=在牙创伤病人的检查中为什么应抱括软组织X线照相？
A=断裂牙的碎片常可穿入并埋进口腔软组织中，这些异物仅靠临床检查往往不足以被发现。
Q=遇到唇撕裂时，唇的哪一部分是最重要的标志并且应被首先恢复？
A=粘膜与皮肤的交界处即唇口缘是首先应确认并恢复的部位。一个不规整的唇红缘既不美观也难以再次矫正。
Q=应如何处理小范围的唇撕脱伤？
A=如果唇缺失小于1/4，可直接关闭伤口。组织边缘可适当修整，使伤口平整、规则。
Q=对于粘膜至皮肤的金属唇撕裂伤应如何关闭？应缝合哪些层次？
A=全层缝合可保证最佳美观和功能效果。首先用5～0尼龙线缝合唇红缘；其次用4～0可吸收线依次缝合肌层、皮下和粘膜层；最后用5～0或6～0屁龙线关闭皮肤。
Q=如何关闭伤及真皮或脂肪层的面部撕裂伤？
A=深达真皮和脂肪层的面部撕裂伤应分层缝合。用4～0可吸收线缝合真皮，5～0或6～0不可吸收线缝合皮肤。
Q=为什么分层缝合很重要？
A=分层缝合伤口可重建解剖结构、避免形成死腔，进而降低感染的危险和减少瘢痕。肌层和皮下组织的缝合可减小皮肝的张力使皮缘外翻形成最小的瘢痕。
Q=发生在嚼肌前缘后方、颧弓下方的面部撕裂伤会危及什么结构？
A=这个位置的撕裂伤可危及面神经颊支和腮腺导管。遇到这类损伤时必须检测面神经功能和涎液沿腮腺导管流出情况。
Q=什么是牙——牙槽骨骨折？如何处理？
A=牙——牙槽骨骨折是指牙槽骨骨折，其骨折段上带有牙齿。这类骨折通常发生在前部。治疗包括骨折段复位或与对牙合牙形成最佳咬合关系，因为确定伤前的精确位置也许是不可能的。然后行硬性夹板固定4～6周。
Q=什么是修改后的Le Fort骨折分类法？
A=Le Fort Ⅰ        上颌低位骨折|||Ⅰa      一颌低位骨折形成多个骨折段|||Le Fort Ⅱ     锥形骨折|||Ⅱa  锥形骨折合并鼻骨骨折|||Ⅱb     锥形骨折合并鼻眶筛骨（NOE）骨折|||Le Fort Ⅲ 颅面分离||| Ⅲa    颅面分离合并鼻骨骨折 ||| Ⅲb颅面分离合并NOE骨折||| Le Fort Ⅳ    Le Fort Ⅱ或Le Fort Ⅲ型骨折合并颅底骨折|||Ⅳa   眶上缘骨折|||Ⅳb  颅前窝和眶上缘骨折|||Ⅳc    颅前窝和眶壁骨折
Q=描述ELLis牙折分类法
A=Ⅰ类   单纯牙釉质     Ⅲ类   牙本质、牙釉质和牙髓|||Ⅱ类   牙本质和牙釉质    Ⅳ类   全部牙冠
Q=叙述上述每一种牙折的处理方法
A=Ⅰ类    釉质成形和/或粘接术。|||Ⅱ类    牙本质表面覆盖氢氧化钙并进行粘接修复或折断部分重新复位粘接。|||Ⅲ类  通过盖髓术或部分牙髓切断术进行牙髓治部。|||Ⅳ类   如果冠折部位在龈上，去除冠部行相应的牙髓治疗，然后修复。如果冠折部位在龈下，去除冠部行相应的牙髓治疗后和利用正畸或外科方法将剩余部分向冠方复位。外科方法可导致牙髓失活，因此需行牙髓摘除术。
Q=下颌骨体部和角部骨折最有可能出现的症状和体征是什么？
A=咬合改变     骨折部位异常活动|||下颌牙合平面出现台     骨折部位疼痛|||阶或改变|||下唇麻木   骨折部位或粘膜下出血
Q=如何处理下颌骨体部或角部移位骨折？
A=治疗移位的下颌骨骨折可行开放性复位、骨间内固定并结合颌间固定数周。治疗过程包括切开显露下颌骨，骨折段复位，骨间钢丝结扎。放置牙弓夹板使用金属丝或弹性橡皮圈维持颌间固定数周。在许多情况下可使用坚固内固定技术以避免颌间固定。通过显露骨折区，使用加压钢板对骨折提供绝对可靠的骨间固定，通常不再需要颌间固定。
Q=造成下颌骨折移位的两个原因是什么？
A=下颌骨折的移位由引起骨折的外力和咀嚼肌的牵引两个原因造成。按照骨折线的走行方向，附着的肌肉可以引起断端显著移位。
Q=大多数下颌髁状突骨折是采用闭合式还是开放式复位？
A=大多数下颌髁状突骨折应行闭合式复位。治疗过程包括1～4周的颌间固定，随后是开口练习并注意密切随访。
Q=诊断下颌骨骨折应使用什么X线照相？
A=全景X线照相    下颌骨系列    普通X线体|||咬合X线照相   包括    层照相|||根尖周X线照相   侧斜位  CT扫描|||后前位|||Towne's位
Q=颧骨骨折可能出现的症状和体征是什么？
A=颧区疼痛      粘膜下出血或瘀斑|||眶下神经分布区麻木    结膜下出血或瘀斑|||颧区肿胀   粘膜或结膜下气肿|||颧骨隆突下移或扁平   眶下缘可触及台阶|||鼻出血    眼球突出|||复视|||瞳孔不在等水平线上
Q=评定和诊断颧骨骨折选择哪种X线照相？
A=（1）平片。|||华氏位（后前斜位）|||颏顶位|||断层照相|||（2）CT扫描。
Q=哪些骨马颧骨相连？
A=额骨    蝶骨   上颌骨   颞骨
Q=颧骨颧弓骨折时如何影响下颌功能？
A=颧骨颧弓骨折片内陷可压迫喙突或颞肌，引起不同程度的张口困难。
SEC1=局部麻醉
Q=牙医学中所应用的局部麻醉剂的主要分类有哪些？
A=局部麻酸剂根据亲水集团与亲脂集团之间的分子连接分类。酰舵类如利多卡因和卡波卡因是最常用的局麻药物，在很大程度上已取代酯类，如普鲁卡因。
Q=牙齿学中应用的所有局麻药物作用时间都相同吗？
A=麻醉剂溶液是较弱的酸性盐，其pH值在3.3～5.5之间。为了活化分子必须获得非常电基团。如果药物进入的组织pH值低于麻醉剂本身的pH值，就不能发生药物分解，获得的活性基团的数量不足以产生良好的麻醉效果。在临床上将局麻药注入炎症区域便是这种现象的一个例子。
Q=局麻药液中加入肾上腺素的优点是什么？
A=局部麻醉药液中加入肾上腺素有两大优点：（1）肾上腺素是血管收缩剂，有助于保持注射区域局部麻醉的有效水平，减少药物向邻近组织的渗透；（2）肾上腺素的血管收缩特性还可减少手术中出血。
Q=局麻药液中肾上腺素的浓度对其止血特性而言有何意义？
A=溶夜中含肾上腺素1：100000，1：400000或1：800000进行比较时，在止血的程度和持续时间上没有发现显著差异。5分钟即可获得肾上腺素的最大作用效果。
Q=应用Gow-Gates技术可麻醉哪些神经？
A=（1）下牙槽神经；    （4）耳颞神经；|||（2）舌神经；   （5）颊神经。|||（3）下颌舌骨神经；
Q=描述拔除下列牙齿时局部麻醉注射的最佳类型
A=上颌侧切牙    根尖浸润|||颊侧软组织浸润|||鼻腭阻滞|||上颌第一磨牙   根尖浸润|||近中根和上颌第二磨牙|||根端颊侧浸润|||腭前阻滞|||下颌尖牙  下牙槽阻滞|||舌神经阴滞|||下颌第二磨牙  下牙槽阻滞|||舌神经阴滞|||下颌第二磨牙
SEC1=舌神经阻滞
Q=实施局部麻醉时，无意中麻醉到面神经会出现什么症状？如何处理？
A=病人会出现贝尔氏面瘫的症状，面部表情肌瘫痪，这是暂时的和自限的。由于闭眼功能受限，所以应当保护病人的眼睛。
Q=实施局麻后血肿是怎样形成的？如何处理？
A=针对穿过血管壁引起出血，血液进入周围组织可形成血肿。虽然在任何区域注射，特别是骨孔处会出现相似的情况，但上牙槽后神经阻滞麻醉最常伴有血肿形成。血肿的治疗包括直接压近和即刻冷敷。应告知病人并进行安慰。健康的病人两周后血肿可吸收。对有感染危险的病人，血肿可成为细菌繁殖的病灶。对这些病人应给予适当的抗生素治疗，可选择口服青霉素每6小时500mg，持续一周。
Q=实施局麻后注射区疼痛的原因是什么？
A=注射后疼痛最常见的原因与骨膜损伤有关，是由组织撕裂或药液在组织下的沉淀引起。
Q=局麻注射后皮肤变白的原因是什么？
A=针尖对血管的损伤引起动脉痉挛可导致表面皮肤突然变白，无需处理。
Q=牙医学中使用的大多数局部麻醉剂的毒性剂量是多少？2%的局麻药液可使用的最大剂量是多少？
A=牙医学中使用的大多数局部麻醉剂的毒性剂量是300～500mg。标准的卡普尔（carpule，一种特制的安瓿）含1.8ml局麻药液，因此2%的利多卡因溶液含36mg药物（2%溶液=20mg/ml×1.8ml=36mg）。其毒性剂量应为10个或10个以上卡普尔。
Q=局部麻醉最常见的不利反应是什么？如何处理？
A=晕厥是局麻后最常见的并发症。发生在牙科操作中的近一半的急症归于此类。晕厥是典型的血管迷走神经反应的后果，其治疗基于对该问题的及早认识。病人常会感觉不舒服，眩晕，欲呕，出汗或头晕。应安慰病人，并置头低脚高位（Trende lenburg位），吸氧。松解衣服及前额放置冷纱布。应监测并记录生命体征。氨吸入剂刺激病人亦有助于治疗。
SEC1=术后处理和伤口愈合
Q=术后医嘱的主要内容是什么？
A=诊断和外科操作；  药物治疗；|||病人的情况；     静脉输液；|||过敏反应；创口护理；|||指示监测生命体征；    牙医专有的内容；|||指导活动和体位；    特殊医嘱；|||饮食。
Q=什么是“死腔”？
A=死腔是创口关闭后创口内没有组织的区域。例如囊肿摘除后遗留的囊腔。由于死腔内经常充满血液和纤维蛋白，故有可能成为感染病灶。
Q=消灭死腔的四种方法是什么？
A=（1）松解组织平面拉拢缝合使术后形成的空隙达到最小。|||（2）创面加压消灭死腔。|||（3）空隙内填塞止血。|||（4）间隙内放置引流。
Q=什么是术后瘀斑？它是怎样形成的?如何处理？
A=瘀斑是在外科操作之后粘膜下渗血形成的蓝黑色区域。它具有自限性，看起来比实际情况要显著。应告诫病人这种情况可能会发生。虽然无需特殊治疗，但湿热常可加速瘀斑的消退。
Q=口腔外科操作后引起术后肿胀的原因是什么？
A=最常见的肿胀原因是水肿。水肿引起的肿胀通常在术后48～71小进到达顶峰，然后自行消退。手术当天术区冷敷20分钟可减轻肿胀。肿胀区在手术后第三天可开始湿热疗法。应告知病人肿胀的可能性。术后三天以后的肿胀，特别是新出现的肿胀，可能是感染的片象，对这类病人需及时评估和处理。
Q=什么是原发性出血？如何处理？
A=继发性出血是指拔牙后立即发生的术后出血。在本质上，拔牙创并没有停止出血。为了弄清出血的部位，应以盐水彻底冲洗口腔。同时也应评价病人的全身情况。一旦找到出血部位，应局部加压20～30分钟。仔细清除外部的肉芽组织和组织碎片。如果出血点位于软组织（如牙龈），应给予缝合；如为骨组织应给予磨光并可使用蜂蜡。牙槽窝可放置凝血剂如外科凝胶，尔后行间断缝合。让病人咬住纱块30分钟。最后，当病人离开时应确定血液已经凝固。|||血小板数量不足或功能障碍可导致不能形成血凝块。前者的评价可通过血小板计数获得。血小板正常值为200000～500000个/mm3，如果血小板低于100000个/mm3，可发生出血时间延长。治疗严重的血小板减少症需要输入血小板。血小板的功能障碍最常见的原因是由摄入阿斯匹林引起，最常用的检查方法是测定出血时间。出血时间延长时需要请血液学专家会诊。
Q=描述伤口愈合过程
A=炎症期于组织损伤后即刻开始，包括血管相和细胞相。在血管相中，起初血管收缩，接着出现由组胺和前列腺素调节的血管舒张。细胞相由补体系统发动，补体系统可将中性粒细胞向创伤处吸引，随后是淋巴细胞浸润。创缘开始有上皮移行。|||在纤维形成期，成纤维细胞调节着伤口修复，新的血管形成产生过多的胶原，清除异物和坏死组织，上皮继续移行。|||再造期，伤口愈合的最后阶段，胶原纤维按一定顺序排列以增加组织的强度。此时上皮愈合全部完成。
Q=初期和延期愈合之间的差别是什么？
A=初期愈合中，愈合的伤口边缘与伤前近似，没有组织损失。外科刀口的愈合即为此。相反，延期愈合的创口则有组织缺失，如拔牙创口。
Q=拔牙创伤愈合的五个阶段是什么？
A=（1）出血和血凝块形成；|||（2）血凝块通过肉芽组织机化；|||（3）结缔组织替代肉芽组织，创口上皮形成；|||（4）原纤维骨组织替代结缔组织；|||（5）牙槽骨修整外形和骨组织成熟。
SEC1=种植学
Q=什么是牙种植体？
A=牙种植体是一种装置，它植入骨内用作基牙或假牙的支持物。
Q=在骨——种植体界面方面，骨结合种植体与片状种植体的差别是什么？
A=骨结合种植体直接与骨相连接，导致一种酷似牙与骨之间粘连的关系。典型的骨结合种植是由钛制成的圆柱体。相比之下片状种植体通常由外科不锈钢制作，种植体与骨界面之间充满了类似于牙周韧带的结缔组织。
Q=目前认同哪种类型的种植体？
A=骨结合式种植体。
Q=种植体植入成功的必要条件是什么？
A=（1）生物相容性。|||（2）粘膜封闭。|||（3）适当的力量传递。
Q=以外科方法植入大多数骨结合种植体常需两步，是哪两步？它们之间相隔多久？
A=第一步实际上是植入种植体。多数种植体在软组织覆盖下渡过骨结合期，这一时期持续3～6个月。之后再行第二次手术，显露出种植体。某些类型的种植体在骨结合期无需“掩埋”，因此不需要实施第二次手术。
Q=做为一种治疗选择，描述种植牙的主要适应证
A=（1）牙槽嵴吸收或出于其他解剖学方面的考虑，对传统的可摘义齿修复不能提供足够的固位。|||（2）病人由于心理方面的原因不能适应可摘义齿。|||（3）由于全身状况可摘义齿可能会产生危险，例如癫痫发作。|||（4）病人有明显的呕吐反射，不允许配戴可摘义齿。|||（5）后牙缺失，尤其是单侧后牙缺失。
Q=植入种植体的主要禁忌证是什么？
A=（1）牙槽骨的病理性改变。|||（2）受限于解剖结构，如下牙槽神经或上颌窦。|||（3）病人的期望值脱离现实。|||（4）口腔健康和卫生状况差。|||（5）由于疾病和心理障碍，病人不能耐受种植。
SEC1=手术
Q=骨结合种植植入无牙下颌骨或上颌骨的预后如何？
A=根据Branemark对种植体的研究，种植体所支持的连续性桥体5～12年的稳定性在下颌为100%，上颌为90%。
Q=植入种植体之前评价病人的步骤是什么？
A=（1）全身和牙科病史。|||（2）临床检查。|||（3）X线照相检查。
Q=哪种X线照相检查可用于种植前的病人评价？
A=对许多种植病例来说，全景和根尖周X线照相可提供足够的与骨量、局部限制性解剖结构位置有关的信息。在某些情况下CT可能会非常有用，可提供颌骨多层次的结构信息。
Q=有种植体受区预备过程中，钻——骨界面的最高温度应是多少？
A=为预防骨坏死，为40摄氏度为建议的最高温度。这一目标可通过大量的内、外盐水冲洗和采用低速、高扭距的钻达到。植入区预备的最后阶段，钻头的转速仅为每分钟10～15转。
Q=保证植入和定位适当的最佳方法是什么？
A=关键是治疗前口腔外科和修复科医师对病人进行仔细的评价和准备。按修复科医师要求制作的外科用模板是非常有用的。治疗前缺乏沟通和计划，这样的种植体也许骨结合是成功的，但也可能无法进行上部修复。
Q=有无资料表明种植体植入拔牙窝内可发生种植体的骨结合？
A=有资料表明种植体植入拔牙窝内可以成功，尤其是在根尖方向延伸超出拔牙窝之外的情况下。然而传统的治疗从拔牙到种植体植入之间需要3个月。
Q=上颌前中切牙区种植之前应考虑什么解剖特点？
A=必须通过X线和临床检查测评切牙孔。其大小、形态、位置的不同决定着上颌前部种植体的位置。种植体不应直接进入孔内。
Q=哪个解剖部位最容易造成种植失败？
A=植入上颌前部的种植体最易失败。由于较短的种植体比长者更可能失败，所以应使用与支持骨和邻近的解剖结构相适应的最长的种植体。
Q=有无确切资料支持种植体支持的牙不应与自然牙相连接的论点？
A=这一论点尚有争议。但已有资料反驳了这种主张，即以种植体和自然牙为基牙的桥体不如仅用种植体支持的桥体修复效果好。
Q=有原因表明接受种植体的人应避免使用氟化物吗？
A=是的。酸性氟化物制剂可腐蚀钛种植体表面。
Q=一旦植入种植体需要定期维护吗？
A=像自然牙一样，缺乏维护的种植体会使周围支持骨组织发生进行性缺失，如此可导致种植失败。为了保证种植成功，必须进行积极的家庭护理。职业性的清洁维护可采用尖端可塑性器械。
Q=种植体失败最常见的表现是什么？
A=种植体松动被认为是种植失败的明确表现。
SEC1=疼痛综合征和颞下颌关节紊乱
Q=什么是三叉神经痛？
A=三叉神经痛或面部痛性痉挛可导致第五对颅神经分布的解剖区域出现严重的、刀刺样疼痛。典型的疼痛时间短但非常剧烈。刺激板击点可引发疼痛。发生的原因可能包括：多发性硬化、血管压迫位于出颅部位的三叉神经根部、半月神经节的脱髓鞘作用、创伤和感染。
Q=讨论三叉神经痛的治疗
A=对大多数三叉神经痛，药物治疗是基本的治疗方法。最常用的药物是酰胺咪嗉和抗癫痫药。如果药物治疗失败可行外科手术，手术方法包括脊神经根切断术和神经加压。
Q=颞下颌关节（TMJ）紊乱伴有症状是什么？
A=（1）耳前疼痛和触压痛；|||（2）下颌运动受限；|||（3）髁突运动期间关节内出现杂音；|||（4）咀嚼肌疼痛和痉挛。
Q=TMJ紊乱伴有两种最常见的关节声响是什么？怎样区别？
A=TMJ紊乱伴有两种最常见的关节声响是弹响和杂音。弹响是一种清晰的爆间和噼叭声，而杂音是一种持续的摩擦音。声音的鉴别最好使用听诊器。
Q=评价具有TMJ症状的患者应包括什么内容？
A=评价具有TMJ症状的患者应抱括详细的病史，全面的体验和适当的放射及影像检查。
Q=具有TMJ症状的患者的体格检查应包括哪些内容？
A=（1）观察面部是否对称；|||（2）咀嚼肌触诊；|||（3）观察下颌运动；|||（4）颞颌关节触诊；|||（5）颞颌关节听诊；|||（6）口内检查牙列和咬合关系。
Q=下颌正常运动的参数是什么？
A=正常的下颌垂直运动，切牙间的距离应为50mm，侧方和前伸运动大约应为10mm。
Q=在评价TMJ时，哪种放射和影像检查是有价值的？
A=单独哪一种放射照相方法也不能通用于确切地评价TMJ，而侧位和后前位的联合应用比较适合诊断关节内骨的病理改变。侧位像包括经颅、全景和断层X线摄影；后前位包括经眶、改良Towne位和断层检查。CT用于评价关节和周围结构的骨质病变，可提供最确切的信息。磁共振（MRI）检查可选择用于评价关节内的软组织改变。
Q=具有TMJ症状的病人表现出可辨认的关节病理改变的可能性是多少？
A=在具有TMJ症状的病人中只有5%～7%表现出可辨认的关节病理改变。基于此点，最初采用保守的、可逆的治疗方案已被接受。
Q=与TMJ有联系的最常见的障碍是什么？
A=临床上最常见的与TMJ有联系的问题是肌筋膜疼痛机能障碍（MPD）。
Q=MPD的病因是什么？
A=MPD的病因是多因素的，其发病与功能障碍、咬合关系和心量因素有关。幸运的是，大多数病例具有自限性。
Q=哪些咬合因素可促进MPD？
A=磨牙癖和夜磨牙可能与MPD有关，因为它们都可导致肌肉痉挛和疼痛。缺少后牙咬合也是一个潜在的因素，因其可引起颌关系的改变。安装了能够改变咬合的修复体或假牙后，在病人试图适应这种垂直距离变化期间，也可直接或间接引起MPD。
Q=什么样的病人群体最易患MPD？
A=患MPD的病人中70%～90%是20～40岁的女性。
Q=肌筋膜疼痛综合征的诊断标准是什么？
A=（1）相应肌肉、肌腱、韧带触痛区的触诊可诱发疼痛。|||（2）与疼痛的起始点有关的区域性疼痛。|||（3）下颌运动范围的轻度减小。
Q=与MPD有关的症状和体征是什么？
A=MPD患者可具有下述全部或部分症状和体征。|||（1）咀嚼肌群的触痛；|||（2）关节区的触痛；|||（3）关节运动疼痛；|||（4）TMJ功能改变，包括牙关紧闭、开口度减小和开口时下颌偏斜；|||（5）关节弹响或摩擦音；|||（6）颌骨运动不灵活；|||（7）面部疼痛；|||（8）开口痛。
Q=与MPD有关的X线照相所见是什么？
A=没有变化。MPD患者颞颌关节X线照相显示不存在病理改变。
Q=叙述MPD的治疗方法
A=由于多数病例具有自限性，所以建议采用保守望的、可逆的治疗方法。应告知病人MPD的情况和在人群中的发病率（病人知道了他所患的是一种常见的而非罕见和外来的疾病时总会感觉好一些），使其放心。应尽量减少关节运动，建议进软食，步讲话，不要咀嚼口香糖。面部湿热治疗常可帮助缓解肌肉痉挛。安定是一种非常好的治疗MPD的药物，其药理作用有两个：主要作用是肌肉松弛，另一个是抗焦虑。典型剂量是睡前l小时5 mg，然后日间2～3次，每次2mg。应告诫病人该药物可导致瞌睡。一般来说，安定很少需要连续使用7～10天。非甾体类抗炎药物对疼痛症状通常有效。对有咬合创伤和功能异常的病例进行咬合矫治也会有帮助。
Q=浅层热疗用于面肌和删疼痛治疗的适应证是什么？
A=（1）缓解肌肉痉挛和肌筋膜疼痛；|||（2）促进炎症代谢产物的去除；|||（3）诱导松弛和镇静；|||（4）增加皮肤的血流。
Q=浅热疗法用于面部疼瘩的禁忌证是什么？
A=（1）急性感染；|||（2）感觉或循环受损；|||（3）非炎性水肿；|||（4）多发性硬化。
Q=超声疗法对肌筋膜疼痛的作用是什么？
A=超声可通过声波对肌肉骨倍组织的深层进行加热，可用于治疗肌肉痉挛或挛缩，TMJ毙症，增加关节韧带或关节囊的敏感性，并可促进组织吸收抗炎药物，如甾体类药物。在急性炎症、感染、癌肿、感觉受损或非炎性水肿区域禁忌使用超声o超声治疗应由理疗医师来执行。
Q=什么是TMJ内紊乱？
A=尽管内紊乱是指TMJ内部各组成部分之间的失调，但通常被用来表示关节盘与髁状突关系的改变。
Q=内紊乱的主要类型是什么?
A=（1）可复性关节盘前移位，病人闭口位时关节盘前移，开口时可恢复其正常位置。开闭口时可出现关节弹响。|||（2）不可复性关节盘前移位（也可称为关节绞锁）|||（3）关节盘移位并穿孔。
Q=内紊乱的常见症状有哪些？
A=（1）疼痛，通常位于耳前区且比较恒定，随关节运动而加重；|||（2）耳痛；|||（3）耳呜；|||（4）头痛；|||（5）关节杂音；|||（6）开口时下颌偏斜。
Q=哪些影像技术可用于诊断内紊乱？
A=选择MRI和关节照相术等影像技术可评价关节的软组织改变。由于没有侵袭性．MRI更可取。
Q=如何治疗内紊乱?
A=最初的治疗应与MPD相似，相当数量的病例特别是可复性关节盘前移位的病例可被治愈。保守治疗无效的病例可采用手术治疗。
Q=TMJ强直的最常见原因是什么?
A=感染和刨伤是引起关节强直的最常见原因，由关节结构的病理性改变所致。严重的TMJ运动受限也可由非TMJ因素引起，倒如咀嚼肌挛缩、破伤风、精神心理因素、骨病、肿瘤及外科手术。
Q=TMJ肿瘤常见吗？
A=不常见。关节本身的肿瘤很少见。然而像骨瘤、软骨瘤、骨软骨瘤等相关的良性肿瘤是常见的。不管是良性还是恶性肿瘤总会影响关节邻近的结构，因此也影响到TMJ的功能。
Q=放疗对TMJ的影响是什么?
A=头颈癌肿接受放疗的病人可出现关节的纤维性变，结果导致开口困难。开口训练有助于减少此种功能障碍。
Q=正畸治疗对颞下颌功能紊乱有什么影响？
A=许多设计周密的科研结果揭示正畸治疗与颞下颌功能紊乱之间没有因果关系。
Q=拔牙治疗有影响吗?
A=同上，许多设计周密的研究结果不支持拔牙治疗会促进TMJ紊乱这一论点。
Q=哪些遇化性疾病能影响TMJ?
A=骨关节炎，骨关节病和类风湿性关节炎可对TMJ产生影响。放射照相可以证明关节结构的退化性改变。病人身体其他部位常有与上述某种疾病相关的病史。


