SEC1=公共卫生的改善
Q=最广义的公共卫生的定义是什么?
A=1988年，美国医学研究所将公共卫生定义为：“为了保障人们的健康所进行的一切活动。”
Q=公共卫生的三个步骤是什么？
A=（1）发现问题：|||（2）制定解决问题的措施：|||（3）所制定措施的实施。
Q=一般说，公共卫生致力于解决诸如传染病之类的急性病或诸如癌症之类的慢性病的问磨。对上述疾病及其他大多数疾病来说公共卫生策略相同的方面是什么？
A=（1）监控；（2）干预；（3）评估。
Q=怎样才能构成一个公共卫生问题?
A=一个公共卫生问题一般符合以下两项由公众、政府或公共卫生，机构制订的标准：|||（1）作为广泛存在的导致发病和死亡的现行或潜在原因的一种状态。|||（2）人们就这一状态作为公共卫生问题形成了共识。
Q=试述现行感染控制建议
A=感染控制建议不断地被修改，因此读者应该参考最新资料，可通过因特网( http://www.cdc.gov/nccdphp/oh/ichome.htm．)查询美国疾病控制预防中心的《口腔卫生纲要》感染控制的原则。感染控制的原则包括暴露控制(exposure control)，即个人保护性隔离，如带手套、口罩和眼睛防护装置；口腔器械加热灭菌（heat sterilization）；以及对具有传染性物品的适当处理和处置(handling and disposal)。
Q=关于口腔疾病，一级、二级、三级预防是什么？
A=一级预防(Primary prevention)包括以防治疾病发生为目的的健康保护和改善措施，如社区氟化物防龋和戒烟运动。|||二级预防(Secondary prevention)是指疾病出现后所采取的预防其进一步发展的措施，如龋齿充填和口腔癌筛选检查。|||三级预防(Tertiary prevention)是指当疾病发展到明显影响生理功能，或威胁生命的程度所进行的治疗措施，如口腔癌的手术治疗或化疗、拔除病牙去除感染。
Q=什么是健康促进？
A=健康促进是为促使人们行为转变以建立良好卫生习惯而采取的一系列的教育、经济、环境等方面的举措。
Q=在口腔医学工作中怎样获得健康促进？
A=健康促进的事例有：基于社区氟化物防龋和牙齿窝沟封闭项目以及鼓励个人加强口腔卫生。
Q=举出用于学校儿童的社区口腔公共卫生项目？
A=学校氟化物防龋、口腔健康状况检查、卫生指导和窝沟封闭。
Q=在任何社区项目实施前，必须进行设计。项目方案设计的基本步骤有哪些？
A=设计就是做出选择以实现某种目标，因此，设计者应回顾一些可供选择的方案设计，评估该项目的实际效果，审查社区是否需要实施该项目，及是否开始进行该项目。
Q=口腔公共卫生项目主管者应具备那些技能？
A=应具备以下技能：项目设计、市场营销、公关、人力资源调配、经费安排、质量检查保证的技能。
Q=区别口腔保健中必要、需要、利用的含义
A=必要(Need)是指专家认为人们达到良好的口腔健康状态所需要的口腔服务数量；需要(Demand)是指患者对口腔保健的要求；利用( Utilization)是指人群得到口腔保健的比率。
Q=在美国影响口腔保健必要和需要的因素有哪些？
A=影响人们得到口腔保健的因素很多，其中明显的有性别、年龄、社会经济地位、种族、宗教、居住地区、全身健康状况、有无保险。女性较男性更多的利用口腔服务，其原因尚不清楚。十几岁的青年人及较年轻的成年人更多利用口腔服务，以后随着年龄的增长逐渐减少。社会经济地位与口腔服务的利用呈正比关系，较低的社会经济地位者较少利用口腔服务。
Q=保健的利用可通过行为模式来解释。某种行为模式是从个体的角度阐明不同因素是怎样影响到保健利用的。什么因素在解释某人的保健利用中起作用？
A=（1）素因性因素(Predisposing factors)，如①人口统计变量（性别、年龄）；②社会性变量（受教育水平、职业）；③卫生知识（人们如何认识自己对疾病的易感性以及如何认识自己所患疾病的严重性）。|||（2）条件性因素(Enabling factors)，如个人收入、社区福利、保健设施的普及情况。|||（3）必要因素(Need factors)，这一因素决定应该怎样利用保健服务（如疾病的出现）。
Q=男女青少年咀嚼烟草的流行情况是怎样的？
A=调查显示40%—60%的青少年男性尝试过咀嚼烟草，高中以前5%～35%的男生经常咀嚼；而青少年女性咀嚼烟草者在5%以下。另外，不同地区其流行情况差异很大，美国南方明显高于北方。
Q=咀嚼烟草的危害是什么？
A=咀嚼烟草可增加患口腔癌的危险度。烟草含尼古丁，与纸烟一样具有成瘾性。咀嚼烟草可在相应部位诱发粘膜白斑，粘膜白斑癌变率为5%，及时戒掉咀嚼烟草习惯粘膜白斑可以消退。
Q=“产酸性”一词的意义是什么？
A=食用有些食物可降低牙菌斑的pH值，这些食物被认为具有产酸性，其中多含大量精制蔗糖（如糖果、饮料）。pH值降低是产生龋病的必须条件。
Q=氟化物对牙齿有益是怎样被发现的？
A=本世纪初，刚从牙医学院毕业的Frederick McKay医生来到了科罗拉多州，在这里他观察到许多人牙齿表面有斑点，这种情况出现在饮用深井水的居民中；他还发现有斑点牙者很少患龋病。最终，确定氟是这一现象出现的原因。这一发现为后来人工利用氟化物防龋奠定了基础。
Q=饮水氟化是为数不多的非常经济的公共卫生措施之一。为什么饮水氟化如此经济而又有效？
A=饮水氟化造价低廉、覆盖面广、操怍简单。据计算，美国每人每年用于饮水氟化的平均支出为0.54美元，却避免了支付治疗相应牙齿所需的80美元费用。|||氟化物抑制龋病的主要机制有哪些，|||（1）口腔中经常存在适当浓度的氟可增强牙釉质的再矿化程度；|||（2）氟化物可抑制细菌利用蔗糖产酸的糖酵解过程；|||（3）在牙齿发育过程中，氟可结合进釉质中，降低釉质的溶解性。
Q=在美国饮用氯化饮水者占总人口的比率是多少？
A=大约为54%～62%
Q=饮水中氟含量应为多少？
A=美国公共卫生局确定饮水中氟含量应为0.7 ppm。
Q=在美国由哪级政府决定采用氟化饮水的政策?
A=当地政府决定是否采用饮水氟化。但有7个州的法律要求饮水必须氟化。|||某一6岁儿童，重20千克，所生活的地区饮水中含氟量为0.3 ppm。其家长咨询有关补氟问题，您怎样回答7‘|||您可以让其每晚睡前咀嚼并咽下I mg的氟化钠片。
Q=儿童补氟的剂量是怎样的？
A=美国现有氟制剂为每片I.Omg、0.5mg的两种氟片及每滴含0.125mg的氟液。|||补氟剂量表|||年龄6个月~3岁，饮水中氟离子浓度<0.3时为0.25mg，饮水中氟离子浓度0.3~0.6时为0，饮水中氟离子浓度>0.6ppm时为0；|||年龄3岁~6岁，饮水中氟离子浓度<0.3时为0.5mg，饮水中氟离子浓度0.3~0.6时为0.25mg，饮水中氟离子浓度>0.6ppm时为0；|||年龄6岁~16岁，饮水中氟离子浓度<0.3时为1.00mg，饮水中氟离子浓度0.3~0.6时为0.50mg，饮水中氟离子浓度>0.6ppm时为0。
C=答案包含表格：第441页，第25问题
Q=可替代全身用氟的方法（如氟片）有哪些？
A=（1）局部涂布凝胶：2.0%NaF、0.4%SnF、1.23%酸化磷酸氟(APF)；|||（2）漱口水：0.2%NaF1次／周、0.05% NaF1次／日、0.196 SnF1次／日；|||（3）每日用含氟牙膏刷牙。
Q=在补氟前应考虑到什么问题？
A=打算在补氟抑龋中受益的同时，还应考虑到不致引起氟牙症的问题。在牙齿发育过程中摄入过量的氟就会导致氟牙症。受损牙齿的釉质在刚萌出时呈白垩色，以后变为棕黄色。出生后第二、三年切牙发育时，这种危险尤其明显。为了避免该问题的出现，补氟前应确定饮水中氟的含量，使补氟后总含氟量不超过1 ppm。如果超过1ppm，则氟牙症发生率随着氟浓度的升高而升高。
Q=氟在消化道的吸收部位？
A=氟的吸收80%发生在上胃肠道。
Q=氟中毒的农现有哪些？
A=成人一次口服氟化物Sg以上，如果得不到救治会在2小时之内死亡；儿童一次口服400 mg会在3小时内因中毒而死；100～300mg会导致儿童恶心呕吐和腹泻。
Q=在平均4.6盎司一筒的牙膏中含有多少氟化物？
A=每克单氟磷酸钠或氟化钠牙膏含氟化物1.0 mg，所以4-6盎司一筒的此类牙膏含氟化物130 mg。因此，只有一次吞服三筒以上的含氟牙膏才会对儿童构成生命威胁。
Q=应用窝沟封闭防荫的依据是什么？
A=氟化物对窝沟龋的防治效果远远低于光滑面龋；研究表明窝沟封闭可阻止面龋的发生，所以窝沟封闭应作为保护恒牙的早期措施之一。
Q=多少美国儿童接受了窝沟封闭？
A=接受窝沟封闭的美国儿童少于30%。另外，仅有半数州中的学校开展该项目。
Q=口腔科医生有无责任报告儿童吸毒？
A=有。从道义上、伦理上、法律上讲，口腔科医生均有责任报告儿童吸毒。
Q=在何处可找到口腔科医生职业道德法典？
A=美国牙医协会(ADA)制定了一部口腔科医生职业道德法典，发表在《美国牙医协会杂志》上。该法典阐述了有关对病人诊治、收费、广告、和会诊等问题。也可通过网上查询该法典(http://www. ada．org/prat/code/ethics. html）。
Q=《ADA职业道德法典》怎样评述为了避免汞中毒而去除银汞合金充填这一问题的。
A=“当用银汞台金充填牙齿是在口腔医生的推荐或建议下进行的，此时把从非过敏者牙上去除银汞合金说成是所谓从体内去除有毒物质，是不合适的、不道德的。"
Q=美国<保护残疾人法）对口腔科医生有哪些要求？
A=（1）不能因患者残疾而拒绝给予诊治；|||（2）诊所必须有使残疾人能进出的通道；|||（3）不能因雇员有残疾而将其解雇；|||（4）诊所应配合残疾雇员的工作。
SEC1=流行病学和医学统计学
Q=流行病学的定义？
A=流行病学是研究疾病或损伤在人群中的分布和频率，以及使群体对疾病或损伤易感的因素的一门学科。
Q=发病率和患病率的区别。
A=发病率（Incidence）是指在一定时间内某一人群中新病例的数量；病例数/总人数/时间。|||患病率(Prevalence)是指在某时刻具有患某病倾向的人群中患病者的比例：病例数/总人数。|||例如：某口腔科医生统计6个月中，来诊所100人中被新诊断为患牙周病者有l0人，那么发病率应这样计算：10/100/6个月，即牙周病的发病率为0.2/年，可以看出发病率的范围可从零到无限大。牙周病患病率可通过统计来诊所的所有病人中，牙周病患者数目来计算，假如来诊所的100人中50人患牙周病，那么其患病率即为50%。注意：发病率是有时间单位的率；而患病率则是表达为人群百分数的构成比。
Q=诊断检验的特异度和灵敏度是什么？怎样计算？
A=很多时候，口腔科医生都希望能用某种诊断性试验获得疾病的结果。在口腔学中，x光片是最常使用的诊断性试验。口腔科x光片不是完善的诊断方法，因为它不能把所有患病的从不患病的牙齿表面区分出．来。灵敏度和特异度就是用于描述x光片在这种区分中效果如何的指标。灵敏度( Sensitivity)是用于衡量患病个体，被正确诊断为检验阳性的比率（真阳性率）o特异度( Specificity)是用于衡量没患病个体被正确诊断为检验阴性的比率（真阴性率）。灵敏度和特异度是成反比的；随着检验特异度的提高，灵敏度下降。理想的检验应该既具有高灵敏度，又具有高特异度，但根据实际检验情况二者可以进行调整。灵敏度和特异度可从下面的四格表算出。灵敏度= TP/TP+ FN；特异度=TN/FP+TN|||检验阳性，有病：真阳性（TP）、无病：假阳性（FP）；|||检验阴性，有病：假阴性（FN），无病：真阴性（TN）。
C=答案包含表格：第444页，第39问题
Q=阳性预期值( PPV)是什么？
A=阳性预期值反映出被检查为阳性者中实际患病者所占比例。它表明诊断检验在诊断疾病上的优劣程度。根据上面的四格表其计算方法如下：PPV=TP/TP+FP
Q=P值代表什么？
A=P值代表观察结果或其他情况仅由于偶然因素而引发的可能性。因此，P值等于0.05意味着观察结果有5%的可能性归因于偶然因素。传统上一般认为P值等于0.05具有统计学意义。如果P值大于0.05，解释观察效果时就不能排除偶然因素。必须牢记解释观察效果时绝对不能把偶然性因素完全排斥在外。有统计学意义的结果就意味该结果不是偶然性的。
Q=什么是相对危险性？比数比?
A=相对危险性(relative risk)用于衡量暴露和疾病之间的联系。它以比率的形式表达，即暴露人口与非暴露人口患病率之比o相对危险性可用于评估这种联系的强度或数量。计算相对危险性需要群组研究提供的发病率。|||比数比( odds ratio)是对病例——对照研究中相对危险性的评估；因为疾病已经发生了，所以不能确定其发病率。
Q=均数、中位数、众数之间有何区别？
A=这三个术语是用于描述集中趋势的，提供了对一组资料特征的概括性描述。均数(mean)代表了平均水平，其计算是用所有观察对象数量之和除以总观察例数。均数考虑到每一个观察对象的效量_'所以易受极值影响。中位数（median）定义为最中间的观察值（第50百分位数）——也就是有一半的观察值比它高，一半比它低。因此，中位数不受极值影响，众数( mode)是出现频率最高的观察值。
C=答案包含图片：第445页，第43问题
Q=以下哪种方法最适合于两组之间均数差异的检验：方差分析．t检验，卡方检验？
A=t检验(t-test)用于两组之间均数的比较；方差分析(ANOVA)用于两组以上均数的比较；卡方检验( chi-square)用于显示比率之间的区别。
Q=数据资料报导中往往提供可信区间，可信区间是什么含义呢？
A=可信区间( Confidence intervals CI)代表在一定的可信度水平上，某种效果真实值存在的范围。例如，一个相对危险度为2.1的数据，其95 %CI为1.5，2.9。这就意味着，该项研究确定相对危险度的值为2.1，而且我们可以95%地确信真实的相对危险度数值不小于1.5也不大于2.90如果95% CI包括无效数值1.0，其结果就没有统计学意义。
Q=比较横断面研究，病例——对照研究，群组研究
A=横断面研究(Cross——sectional studies)是一种描述性流行病学研究方法。在该研究中，人群的暴露状况和疾病状况在某一给定点上是确定的。例如，1992年美国45～65岁成年人龋病情况可以通过全国牙齿状况检查和调查来确定。|||病例——对照研究和群组研究是分析性流行病学研究方法。在病例——对照研究(case-control studies)中，根据疾病状况选择受试对象。“病例组”是指患某种病的人群，对照组是指除了不患有该种疾病以外其他条件都与病例组相似的人群。然后就能从各组中获得关于暴露情况的信息，从而评估暴露因素和疾病之间是否存在联系。|||在群组研究( cohort studies)中，根据暴露情况选择受试者。受试者在研究开始时必须不能患有某种疾病。然后对暴露组和非暴露组追踪观察一段时间，以便评估暴露与某种特定疾病之间有无联系。
Q=哪种研究方式——群组，病例——对照，回顾性研究，临床试验——与真实试验最相似？
A=在临床试验中，调查者把受试者分配到暴露组中，然后追踪观察一段时间，了解结果如何变化。这种方法最接近与真实试验。
Q=试述在实验性研究中，盲法和随机化的重要性
A=随机化和盲法是调查性研究中减小偏性的两种方法。在一个随机化研究( randomized study)中所有受试者具有接受某种治疗相等的可能性。例如，病人被随机分配到两组中，一组接受某种特殊治疗，另一组则使用安慰治疗。可以选用多种随机化方法以确保研究对象的随机化。在双盲研究(double-blind study)中，观察实验结果的调查者和受试者，都不清楚哪个受试者被分配到哪一组。使用安慰剂是进行盲法研究的一种方法。
Q=区分口腔分区实验设计与交叉实验设计
A=在口腔分区实验设计研究（splil-mouth studies）中，对口腔不同区域予以不同处理，处理的效果应具体到接受处理的具体部位；在交叉设计研究(crossover studies)中，受试者本身被作为对照，按顺序接受A治疗和B治疗，然后观察两种治疗在不同时期对疾病发展过程的影响。注意，所观察的疾病在整个治疗过程中应该是稳定的。
Q=怎样区分检查者间与检查者自身可信度？
A=检查的准确性依赖于检查者的可信度。检查者自身可信度是指某一检查者在不同时间用相同方法报告相同结果的能力。检查者间可信度指不同检查者用相同方法报告相同结果的能力。
Q=列举最常用的口腔学指数
A=龋病的评估用龋失补指数（DMF index），DMF指数是不可逆指数，仅用于恒牙。D表示患龋牙齿、M表示因龋而缺失的牙齿、F指引龋而做充填的牙齿o DMF可用牙数（DMFT）或牙面数（DMFS）来表示。 DMFT计分范围从O到32，而DMFS计分范围可从O到160。乳牙用def指数，d表示患龋乳牙、e表示拔除的乳牙、f表示充填的乳牙。|||龈炎甩Loe和Sillness制订的牙龈指数(GI)来评估，它对牙齿四个面区的牙龈检查划分等级，每区计分范围从0到3。 0=正常；1=轻度炎症，探诊不出血；2=中度炎症；3=重度炎症，溃疡，自发性出血。
Q=美国龋病流行状况有何变化？
A=20世纪美国儿童龋病患病率逐渐降低。70和80年代的美国健康和营养状况调查结果显示，龋病流行显著下降。但其中成人患龋率下降不明显，因为大多数成人在龋病开始下降前已经患龋了。龋病的下降在很大程度上归功于氟化物的应用。
C=答案包含图片：第448页，第52问题
Q=1994年《纽约时报》有文章报道：“现在半数在校学生没有龋齿”，这一说法准确吗？
A=这种估计过于乐观。因为它忽略了乳牙的患龋情况。实际上，50%的儿童到8岁时都已患过龋齿。此外，大多数检查龋病的方法完全通过直视而没用X射线检查。结果，大多数龋病研究低估了疾病的严重程度。85%的美国儿童到17岁时患有龋齿。低收入者较高收入者的牙病更严重，治疗延误情况也更明显。（见图）
C=答案包含图片：第449页，第53题
Q=导致某人对龋病易感的因素是什么？
A=（1）宿主的牙齿易患龋（矿化程度差）；|||（2）病原——产酸菌（变形链球菌）；|||（3）环境——牙菌斑（蔗糖）。
Q=Vipeholm试验揭示了食物对龋息有什么影响？
A=这项实验是在瑞典的Vipeholm进行的，被认为是不合伦理的，也不应重复。．该研究把受试者分为数组，分别让其进食不同量的糖，进食糖的量、形式、频率均不同。该研究的重要发现是进食糖的频率和形式与龋齿的形成关系最为密切，也就是经常进食粘糖会增加龋病发生。
Q=应该建议婴幼儿的父母采取什么措施来预防龋病？
A=糖是最易致龋的食物，餐间吃糖可使龋齿明显增加；而在进餐时吃糖，龋齿增加不明显口为了预防龋病，奶瓶喂养婴儿时应避免随意放糖、确保饮水氟化物处于最适水平、并且限制糖的摄入。
Q=根面龋最常见于哪些人群？
A=最常见于老年人。随着工业化国家人口老龄化及大部分成人的牙齿保留率升高，根面龋发病率也逐渐升高。老年人牙龈退缩严重、根面暴露，导致根面龋易于发生。
Q=牙周病的流行情况如何？
A=牙龈炎和牙周炎是常见疾病，在大多数国家，70%以上的成人患有此病。有资料表明，发达国家和发展中国家的牙周病流行情况没有差异。80年代获得的资料表明，不管国家的经济状况、口腔卫生和口腔保健如何，重度牙周病的患病率均在7%～l5%的范围内。
Q=龋病和牙周病的共同致病因素是什么？
A=牙菌斑是这两种疾病的共同病因。
Q=口腔癌的发病率是多少？
A=1997年在美国被诊断为癌症的疾病中，口腔癌占4%～5%。每年大约100万新诊断的癌症中，唇、舌、口底、腭、牙龈、牙槽粘膜、颊粘膜、口咽部的癌症患者约为4万。男性口腔癌的发病率是女性的两倍。1980年，65岁及65岁以上的白人口腔癌的年龄调整后．年发病率为2,0/100 000。
Q=口腔癌的危险因素有哪些？
A=口腔癌研究证明，香烟和其他形式的烟草是主要的危险因素。此外，因为饮酒能促进烟草的致癌作用而成为另一危险因紊。同时大量抽烟并饮酒会增加患口腔癌的危险度30倍。
SEC1=卫生策略
Q=区别执照制度与登记制度
A=执照制度是由政府部门赋予那些具备特定资格的人进行特定活动或宣布一定头衔的权利。登记是政府部门或非政府组织对有一定资格的人所做的记录。
Q=美国牙医协会制定的对加盟口腔医务人员的监督类型有哪些？
A=（1）间接的：口腔科医生做出诊断，然后授权加盟口腔医务人员进行治疗操作，同时口腔科医生在场。|||（2）直接的：口腔科医生做出诊断、进行治疗、评价结果。|||（3）一般性的：一般性监督由各州的开业条例确定。可能要求口腔科医生随时能到场。、
Q=口腔保健实施系统的基本构成是什么？
A=通过该系统可为病人提供保健。该系统由以下四个基本部分构成：（1）医生和病人建立联系的、有组织的结构；（2）保健系统怎么得到资助和怎样收费；（3）保健人员的来源；（4）实施保健所需物品。
Q=口腔疾病治疗过程中，质量保证指的是什么？
A=质量保证是对影响保健实施的物品、过程、成果进行检查的过程。它包括对不适当之处的评估、改进措施的实施以及对改进措施效果的评估。
Q=定义质量保证中的物品、过程和成果诸概念
A=物品( structure)实质设备配置，包括医疗实施的处所、仪器装备、记录表格等。|||过程( process)包括口腔科医生及其助手对病人的服务以及服务水平如何。|||成果( outcome)是指作为保健实施结果的健康状况的改变。
Q=费用——收益分析和费用一效果分析有何不同？
A=费用——效果分析和费用——收益分析是用来帮助合理分配资金以便达到最佳目标的两种既有相同之处又有区别的技术方法。费用——收益分析(cost-benefit analysis)要求费用和收益都咀金钱的形式来度量，从而得到净收益．，费用——效果分析( cost - effective-ness analysis)是另一种评价效果的方式。以金钱的形式对生命质量进行评估需要考虑疾病预防情况、寿命延长情况和生命质量提高的情况。费用与效果之比表示获得单位效果所需的费用。
Q=什么是反向选择？
A=反向选择是指某种疾病发病率较低，而且其保险金额就是根据这种低发病率制订的，但是购买该种保险的入主要是具有高发病风险的人群。具有高发病风险的人群购买这种低率的保险，从而可以逃避对这种很可能发生在他们身上的疾病承担费用。
Q=什么是道德危害？
A=具有医疗保险的病人往往比自己付费的病人有更多的医疗要求。
Q=什么是社会共同费率？
A=不管某个人发病风险大小如何，所有购买某种保险的人应付的保险费都是相同的。不管谁对医疗服务支付费用，这些费用最终用在一般群众身上。
Q=口腔医疗的不同资金来源机制是什么？
A=口腔医疗资金来源主要是个人支付的服务费用；全部口腔医疗花费的56%是由个人承担的。除了来自病人以外，口腔科医生获得的资金来自被称为第三方付款者的机构。以个人保险费为代表的第三方付款者大约支付口腔医疗总费用的33%，其他还有政府资助和公共卫生项目资助（也就是医疗补助方案，老年人法案）。
Q=什么是按人收费的付款方式？
A=HMO保险金通常是按人收费的——也就是，不管每一个登记者接受了多少医疗服务，都应支付给HMO固定的费用。
Q=解释IPA.PPO.HMO的区别
A=这三者都是医疗管理执行机构。医疗管理是指为了控制医疗费用，由保险公司监控在保险范围内的资金利用和医疗形式o HMO(health maintenance organization)是一种自我控制的集体模式执行机构，在这种机构中的保险公司提供的医务人员和一般的医疗卫生人员没有区别。HMO的保险金是按人付费的。IPA(independent practice association)和PPO(preferred provider organization)与HMO不同，他们代表了在社区中开业的医生团体，与保险公司提供的医务工作者不同。而保险公司与这些医务人员就贴现率制定条约，并指定病人到他们那儿就医，如果病人选择到保险公司推荐之外的医疗机构就医，就会受到诸如附加费等等的经济惩罚。
Q=医疗管理控制模式和传统口腔科医疗模式有何不同？
A=传统医疗和口腔科治疗是按服务内容付费的，病人可以在社区内选择任何医务人员，保险公司通常按一定比例支付费用。在当前这个费用问题已深入人心的年代，许多保险公司修改或干脆完全取消了这种模式，因为无论对病人还是医务人员这种按服务内容付费的模式都不能激励他们控制费用。
Q=美国医疗补助方案和医疗保险方案有何区别?
A=医疗保险方案( medicare)：是为65岁及65岁以上的老年人、某些特定的残疾人以及患有某种肾病的人提供的权利性健康保险金。医疗保险方案由两部分组成，一部分称为机构部分或医院部分（A部分），另一部分称为非机构部分或医生服务部分（B部分）。A部分没有保险金，B部分是补充性的，可以自由购买。医疗保险方案不提供口腔医疗保险。医疗补助方案( medicaid)：是根据收入检查结果，对符合标准的低收入者提供健康保险的福利资助方案。医疗补助方案既包括医院费用也包括医生费用。联邦法律要求医疗补助方案对儿童提供口腔医疗服务，而对成人的口腔服务则由各州决定，具有一定的选择性。
Q=美国医疗保险方案基金由哪个机构管理支配？
A=联邦机构美国社会保险管理局负责支配医疗保险金，由其决定付给医务人员多少费用以及包括哪些医疗服务项目。
Q=医疗补助方案的资金是如何筹集的？
A=医疗补助方案是美国联邦、州和地方联合项目。它在联邦方针政策指导下，允许各州在可以提供哪些医疗服务内容及什么人可以享有此项补助上享有一定灵活性。由联邦政府提供给各州相应的资金。
Q=美国国民收人总产值(GNP)中有多大的比例用于医疗卫生？
A=1995年，美国国民收入总产值的13.1%用于医疗卫生。GNP代表美国年国民收入总产值。
Q=美国医疗卫生开支中有多少用于口腔医疗？
A=1990年，美国社会保险管理局估计在全部医疗卫生开支中有4%（即9980亿中的460亿美元）用于口腔医疗服务。其中大约440亿来自个人付费，2亿来自公共基金，尤其是医疗补助方案基金。




