SEC1=发育情况
SEC2=与牙齿有关的问题
Q=试述牙本质发生不全的类型
A=牙本质形成不全症（DI）引起牙齿呈乳白光色，乳牙和恒牙牙本质均可被累及。|||Ⅰ型：牙本质形成不全症伴有成骨不全。|||Ⅱ型：牙本质形成不全症不伴有成骨不全。发、|||Ⅲ型：白兰地酒型，无成骨不全，但局限于马里兰州的特定人群中。除典型的表现外，放射线片可出现多发性根尖区透射阴影，较大的隨室可导致多处于髓暴露暴露。
Q=整合与结合的不同点是什么？Twining与Gemination有什么不同？
A=整合与结合是一个复杂的过程，包括（1）两个牙齿完全融合（釉质、牙本质和牙骨质）形成一个较大的牙齿；（2）仅为根部融合（牙本质和牙骨质），仍保持两个临床牙冠。结合仅仅是牙骨质的融合。|||双生（Twining）较双生（Gemination）复杂，结果是由一个牙蕾形成两个分开的牙齿（牙弓出现一个额外的牙齿）。Gemination为牙齿未完全分开，两个牙齿有一个共同的根管。
Q=什么是忒奈（Turner）氏牙？
A=忒奈氏牙是个别牙齿釉质发育不全或钙化不足，通常为恒牙。这种现象是由于其上方的乳牙受外伤或感染，损坏其下方牙勒的成釉细胞，并导致釉质发育不全或钙化不足。
Q=什么是牛牙样牙（bull teeth）？
A=牛牙样牙有长解剖牙冠，大髓室和短牙根，像牛牙齿。常见于情理磨牙，但乳恒牙均可能发生。通常出现于某种综合征，如Klinefelter综合征。
Q=牙外突与牙内陷有什么不同？
A=牙外突主要发生于蒙古利亚人种，通常累及前磨牙。是由于牙胚胎面外突形成一个结节，内含有釉质、牙本质和牙髓。当与对𬌗牙建立𬌗关系时很容易折断，引起牙髓暴露和牙髓坏死。牙内陷主要见于上颌侧切牙，根据陷入的程度不同，可由舌侧窝到“牙中牙”。此现象是由于牙胚内陷引起。食物易在窝中存留，易早期发生龋齿。
Q=什么原因可引起牙齿内源性变色？
A=牙釉质发育不全  斑釉症  卟啉症|||牙本质发育不全  Rh不相容  胆管闭锁|||四环素着色
Q=牙齿在发育期摄入四环素为什么会变色？
A=四环素与骨和牙齿的钙质结合，并沉积在矿化活动区，引起硬组织出现棕黄色的内源色素沉着。由于牙齿像骨组织一样不可逆转，这种着色成为永久性的，在此外线下可见荧光。
Q=最常见的先天性缺失牙是哪几个？
A=第三磨牙、上颌侧切牙和第二前磨牙。
Q=什么情况伴有多发性多生牙？
A=Gardner综合征和锁骨头颅发育异常。
Q=多生牙最常见的位置在哪？
A=上颌中线（楔形牙）、上颌后部（第四磨牙或副磨牙）和下颌双尖牙区。
SEC2=骨内病变
Q=一位40岁非洲裔美国女性表现为多发性放射透射和放射阻射区。诊断是什么？
A=非洲裔是美国人易发生不同类型的颏肝纤维病变，范围可从局限病变如累及一个牙齿（常为下颌前牙）的根尖骨质异常增生，到累及全部颌骨四个像限的牙骨质——骨异常增生。第二种情况也称家庭性巨大牙骨质瘤、多发性内生骨疣、硬化性牙骨质团块。
C=答案包含图片：第67页第11问题
Q=骨纤维异常增生症是恶性前病变吗？
A=骨纤维异常增生症，也就是骨的发育畸形。病因不清楚，不是恶性前病变。单骨性经常累及单侧上颌骨，多骨性伴有其他的异常，如皮肤色素沉着，内分泌失调（Albright and Jaffe-Lichenstein综合征）。家庭性巨颌症，以前称家庭性纤维异常增生症，可能不是纤维异常增生症的一型。过去使用放射治疗纤维异常增生，但有时会引发骨肉瘤。
Q=球上颌囊肿是一种面裂囊肿。对或错？
A=错。从组织学上，球上颌囊肿在分类属于非牙源性囊肿或面裂囊肿，认为是上颌突和中鼻突之间的联合线处有被包绕的上皮组织残留引起。现在认为应将其放在牙源性囊肿范畴，可能是发育性的，与侧切牙和尖牙发育有关。前面提到的两个胚胎性突起并不融合，再者之间的浅凹之间充质所充填而消失，所以没有上皮剩余陷入的机会。此囊肿位于上颌侧切牙和尖牙牙根之间，而两牙均有活力。
Q=腭正中囊肿是真正的颌骨缝囊肿。对或错？
A=对。这种骨内囊肿的上皮起源于左右侧腭突在中线融合时陷入上皮的增生。发生在腭中线相应的软组织中的囊肿，也就是新生儿的腭囊肿（Epstein上皮珠），是先天性的，组织学类似于新生儿的牙板囊肿（见下面）。
Q=一个新生儿下颌牙槽嵴出现一些白色小结节。它们是什么？
A=很可能是新生儿牙板囊肿（Bohn结节）。囊肿的上皮起源于牙槽嵴处成牙后的牙板剩余。新生儿牙板囊肿有消退的倾向，不需要治疗。
Q=一男孩表现为颌骨多发性囊肿，其家庭其他成员有颌骨囊肿病史。他患的可能是什么综合症？
A=可能是肋骨分叉——基底细胞痣综合征，具有常染色体显性遗传特征。囊肿为牙源性角化囊肿，它比其他牙源性囊肿有较高的复发倾向。其他表现包括掌凹陷、掌跖角化、大脑镰钙化、眶距过宽、卵巢肿瘤，神经科表现如精神发育迟缓和成神经管细胞次瘤。
Q=是否所有产生角化物的囊肿都被认为是牙源性角化囊肿？
A=牙源性角化囊肿是一种特殊的组织类型。上皮衬里表现为皱折状的不全角化层、薄而均匀（除非有炎症）、基底细胞核呈栅栏状排列。复发率高，常伴有基底细胞痣——肋骨分叉综合征。产生正角化的牙源性角化囊肿没有基底细胞核的变化，没有如此高的复发倾向，不伴有基底细胞痣——肋骨分叉综合征。有些病理学者在牙源性角化囊肿后加缀“正角化变异“——术语，而另一些学者使用”正角化牙源生角化囊肿“这一术语。重要的是临床上的差别。
C=答案包含图片：第69页第17问题
Q=含牙囊肿可形成什么肿瘤？
A=含牙囊肿可形成釉细胞瘤。粘液表皮样癌和鳞状细胞癌。尽管与牙齿发育有关的组织不在含牙囊肿内，仍可能发生牙源性肿瘤，包括牙源性腺样瘤和牙源性钙化上皮瘤（Rindborg瘤）。
Q=根侧型根尖囊肿与根侧牙周囊肿有什么区别？
A=根侧型根尖囊肿是一种炎症性囊肿，上皮来源于马拉瑟上皮剩余（像根尖囊肿）。它之所以位于根侧是由于炎性刺激经侧枝根管而引起的，相应的牙齿无活力。根侧牙周囊肿是发育性囊肿，上皮可能来源于牙板上皮剩余，常位于有活力的下颌前磨牙之间。
Q=唇裂和腭裂的发病率是多少？
A=唇裂和腭裂应看作两种类型：（1）单纯的腭裂；（2）唇裂伴有或不伴有腭裂。前者常见于女性，后者男性常见。单纯腭裂的发病率为1/2000-3000，而唇裂伴有或不伴有腭裂的发病率为1/700-1000。对所有病例，单纯腭裂占25%，唇裂伴有或不伴有腭裂者为75%。
SEC2=软组织情况
Q=说出生长在正中菱形舌炎病变处的微生物的名称
A=念珠菌生长在病变处，但可能不是由它造成的。因为有许多病例并没有念珠菌，乳头萎缩仍然存在。一些研究者又恢复原来的假说，即正中菱形舌炎是一种发育畸形，可能是由于奇结节残留造成的。
Q=良性游走性舌炎是否伴有全身症状?
A=尽管有些人伴有裂纹舌，大多数良性游走性舌炎无全身症状。但牛皮癣患者，特别是一般的脓疱性牛皮癣患者，良性游走性舌炎发病率较高。
C=答案包含图片：第71页第22题
Q=什么原因易引起毛舌形成？
A=唾液分泌过少、应用广谱抗生素、全身应用类固醇、使用含有氧化剂的漱口液易引起毛舌形成。“毛”为有多层角蛋白的丝状乳头滞留所致。因在丝状乳头上有产色素的疑团疑团细菌生长，所以舌背可呈黑色、棕色、甚至绿色。
SEC1=感染
SEC2=真菌感染
Q=临床上念珠菌病有几种形式？
A=急性型：伪膜型念珠菌病（典型的有凝乳样白色斑块）和萎缩型念珠菌病（口角炎，常见于HIV感染者）。|||慢性型：增生型念珠菌病（不易擦去的白斑样斑块）、萎缩型念珠菌病（义齿性口痛）和粘膜皮肤念珠菌病（伴有皮肤念珠菌病和系统病变中内分泌病变）。
Q=什么因素易引起念珠菌感染？
A=易引起感染的因素包括：（1）免疫功能低下，可能由于年龄（太小或过大）、恶性肿瘤、免疫抑制药物、内分泌失调或HIV感染；（2）营养不良；（3）抗生素打破正常菌群平衡；（4）假牙修复特别是托牙；（5）唾液质和量的变化。
C=答案包含图片：第72页第25题
Q=对口腔溃疡做培养有念珠菌生长，这是否意味着病人患念珠菌病？
A=不是。大约有一半的成年人口腔内有念珠菌。尽管这些病人培养有念珠菌生长，但完全不是念珠菌感染。
Q=如何诊断念珠菌病？
A=（1）良好的临床判断。念珠菌病的假膜擦掉后留下糜烂出血面。|||（2）氢氧化钾（KOH）处理。刮取假膜斑块，置于载破片上，加几滴KOH后将玻睛放在酒精灯上加热几秒钟，加盖玻片。如有念珠菌，镜下可见菌丝。|||（3）活检。可见菌丝插入组织（常规使用侵害太大）。|||（4）培养。尽管培养不是诊断念珠菌的理想方法，但培养出的念珠菌数量与临床念珠菌有一定的关系。
Q=治疗口腔念珠菌病常用的抗真菌制剂有哪些？
A=多烯烃：制霉菌素（表面用药）、二性霉素（表面、全身用药）；|||（2）咪唑：克霉唑、酮康唑；|||（3）三氮唑：fluconazole。
Q=放线菌病是真菌感染。对或错？
A=错。放线菌是一种格兰氏染色阳性细菌。
Q=什么是硫磺颗粒？
A=这些淡黄色颗粒（由此命名）见于放线菌病病变的脓液中。它是有以色列放线菌聚集而成，周围总有嗜中性粒细胞围绕。
Q=说出两种经常发生在口腔颌面部的条件性真菌性疾病。
A=曲霉病和接合菌病倾向于感染免疫抑制的宿主；后者引起糖尿病病人的鼻脑感染。
Q=说出两种发生在北美的地方性的深部真菌感染
A=组织胞浆菌病（由荚膜组织胞浆菌引起）流行于俄亥俄-密西西比流域，球孢子菌病（由粗球孢子菌引起）发生在加里福尼亚San Joaquin山谷。
SEC2=病毒感染
Q=说出四种能引起人类发病的疱疹病毒族病毒
A=单纯疱疹病毒（HSV Ⅰ型和Ⅱ型）；|||带状疱疹病毒（VZV）；|||巨细胞病毒（CMV）；|||E-B病毒（EBC）。
Q=抗HSV抗体可避免疾病的再次发作。对或错？
A=错。单纯疱疹病毒具有独特的潜伏特性。一旦被HSV1感染，病毒将终生潜伏在三叉神经节。当条件合适时（对病毒，不是对病人），HSV沿神经纤维到达外周引起粘膜皮肤病变，如唇疱疹。抗体滴度阳性（IgG）提示病人已感染病毒，当病毒再次活跃时，抗体滴度可升高。
Q=一老年病人患长时间的类风湿性关节炎，有上呼吸道感染病史，右侧腭部溃疡、右侧面瘫和眩晕。他患什么病？
A=带状疱疹病毒感染，典型为单侧。病人还患有由于带状疱疹病毒感染第七、第八颅神经引起Ramsay-Hunt综合征，导致面瘫、耳鸣、耳聋和眩晕。
Q=如何鉴别复发性阿弗它溃疡和复发性疱疹性溃疡？
A=临床上复发性阿弗它溃疡（小型）只发生在非角化粘膜如唇粘膜、颊粘膜、前庭沟、舌腹部、软腭、咽前柱。复发性疱疹性溃疡发生在唇红缘（唇疱疹）和腭部和附着龈等角化粘膜。培养可证实病毒的存在。但在免疫抑制的宿主中复发性疱疹病变在角化粘膜和非角化粘膜均可发生。
C=答案包含图片：第75页第36题
Q=发生在口腔颌面部与E-B病毒有关的疾病有：
A=传染性单核细胞增多症； 鼻咽癌|||伯基特淋巴瘤（非洲型）  毛状白斑
Q=传染性单核细胞增多症在口腔的表现如何？
A=传染性单核细胞增多症，通常为发生在青年或青少年硬腭后部或软腭部多发性，疼痛性的点状溃疡。通常伴有局部淋巴结病和病毒性疾病的全身症状。
Q=哪些口腔病变与人类乳头状瘤病毒（HRV）感染有关？
A=（1）局部上皮增生（Heck氏病）；|||（2）口腔湿疣；|||（3）寻常疣；|||（4）鳞状细胞乳头状瘤；|||（5）某些鳞状细胞癌和疣状癌。|||良性病变通常于HPV6和11有关，恶性病变与HPV16和18有关。
Q=克萨基病毒引起什么样口腔病变？
A=疱疹性咽峡炎和手-足-口病由A型克萨基病毒引起，通常感染儿童，出现口腔溃疡并伴有上呼吸道病毒染先兆。
Q=什么是Koplik斑？
A=Koplki斑是麻疹的早期症状（所以也称前驱斑）。通常在身体皮疹出现前几天，在颊粘膜上出现1-2min大小的黄白色，环绕红斑的坏死性溃疡，风疹时不出现Koplik斑。
SEC2=其他感染
Q=引起走马疳的微生物是什么？
A=走马疳是一种能引起口腔面部组织严重破坏的坏疽性口炎，发生于突发性营养不良的区域。细菌与引起急性坏死性溃疡性龈炎的细菌相似，为螺旋体和梭形杆菌。
Q=梅毒在口腔的表现是什么？
A=初期：口腔下疳；|||二期：粘膜斑，梅毒软疣；|||三期：梅毒瘤，舌炎；|||先天性：釉质发育不全，桑葚状磨牙，半月形切牙。
Q=什么是肉芽肿？
A=严格的讲，肉芽肿是由伴有多核巨细胞的类上皮组织细胞构成。多核巨细胞像结核肉芽肿中Langhans型巨细胞。许多感染因素包括真菌（如组织胞浆菌病）和引起第三期梅毒、狠抓病的病原体可产生肉芽肿反应。异物也经常引起肉芽肿反应。许多肉芽肿性疾病，如肉芽肿性唇炎、Crohn病和结节病，病因不明。
C=答案包含图片：第77页第44题。
Q=什么是Langhans细胞？
A=Langhans细胞是见于肉芽肿中的多核巨细胞，常由结核杆菌引起。核呈马蹄状分布的特征。Langhans细胞不要与Langerhans细胞混淆，后者为处理抗原的细胞。
SEC1=反应性、过敏性和自身免疫性疾病
SEC2=骨内和牙齿组织
Q=根尖周肉芽肿是由组织细胞聚集而成，所以是真性肉芽肿。对或错？
A=错。根尖肉芽肿是肉芽组织的瘤样增生，见于包绕死髓牙根尖周围。它与牙髓坏死引起的慢性炎症有关。炎症可刺激马拉瑟上皮剩余增生形成囊肿，既可发生在根尖部也可发生于根尖周。
Q=什么是致密性骨炎？
A=致密性骨炎为一较常见的病变，表现为接近牙齿的骨组织有放射阻射区。尽管偶尔接近外观完好的牙齿，通常牙齿有较大的修复体或根管，无任何症状。组织学上致密性骨炎由致密骨构成，有少量或无炎症。有人称之为特发性骨硬化、骨瘢痕、局灶性硬化性骨髓炎，特发性骨硬化/骨瘢痕为与牙齿无关的类似病变。
Q=有磨耗、磨损和腐蚀造成的牙齿缺损在病因上有什么不同？
A=磨耗：牙齿与牙齿接触；|||磨损：外来物品与牙齿接触，如牙刷毛、婴儿别针；|||腐蚀：化学物质与牙齿接触，如柠檬汁、胃液。
C=答案包含图片：第78页第48题
SEC2=软组织情况
Q=阿弗它溃疡可能与某些机体状况有关，说出名称
A=铁、叶酸、维生素B12缺乏  Reiter氏病|||肠道炎症疾病  HIV感染|||白塞氏病  引起中性粒细胞减少状况
Q=阿弗它溃疡与创伤性溃疡相同。对或错？
A=错，但有所保留。创伤性溃疡是口腔溃疡的最常见类型，如其名所示，溃疡发生在受创伤的部位如颊粘膜、舌侧缘、下唇粘膜或前庭沟，创伤性溃疡发生在创伤如咀嚼或牙刷损伤后。阿弗它溃疡可发生在相同的部位，通常无创伤史。但易发生阿弗它溃疡的病人在受到轻微的损伤更易发生。
Q=粘液囊肿是真性囊肿吗？
A=依情况而定。粘液囊肿这一术语是泛指含有粘液的囊样病变，通常发生在下唇或口底。但可发生在任何有粘液腺的地方。大多数情况，由于囊肿没有上皮衬里而非真性囊肿。通常由于唾液腺排泄管受到创伤而致粘液外渗到结缔组织引起。所以粘液囊肿由纤维组织或肉芽组织衬里。只有少数病例是由排泄管远端阻塞而扩张形成囊肿。在这种情况下，由于衬里上皮为导管上皮，粘液囊肿为真性囊肿。
Q=一儿童一天前去牙医处做几处银汞充填，现在银汞充填侧舌侧缘和颊粘膜出现溃疡。你的诊断是什么？
A=人为损伤。由于局麻后组织产生麻木感使儿童感到好奇，患儿非故意的咬他们的舌部和颊粘膜。劝告儿童和家长避免这种行为。
C=答案包含图片：第80页52题
Q=坏死性涎腺化生的病因是什么？
A=这种无痛性溃疡通常发生于硬腭，但有唾液腺的部位均可发生。表现为唾液腺组织血管受累继而梗塞，伴有反应性唾液腺导管上皮鳞状化生，可能很像鳞状细胞癌。病变可自愈。
Q=列举与主要托牙有关的口腔内表现?
A=（1）慢性萎缩性念珠菌病，特别是在腭部（托牙性口痛）；|||（2）腭粘膜乳头状增生；|||（3）与托牙翼缘紧密接触的前庭沟纤维增生（裂缝性龈瘤epulis fissuratum）；|||（4）翼缘过长引起创伤性溃疡；|||（5）超闭合引起的口角唇炎；|||（6）托牙基托过敏反应。
Q=怀疑病人对托牙材料过敏，你有何处理建议？
A=病人应由过敏学家或皮肤学家对所有基托材料包括金属和聚丙烯酸制品做贴片试验。通常采用类固醇局部用药治疗。
Q=什么是龈脓肿？
A=龈脓肿是一发红的结节，通常位于附着龈上。可有一淡黄色中心用于排脓，可无症状。结节由肉芽组织构成，瘘道通常可追到其下放牙齿根部。提示感染来自牙髓或牙周。
Q=什么是浆细胞性龈炎？
A=浆细胞性龈炎报告于70年代，表现为严重红肿的龈炎，可能是对口香糖的成分或其他过敏源的过敏反应。
C=答案包含图片：第81页第57题。
Q=有些病人对控制牙垢的牙膏有反应。引起反应的成分是什么？
A=引起反应的成分是桂皮醛。敏感的病人在使用了这种产品后口腔粘膜出现烧灼感，有时出现亮红色龈炎，与浆细胞龈炎近似。这些病人也对含有桂皮的口香糖有反应。
Q=剥脱性龈炎的鉴别诊断是什么？如做活检，标本需做什么特殊处理？
A=剥脱性龈炎常累及中年女性，特点是牙龈出现发红、糜烂及剥脱区域。明确诊断需要做龈组织免疫反应研究，用不同的成品抗体直接作用于自身抗体，通常使用免疫荧光技术。为保持免疫反应的准确性，活检标本应一分为二，一半用甲醛固定做常规组织病理，另一半用Michel液固定或新鲜冰冻。|||荧光免疫图像显示，50%病变为瘢痕性类天疱疮，25%为苔藓样反应，20%为非特异性免疫反应，5%为大疱性类天疱疮和寻常性天疱疮。偶尔其他疾病红斑狼疮，Linear IgA disease和后天性大疱性表皮松解症可出现剥脱性龈炎表现。
C=答案包含图片：第82页第59题。
Q=什么是Grinspan综合征？
A=此综合征由Grinspan报告，由高血压、糖尿病和扁平苔藓组成。目前认为扁平苔藓是由于治疗高血压药物（特别是双氢克尿噻）和治疗糖尿病药物引起。
Q=什么药物可引起粘膜出现苔藓样反应？
A=（1）治疗高血压药物：双氢克尿噻，卡托普利和甲其多巴；|||（2）低血糖制剂：如chlorpropamide和甲磺氮  脲；|||（3）抗关节炎制剂：如青霉胺；|||（4）抗痛风制剂：如别嘌呤醇；|||（5）非类固醇抗炎药。
C=答案包含图片：第83页第61题。
Q=列举治疗有症状扁平苔藓的药物
A=绝大多数药物是免疫调节剂。常用的是皮质类固醇，典型用法是病变内注射或全身应用。氨苯砚，硫唑嘌呤环孢霉素，已有成功的应用。最近，也有使用树脂样的几类维生素A治疗成功的报道。
Q=什么是流电？
A=流电是不同金属相互接触（如在银汞合金中）组成“电池”产生“电流”的过程。在敏感的病人中，在与银汞合金接触的部位，可产生由流电所致粘膜角化或苔藓样病变。
Q=多形性红斑在皮肤上的典型病损称为什么？
A=靶状、虹膜状或牛眼状病损。多形性红斑是一种发生在皮肤、粘膜的急性炎症性病损，并可形成慢性周期性发作。它可能是特发的，也可能发生在服药后或单纯疱疹病毒感染后。
Q=试述多形性红斑复发的常见原因
A=单纯疱疹病毒再活化和对某些食物过敏，如苯甲酸盐。由于是对病毒的某种成分过敏，因此不能期望从复发性多形性红斑病变中培养出单纯疱疹病毒。通常病毒感染发生在多形性红斑病变之前。
Q=什么是Stevens-Johnson综合征？
A=Stevens-Johnson综合征是多形性红斑的重型，广泛累及口腔、眼、生殖器粘膜，偶尔累及上消化道和呼吸道粘膜。通常唇部脱皮和溃疡伴有结痂非常显著，皮肤上可有靶样病变。
Q=天疱疮和类天疱疮之间有什么不同？
A=它们都是自身免疫型疾病。在天疱疮（通常是寻常型天疱疮）自身抗体破坏上皮细胞桥粒，导致棘细胞松解和上皮内大疱形成。在类天疱疮（通常是瘢痕性）自身抗体破坏上皮和结缔组织间的结合，导致上皮下疱形成。
C=答案包含图片：第84页第67题。
Q=哪两种类型的类天包疮累及口腔？
A=瘢痕性类天疱疮（以前称粘膜类天疱疮）和大疱性类天疱疮。这些自身免疫性疱性病变的抗体沉积在基底膜的透明板。瘢痕性类天疱疮主要表现为口腔粘膜和眼部病变，偶尔出现皮肤病变。而大疱性类天疱疮主要为皮肤病变，偶尔伴有粘膜病变。
Q=Tzanck试验Tzanck细胞的区别？
A=Tzanck试验用于直接细胞学检查，这些细胞可显示被单纯疱疹病毒感染。试验的做法是刮取病变组织（病变可以是疱、溃疡或结痂），涂片染色后镜检，可见被病毒感染的细胞呈多核或毛玻璃样核。|||Tzanck细胞是棘松解细胞，见于寻常性天疱疮的大疱内。
C=答案包含图片：第85页第69题。
Q=系统性红斑狼疮（SLE）和盘状红斑狼疮（DLE）之间有什么区别？
A=SLE是一种以循环抗核抗体为特征的典型的多系统的自身免疫疾病。主要损伤部位是皮肤、关节和肾脏。口腔粘膜常被累及，病变可表现为白色条纹的苔藓样病变、萎缩和红斑。DLE的病变较局限，多数垂悬岂敢姑皮肤和粘膜，无系统病变。尽管SLE的某些表现在临床上与DLE无法区别，但DL通常不发展为SLE。再者的口腔表现相同。
Q=什么是中线致死性肉芽肿？
A=这一术语描述一个破坏性、溃疡性过程，通常位于腭部中线，并可引起腭部穿孔。尽管临床表现有明显的不详之兆，但组织学图像无明显特征，仅表现为炎症和血管炎。一些学者认为中线致死性肉芽肿是韦格内肉芽肿的局限型。其他相同的表现包括真菌感染、梅毒瘤，恶性肿瘤如淋巴肉瘤。
SEC2=化学治疗和HIV疾病
Q=化疗病人常见的口腔表现有哪些？
A=化疗可产生对口腔粘膜上皮具有分裂活性的基底细胞层的直接毒性作用。粘膜萎缩，如遇创伤则形成溃疡。化疗制剂也可作用于身体其他部位的分裂较快的细胞如造血组织，引起中性粒细胞减少症、贫血和血小板减少症。中性粒细胞减少时，细菌在溃疡处生长，对口腔产生间接的毒性作用。通常溃疡在中性粒细胞减少明显时出现，当外周血中心粒细胞恢复时溃疡愈合。另外，病人出现口腔念珠菌病、口腔疱疹病变、深部念珠菌感染的可能性增加。血小板 减少可引起口腔紫瘢、瘀斑，特别是在受创伤处形成血肿。
Q=一正在接受化疗的癌症患者，口腔出现复发性疱疹性病变，但病人无唇疱疹病史。这可能吗？
A=是的。许多人在不知不觉中感染单纯疱疹病毒，不出现任何症状。病毒潜伏在感觉神经节中，病毒活化引起病变复发。病人对HSV的易感性随年龄的增加而增加。
C=答案包含图片：第87页第73题。
Q=除与化疗有关的症状外，白血病在口腔的表现有哪些？
A=白血病浸润骨髓导致骨髓功能性成分生成减少。粒细胞减少引起频繁发作、累及广泛的牙源性感染；血小板减少引起紫瘢、瘀癍和受到功能活动性创伤造成的口腔血肿。病人的血细胞计数较正常高，但许多白细胞为恶性，无白细胞正常功能。另外，一些白血病，特别是急性单核细胞性白血病浸润牙龈，引起牙龈局部或弥漫性肿大。
Q=一病人为治疗白血病而行同种异体骨髓移植。三个月后在他的口腔内出现糜烂和苔藓样病变。你的诊断是什么？
A=最可能的诊断是慢性口腔移植物抗宿生病。异体移植骨髓含有免疫活性细胞，将宿主细胞认为是异物并攻击。慢性口腔移植物抗宿主病的口腔表现很像扁平苔藓。
C=答案包含图片：第88页第75题。
Q=口腔部放射可引起哪些反应？
A=短期：口腔红肿和溃疡、念珠菌病、不孕、腮腺炎、急性涎腺炎；|||长期：口腔干燥、龋病、放射性骨坏死、上皮萎缩和纤维变性。
Q=易引起斻生骨坏死的因素是什么？
A=坏死过程累及放射野内的骨组织。易发因素包括高剂量照射（特别当大于6500cGy时）、牙源性感染（如根尖病变和牙周病）、创伤（如拔牙）和部位（如下颌骨血管少较上颌骨易发）。
Q=放射性骨坏死的基本原因是什么？
A=细胞少、血管少和缺氧组织损伤易引起慢性、长期不愈的溃疡，并可形成继发性感染。有些报导表明感染多半为表浅性的。
Q=HIV的感染常见的口腔表现是什么？
A=软组织：念珠菌病、复发性疱疹性感染、深部真菌感染、阿弗它溃疡、毛状白斑、病毒疣。|||牙周组织：非特异性龈炎、急性坏死性龈炎、非常见病引起的严重和快速破坏性牙周炎。|||肿瘤：Kaposi肉瘤、B-细胞淋巴瘤、鳞状细胞癌。
Q=一病人HIV抗体阳性。CD4计数150，从未有感染机会，无任何症状。他是否患艾滋病？
A=是的。根据CDC定义（1993年2月），病人CDC计数低于200便考虑患艾滋病。
Q=和其他白斑一样，毛状白斑有发展成恶性的倾向。对或错？
A=错。毛状白斑与EBV感染有关，通常合并有增生性念珠菌病。HPV也与毛状白斑有关。毛状白斑不是癌前状态。但HIV感染者通常更狗日的形成口腔癌。
Q=HIV相关的阿费它溃疡是否与复发性阿弗它溃疡相似？
A=是的。它通常大于1cm，持续时间长（数周到数月），治疗方法不同。
A=答案包含图片：第89页第82题。
Q=HIV相关的阿弗它溃疡应常规培养吗？
A=是的。HSV，甚至CMV经常培养为阳性，病人需做适当的治疗。
Q=Kaposi肉瘤（KS）在不同人群组中所见机率相等。对或错？
A=错。KS是一种与艾滋病相关的病变。在确诊为KS的病人90%以上同为性恋或两性恋男性，在其他的人群组中很少见。KS与一种新病毒——Kaposi肉瘤鼠大王类疱疹病毒8的出现有关。
Q=在治疗艾滋病患者时，不同于感染控制和口腔病变诊断，你应牢记处理什么问题？
A=常见备注血功能障碍。HIV感染常伴有自身免疫怀血小板减少性紫瘢、粒细胞减少症和贫血。另外，antiretroviral制剂如zidovudine是骨髓抑制剂，复方新诺明用于预防卡氏肺囊虫肺炎。在治疗前，特别是在外科手术前，应了解病人的血像。
C=答案包含图片：第90页第85题。
Q=如何治疗口腔内卡波相（kaposi）肉瘤？
A=外科手术切除、病变内注射长春碱、放射治疗，也可用于扰素。
SEC1=良性肿物和肿瘤
SEC2=牙源性肿瘤
Q=列举纯上皮性牙源性肿瘤
A=（1）成釉细胞瘤；|||（2）牙源性钙化上皮瘤（Pindborg瘤）；|||（3）牙源性腺样瘤；|||（4）实性牙源性钙化囊肿；|||（5）牙源鳞状细胞瘤；|||（6）牙源性透明细胞瘤。
Q=哪种牙源性肿瘤伴有淀粉样物质形成？哪些有影细胞？
A=牙源性钙化上皮瘤（Pindborg瘤）伴有淀粉样物质形成；牙源性钙化囊肿（Gorlin囊肿）伴有影细胞。
Q=哪两种病变似成釉细胞瘤，一种发生于长骨，另一种发生于颅骨
A=发生于长骨的是釉质瘤；发生于颅骨的是颅咽管瘤。
Q=所有类型的成釉细胞瘤均有侵袭性生长特性和复发的倾向。对或错？
A=错。有一型成釉细胞瘤，发生于青少年和年轻成年，其侵袭性生长特性和复发的倾向均较低，称为单囊型成釉细胞瘤。
Q=由于成釉细胞瘤具有较强的侵袭性，可以认为是恶性肿瘤。对或错？
A=错。成釉细胞瘤是一种局部破坏性病变，没有转移的倾向。但是它有两种恶性型：成釉细胞癌和恶性成釉细胞瘤。
Q=成牙骨质细胞瘤通常附着于哪个牙齿。
A=下颌恒磨牙。
Q=列举两种可产生原发型间充质组织的牙源性肿瘤
A=牙源性纤维瘤和牙源性粘液瘤。
Q=一青少年出现下颌透射阴影，此处的组织学既像成釉细胞瘤又像牙乳头。你的诊断是什么？
A=诊断是成釉细胞纤维瘤，一种少见的牙源性肿瘤，同时含有肿瘤性上皮和间充质成分。
SEC2=纤维骨瘤
Q=骨化纤维瘤起源于成骨细胞，化牙骨质纤维瘤是牙源性的。对或错？
A=在真正生活中和真正的病理学中，这两种疾病的分界线不是很清楚。他们在临床上无法区别。在组织学上，纯粹的骨化纤维瘤和化牙骨质纤维瘤是存的，但是更常见到的是骨或类骨和牙骨质混合存在，或某种突出些或两者相等。细胞来源很可能是牙周韧带中能够产生骨和牙骨质并能形成固定Sharpey氏纤维的中胚层细胞，从这种观点来看，它们都是牙源性的。
C=答案包含图片：第93页第95题。
Q=有没有可能从组织学上鉴别纤维组织异常增生症和中心性骨化纤维瘤？
A=没有。对再会之间鉴别最重要的是临床和放射线表现。纤维组织异常增生症，倾向发生于年轻人的上颌骨，表现为境界不清的无包膜的透射区或阻射区。放射线照片表现被描述为“毛玻璃样“。中心性骨化纤维瘤为明显的、界限清晰的放射透射区，病变中可能包含放射阻射区。较常见于下颌骨。
SEC2=软组织肿瘤
Q=口腔纤维瘤是真性肿瘤。对或错？
A=这取决于你是如何给肿瘤下定义的。就像其名称所示，纤维瘤是由纤维组织组成的肿瘤。它多由于创伤引起，常见于颊粘膜、下唇粘膜和舌侧缘。根据Willis对肿物（新生物）的定义，新生物一旦形成，即使去除最初引起病变的刺激，仍不停的过度生长。一些病理学家认为称为纤维组织增生比称为纤维瘤更能反映出它的本质。发病原因与不合适义齿引起的纤维组织增生相似。
C=答案包含图片：第94页第97题。
Q=什么是维罗凯体（verocay bodies）？
A=维罗凯体由均质红染物质构成，位于神经鞘瘤相平行的两组细胞核之间。它真正表现为折叠的雪旺氏细胞膜，是Antoni A组织的重要成分。
Q=颗粒细胞瘤细胞起源于什么？它与新生儿先天性牙龈瘤细胞的起源有何不同？
A=颗粒细胞瘤的细胞可能起源于神经细胞，如雪旺细胞。由于以前认为此瘤细胞源于细胞，故称为颗粒细胞肌母细胞瘤。由于胞浆内含有大量溶酶体，细胞呈颗粒状。在光镜下这些细胞新生儿先天性牙龈瘤细胞。颗粒细胞瘤对S-100蛋白——一种神经组织标记物着色，而先天性牙龈瘤则无。
Q=一个病人唇部和舌部有多发性神经瘤。你应考虑什么？
A=病人可能是多发性内分泌瘤Ⅲ型，为常染色体显性遗传。病人还可能有嗜铬细胞瘤，cafe-au-lait斑，皮肤神经纤维瘤，甲状腺髓质癌。口腔发现的鉴别有助于早期诊断甲状腺癌。
Q=什么是静脉湖（venous lakes）？
A=静脉湖为蓝紫色结节或丘疹，常见于老年的人唇部，为扩张的静脉或静脉曲张。
Q=最常见的涎腺肿瘤是什么？
A=多形性腺瘤。
Q=为什么多形性腺瘤有时称良性”混合瘤”？
A=事实上，尽管多形性腺瘤是上皮来源的肿瘤，它之所以被称为“混合瘤”，是由于在组织学上表现为上皮和结缔组织成分的混合物。由于瘤细胞中有一种为肌上皮细胞，正像其名称一样具有上皮和结缔组织的特性，结缔组织成分可能很明显。在许多“混合瘤”中，这种细胞存在于软骨和骨形成区以及粘液相组织。另外，区域上皮细胞增生形成导管样结构，上皮岛和细胞团片。
Q=什么是棕色瘤？
A=棕色瘤在组织学上为中心性巨细胞肉芽肿，并伴有甲状旁腺机能亢进。肿物内含有大量的血管，在切除后呈棕色。由于与平常的中心性巨细胞肉芽肿不能区别，所有诊断为中心性巨细胞肉芽肿的病人都应检查血钙。
SEC2=恶性肿瘤
Q=人群中百分之几患有白斑？与红斑相比较，白斑在首次活检时出现异常或癌变占百分之几？
A=白斑的发病占人群3%-4%，15%-20%的白斑在首次活检时出现奶怕看过癌变，而红斑90%出现上述病变。
C=答案包含图片：第96页第105题。
Q=什么是增生性疣状白斑？
A=是一种临床上具有侵袭性和进展性的白斑，较平常的白斑有更高的癌变率。
Q=在美国口腔癌的发病率是多少？世界上哪个国家口腔癌发病率最高？
A=如果包括口咽部病变，在美国，口腔癌占所有癌症的3%-5%。印度口腔癌发病率最高，也是这个国家的最常见癌症，与嚼槟榔和烟草制品有关。
Q=造成口腔癌的因素有哪些？
A=（1）烟草制品；|||（2）酒精（特别是与吸烟协同）； |||（3）槟榔制品（特别是在东印度和许多东南亚国家）；|||（4）阳光（特别对男性唇癌）；|||（5）梅毒性舌炎病史；|||（6）粘膜下纤维变性病史；|||（7）免疫抑制；|||（8）口腔癌或其他癌症病史；|||（9）已有的口腔粘膜异常；|||（10）年龄。
Q=与鼻烟有关病变形态是什么样？
A=在鼻烟放置的部位（通常是在沟部），粘膜呈半透明魄，线状白色的嵴与沟平行。
Q=鳞状细胞癌和疣状癌的预后有什么不同？
A=大约一半的鳞状细胞癌在诊断时已转移。病变越大，越易发生转移。尽管有些疣状癌病变很大，也不发生转移。疣状癌是局部侵润性病变。许多的鳞状细胞癌对放射线敏感，而有报导放射线治疗疣状癌时变得侵润性更强，组织学上出现间变。
Q=什么是“侵蚀性溃疡”？
A=侵蚀性溃疡是指基底细胞癌尽管很少转移，但可侵蚀周围组织，形成鼠咬样侵蚀性溃疡。持续存在可造成面部组织缺损。
Q=口腔内最常见的恶心涎腺肿瘤是哪三种？
A=粘液表皮样癌，多样性低度恶性腺癌和腺样囊性癌。低度恶性腺癌有的报告称为终末导管癌和小叶状癌。
Q=哪两种涎腺肿瘤经常有核周浸润（向神经性）？
A=腺样囊性癌和多形性低度恶性腺癌。但是任何恶性肿瘤（特别是癌）都有核周浸润，可表现为神经周围的淋巴浸润。
Q=舍格伦综合征的淋巴上皮病变是一种无害的自身免疫性涎腺炎。对或错？
A=不对。“良性”淋巴上皮病并不是真正的良性，许多学者认为是恶前病变。患者中淋巴瘤的发病率较正常人群高。
Q=一位舍格伦综合征病人被要求做唇部涎腺活检以确诊良性淋巴上皮病。这听起来正确吗？
A=不正确。舍格伦综合征的淋巴上皮病变见于大涎腺，主要是腮腺，特别是有腮腺肿大者。唇部涎腺活检将显示以灶性淋巴浸润为特征的自身免疫性涎腺炎。浸润灶越多，越能诊断自身免疫性涎腺炎；浸润灶不像淋巴上皮病变那样有特征。
Q=口腔淋巴瘤能否发生在Waldeyer环以外？
A=是的，口腔淋巴瘤大多数发生在Waldeyer环，但也可发生在腭部（以前描述为腭部淋巴增生性病变）、颊粘膜、舌部、口底以及磨牙后区。也经常是颌骨的主要病变。
Q=单克隆浆细胞增生意味着什么？
A=浆细胞产生含有重链和轻链的免疫球蛋白。每个浆细胞和它的后代产生或是k轻链，或是γ轻链。由于单一共同的区别隆浆细胞增生，只产生k轻链或γ轻链之一的一组浆细胞是非常相似，如浆细胞瘤，多发性骨髓瘤。在增生的浆细胞中同时出现两种轻链，更与单克隆增生一致，为炎性病变的特点。
Q=试述Kaposi肉瘤的不同流行类型
A=（1）经典型或欧洲型：通常是东欧男性（尤其是犹太人）；下肢多发型红色丘疹，无内脏受累，多无疼痛；|||（2）地方型或非洲型：非洲赤道处年轻男性和儿童；经常很快累及内脏；|||（3）流行型：与HIV有关，可广泛散布在皮肤粘膜以及内脏；病程不定；|||（4）肾移植相关型：肾移植病人使用免疫抑制治疗；当免疫抑制治疗停止后病变通常消退。
Q=怀疑病人有肿瘤转移到下颌骨。原发肿瘤可能有哪些？
A=肺  前列腺  胃肠道  甲状腺  |||乳腺  肾  皮肤
Q=颌骨骨肉瘤通常较长骨骨肉瘤病人发病年轻。对或错？
A=不对。颌骨骨肉瘤病人比长骨骨肉瘤病人大10-20岁。
Q=什么情况患骨肉瘤？
A=许多年轻的骨肉瘤病例是原发的。但有许多资料完整的骨肉瘤病例伴有佩杰（Paget）氏病、慢性骨髓炎，成视网膜细胞瘤病史，以前对骨纤维异常增殖症进行放射治疗。
SEC2=非血管色素性病变
Q=什么药物可引起粘膜色素沉着？
A=（1）口服避孕药；|||（2）米诺四环索；|||（3）抗疟制剂(如plaquenil）；|||（4）zhdovudine（有可能）。
Q=为什么重金属中毒主要引起牙龈着色?
A=重金属如铅、铋、银可引起牙龈出现灰黑色线，尤其是在口腔卫生下良时。菌斑细菌产生硫化氢，与重金属结合形成黑色的重金属硫化物。
Q=什么可引起粘膜黑变病？
A=良性：生理性色素沉着、炎症后色素过量沉着(特别是黑人)、口腔色素斑、吸烟、粘膜痣、黑棘皮病；|||恶性：黑色素瘤；|||系统病变：Peutz-Jegher综合征、Albright综合征、Addison病、神经纤维瘤病。
Q=口腔色素细胞痣的不同类型?
A=粘膜内痣：呈隆起、丘疹、斑块样；|||交界痣：呈斑块样；|||复合痣：呈丘疹样；|||蓝痣：呈斑块样。
Q=口腔黑色素囊量常见的部位是哪?
A=硬聘。
Q=黑色素细胞和噬黑色素细胞有什么不同？
A=黑色素细胞是起源于外间充质的树突状细胞，含有产生黑色素的细胞器。噬黑色素细胞是一种吞噬黑色素的吞噬细胞，由于它含有黑色素看起来像黑色素细胞，但它缺乏产生黑色素的酶。
SEC2=伴有系统疾病的代谢疾病
Q=Langerhans细胞病(组织细胞增生症X)三种表现是什么?
A=慢性局限性疾病：嗜伊红肉芽肿；常见于成年人。|||慢性播散性疾病：在成年人局限于几个系统器官。韩一雪一柯病是认识比较明确的一种，特点为眼球突出，尿崩症和颅骨改变。有些病人累及皮肤和内脏。|||急性播散性疾病：在儿童发生的勒一雪病；广泛多数器官受累，特别是皮肤。通常病程进展较快，预后不良。在很大程度上被认为是恶性病变。
Q=什么是Birbeck颗粒？
A=Birbeck颗粒是组织细胞增生症X中Langerhans细胞内球拍样包涵体。
Q=与妊娠有关的口腔改变是什么?
A=龈炎和脓性肉芽肿(妊娠性龈瘤)。
Q=一位老年男性诉说他的领骨变大以致托牙不合适，他的帽子也不合适了。你认为他患什么病?
A=派杰病(畸形性骨炎)，为一种骨的代谢性疾病。原有骨被吸收以后，紧接着被杂乱无章的骨所修复，可形成典型的骨硬化啬这种情况可导致颅底孔狭窄，引起颅神经症状。上颌骨常被累及。在X光片上可见“棉絮”状改变。
C=答案包含图片：第102页第131题
Q=什么口腔疾病伴有胃肠道疾病？
A=伴有口腔体征的最常见的胃肠道疾病是炎性肠道疾病，特别是Crohn病，病人可表现为大鹅卵石样粘膜和丘疹样增生。与胃肠道病变一样，为肉芽肿性炎症。偶尔病人可出现增殖性脓口病。另外，即可出现阿弗它样溃疡。也可由于本病而部分切除回肠引起B12缺乏有关的舌炎症状。伴随阿弗它样穗疡也可有非热带性口炎性腹泻（gluten-sensitive teropathies)。
Q=什么是原发性和继发性畲格伦综合征?
A=原发性舍格伦综合征，曾称为干燥综合征。由眼干燥(干燥性角膜炎)和口干(口腔干燥)组成。无其他系统症状。继发性舍格伦综合征由原发性舍格伦综合征加结缔组织病变组成，如类风湿性关节炎、系统性红斑狼疮、全身性硬皮病或多发性肌炎。大多数舍格伦综合征病人可检出循环自身抗体。
Q=Sturge-weber综合征在牙科的重要性是什么?
A=此综合征特征是血管畸形，包括软脑膜，第五对颅神经支配区面部部分皮肤(焰色痣)，同侧相应的口腔粘膜和颌骨。所以考虑到出血在牙科治疗中是重要的。病人还可出现精神发育迟缓，癫痫发作，治疗应包括苯妥英。
SEC2=骨内病变
Q=什么是颌骨假性囊肿?请举例
A=有些情况下在X光片上表现为囊肿样，但不是真性囊肿。例如：|||(1)刨伤性(单纯性)骨囊肿：外科手术时为空腔；|||(2)动脉瘤性骨囊肿：巨绍胞和充满血液的腔；|||（3）静止骨囊肿(Stafne骨腔)：涎腺陷入；|||(4)造血骨髓不足：造血骨髓。
Q=多房性放射透射阴髟的鉴别诊断
A=(1)含牙囊肿；|||(2)牙源性角化囊肿；|||(3)成釉细胞瘤；|||(4)血管畸形，如血管瘤：|||(5)牙源性粘液瘤；|||(6)骨内涎腺肿瘤；|||(7)含有巨细胞的病变，如动脉窟性骨囊肿，中央性巨细胞肉芽肿，巨颌症。
Q=上唇结节的鉴别诊断是什么?
A=涎腺病变：涎石，良性涎腺肿瘤(特别是多形性腺瘤和腺管样腺瘤)，恶性涎腺肿瘤：|||脉管病变：血管瘤，淋巴管瘤，其他脉管畸形；|||神经病变：神经纤维瘤，神经鞘瘤，神经瘤；||| 皮肤附件肿瘤。
Q=什么可以引起唇部弥漫性肿胀?
A=(1)脉管畸形：如淋巴管瘤和血管瘤；|||(2)血管神经水肿；|||(3)过敏反应；|||(4)腺性唇炎；|||(5)肉芽肿性唇炎(如梅——罗氏综合征)；|||(6)克隆氏病。
Q=实性牙龈结节的鉴别诊断是什么?
A=最常见的诊断是纤维瘤或纤维增生，脓性肉芽肿(特别是孕妇)，外周性巨细胞肉芽肿和外周性骨化纤维瘤(基本上是纤维增生和化生骨形成)。其他不常见的病变包括良、恶性肿瘤，特别是牙源性的和（老年人）转移性的。
Q=什么原因可引起牙盟普遍性肥大?
A=常见原因包括菌斑刺激；药物如苯妥英。cyclosporine A．sodium valproate，dihiazem和nifedipine(后两者为钙通道阻滞剂)；牙龈纤维瘤病；白血病浸润。
Q=唇腺活检用于诊断某些系统疾病。他们是
A=(1)舍格伦综合征；|||(2)伴有结缔组织疾病的自身免疫性涎腺炎；|||(3)移植物抗宿主性疾病(Graft-vs-host disease)；|||(4)淀粉样变性；|||(5)结节病。
Q=引起慢性口腔干燥症的原因是什么?
A=常见原因包括许多抗胆碱能药物、自身免疫性涎腺炎(舍格伦综合征和移植物抗宿主性疾病)、衰老(尽管许多专家认为与药物有关)、涎腺放射治疗、原发性神经机能障碍和营养物质缺乏(如维生素A，维生素B，铁)。
Q=列举出可能引起双侧腮腺肿胀的原因
A=流行性腮腺炎    营养不良||| 舍格伦综合征    酒精中毒|||放射引起的急性腮腺炎    食欲过盛|||糖尿病    腺淋巴瘤
Q=什么原因可以引起舌乳头丧失？
A=缺乏维生素B    正中菱形舌|||缺铁    梅毒|||缺乏叶酸   Plummer-Vinson综合征|||良性游走性舌炎(局部)
Q=什么可引起舌弥漫性增大?
A=先天性巨舌    克汀病|||淋巴管瘤    肢端肥大症|||血管瘤    21三体综合征|||神经纤维瘤病    淀粉样变性|||垂体机能亢进    甲状腺机能减退
Q=口底中线肿胀的鉴别诊断是什么?
A=舌下囊肿(粘液囊肿)    皮样囊肿|||表皮样囊肿    良性淋巴上皮囊肿
Q=什么可引起口腔弥漫性白色斑块?
A=扁平苔藓(特别是斑块性)    先天性厚甲症|||Cannon氏白色海绵样斑痣    先天性角化不良症|||白色水肿    广泛性白斑(特别是增生性疣|||状白斑)|||遗传性良性上皮内错角化    念珠菌病
Q=列举哪些疾病能引起口腔出现乳头样病变
A=乳头状瘤、寻常疣、湿疣、腭粘膜乳头状增生(义齿创伤)、Heck氏病、口腔鲜红乳头瘤病、疣状癌、乳头状鳞状细胞癌、增殖性脓口病(伴有肠道炎性疾病)及疣状黄瘤。
Q=新生儿口腔可能出现什么病变?
A=新生儿口腔病变包括新生儿神经外胚层瘤、先天性牙龈瘤、新生儿牙龈囊肿、新生儿腭囊肿(Bohn结节和Epstein上皮珠)，牙槽嵴淋巴血管瘤和诞生牙。
Q=什么可引起“灼口“(burning mouth)综合征?
A=这种感觉通常是由于粘膜的萎缩或炎症引起。其原因依次为念珠菌病(特别是舌部萎缩性念珠苗病和腭部由托牙造成的念珠菌病)、口腔干燥、过敏反应(特别是对义齿材料)、粘膜特异性炎症如扁平苔藓和游走性舌炎。有时可能是心理因素。
Q=什么可引起口腔感觉异常？
A=口腔感觉异常可能由神经或神经周围组织炎症、直接损伤神经或神经周围组织、肿瘤累及或侵入神经、原发性神经肿瘤和中枢神经系统肿瘤引起。
Q=口腔病变为什么呈白色?
A=病变呈白色是由于上皮出现改变，通常为增厚，使得距下方血管距离增大，如过角化，上皮增生(棘层增生)，上皮细胞肿胀(0nnon氏痣，白色水肿)。如果上皮组织有渗出物或坏死(念珠菌病，溃疡)，或结缔组织血管减少(瘢痕)也可使病变呈白色。最后上皮细胞内部特性改变，如上皮异常增生，也可引起粘膜发白(白斑)。
Q=口腔病变为什么呈红色?
A=病变呈红色是由于上皮变薄或其下方的血管更接近表面，如上皮萎缩、表皮剥脱症、愈合中的溃疡及丧失角化层。粘膜发红也可是结缔组织中血管增多或血管扩张引起，如炎症。最后，上皮细胞内部特性改变，如上皮异常增生也可引起枯膜发红(红斑)。
Q=鉴别斑点、丘疹和斑块
A=斑点是一局限性病变，不隆起。通常用以描述局限性色素性病变，如银汞合金况着和黑色素斑。丘疹和斑块是隆起的病变；丘疹小于5mm，斑块较大些。
Q=大疱和疱的区别是什么?
A=大疱直径通常大于5mm；疱直径小于5mm。
Q=错构瘤和迷芽癌的鉴别
A=错构瘤是一种瘤样增生，组织学表现为正常组织在其通常所在位置上过度生长(如血管瘤、牙瘤等)。迷芽瘤是一种瘤样增生．组织学表现为正常组织在异常位置上过度生长(舌软骨迷芽瘤或舌骨性迷芽瘤)。皮肤和粘膜的错构瘤有时称为痣(如脉管痣、表皮痣、黑色素痣)。
Q=什么是嗜酸性瘤细胞?
A=嗜酸性瘤细胞是嗜酸性肿胀的细胞．见于许多唾液腺肿瘤，如嗜酸细胞腺瘤和Warthin瘤，以及唾液腺导管嗜酸性化生。细胞之所以肿胀是含有大量线粒体的缘故。
Q=什么是Russeii小体?
A=Russell小体是一种圆形、嗜酸性小体，见于反应性病变，表现为浆细胞内免疫球蛋白小体。
