SEC1=微生物实验室的临床应用
Q=为什么应该阅读这一章?
A=对此问题可简而答之。生活的基本原则之一是“废弃无用之物”。临床医师需要以尽快的速度为患者作出诊断，但微生物实验室的技术人员有时必须拒收化验标本。如果采集到的标本符合标准，那么，实验室就有责任出具检验报告，而不可对患者的病情漠然不顾。对标本重新采集、重新递送、重新处理会额外增加实验室人力和物力的耗费，但这种耗费与临床医师和患者的相比则是次要的。

Q=本章所述的都是哪些类型的标本？
A=临床微生物实验室的规模有大有小，变化范围相当大。有些微生物实验室仅对最普通的标本（尿、咽拭子、痰、血、组织、体液、生殖器渗出物和病变部位）进行需氧菌和厌氧菌的鉴定和药物敏感试验，除此以外，不开展其他检查项目。有些实验室则开展包括真菌学、分支杆菌学、寄生虫学、病毒学和血清学等在内的各种服务。本章按最基本的要求，讨论标本的递送和处理过程。在美国，要求每个微生物实验室执行美国病理学会颁布的临床医师标本采集指南。本章的目的之一，也是希望读者通过本章的学习能查问一下所在医院标本的采集工作，使之做得更规范、更完美。

Q=微生物实验室拒收标本的最常见原因是什么？
A=拒收的原因有时是因为标本超过了最后的约定期限。通常，在时间问题上，实验室都留有充足的余地，以弥补外科标本、血培养标本及脑脊液标本等递送上的时间差异。临床医师在实践中注意以下四点可以避免标本的拒收。|||（1）标本贴上标签。一个没有标明采集部位的拭子标本与其他拭子并无两样。它是咽拭子培养吗？如果是的话，它需要放在一个培养皿上。它是手术部位的拭子培养吗？如果是的话，它需要放在好几个培养皿上，并加上肉汤培养基以促进细菌生长。再比如，尿瓶中的液体不一定都是尿。要想到这样的纠葛，即在实验室中，没有标明来源的尿瓶可能会注上其他液体。记住，当采集标本时，实验室的技术人员很可能不在场，他们不可能去猜测，也不应该去猜测没有标签的标本其原有的自然性状。|||（2）液体标本用盖子盖紧。如果实验室接收了一个有渗漏的瓶子或试管，技术员必须用消毒剂将其喷洗干净，所以有渗漏的瓶子或试管，很可能被实验室拒收。（既然液体可以漏出，一些消毒剂也可以渗进标本容器内。）|||（3）在标本上注明患者的编号或姓名。如果实验室同时收到两份血培养标本，但在瓶子上未有标识，则必须拒收，并要求医师重新递送新标本。|||（4）尽快地将采集到的标本送到实验室。用作细菌培养的标本，尤其是拭子标本，在采集后一天或两天再递送就完全失去了其预期的价值。有些实验室可以培养一些保留时间比较长的标本，但常常附加检验结果可能无临床参考价值的声明。如果都是这样的话， 实验室技术员应该拒收这种标本，并要求医师重新递送，以期获得所需要的检测结果。

Q=每天递送血培养标本，需遵循什么原则？
A=我们在实验室中所见到的最常见错误就是，患者的血培养瓶送检数量上不符合要求。递送血培养保持正确的数量有两大好处：|||（1）增加血的筛选总量，提高阳性率；|||（2）有助于临床医师和实验室对血培养结果进行相互比较，了解它们之间的重要关系。对怀疑有菌血症的患者，临床实验室希望能收到3套不同时间的血培养瓶，每套规定为2个培养瓶，1个用于需氧菌培养，另1个用于厌氧菌培养。|||血培养标本采集指南：病人状况：急性败血症，培养瓶数量：取自不同部位2~3套，采集时间：在10~15min采集完毕，说明：在抗生素应用前采集；病人状况：心内膜炎，培养瓶数量：取自不同部位3套，采集时间：采集时间1~2h以上，说明：在抗生素应用前采集；病人状况：亚急性心内膜炎，培养瓶数量：取自不同部位3瓶，采集时间：24h采集完毕，每次至少间隔15min，说明：若24h后实验室报告无细菌生长，应于第2d重新采集；病人状况：已接受抗生素治疗的心内膜炎患者，培养瓶数量：每天采集2套标本，连续3d，采集时间：每套采集间隔应超过1~2 h；病人状况：已接受抗生素治疗的其他菌血症患者，培养瓶数量：每天采集3套标本，连续2d，采集时间：立即在下一次抗生素使用前采集；病人状况：发热原因不明，培养瓶数量：第1天采集2~3套；第2天采集2套以上，采集时间：每次采集时间应至少间隔1h，说明：第2套血标本在体温高峰到来前采集；

Q=为什么实验室对血培养的抽血量和递送的血标本套数有如此特殊的要求？血培养瓶中需要多少血量才有细菌培养意义？
A=多数情况下，要求每个血培养瓶中有10ml的血。因为成人患菌血症时，血流中细菌的含量非常低，所以每个血培养瓶中抽l0ml血是基本要求。从1ml血到10ml血，每增加1ml能提高血培养敏感性的3%。因而，5ml血培养和10ml血培养，两者的敏感性可能存在显著差异。|||血培养标本的套数也是重要的。显而易见，递送的套数越多，从被感染的血液中培养出细菌的机会就越大。然而，通常认为，每24h递送3套血标本就已达最大敏感度，因此，没有必要在24h内再递送第4套血培养标本。|||对成年患者，若24h仅有1套血标本，实验室可以拒绝进行血培养。在大多数菌血症患者中，1套血标本缺乏检测的敏感性，对医师和患者可能产生误导作用。|||在一天中，递送血标本的总数达到4~6瓶还有另一个好处，这就是，当血标本中培养出细菌后，它有助于进一步确定临床意义。若6个培养瓶中仅有1个或2个培养瓶培养出凝固酶阴性葡萄球菌或草绿色链球菌，那么，它很可能是被污染了。然而，若有3个或4个培养瓶培养出相同的细菌，则提示与患者的疾病有关，此时就显得很有意义。若5个或6个培养瓶都培养出相同的细菌，则显然说明患者的血液中存在这种病原体。|||儿童患者是一种例外情况，仅需1套或2套血标本。因为儿童患菌血症时，血液中细菌的含量通常较高，在1套血标本的2个培养瓶中比较容易培养出病原菌，而且也容易向医师解释培养结果。

Q=确定败血症患者的血液感染是否与插管有关，应该递送什么样的标本？
A=如果患者存在插管引起的血液感染，那么，感染部位很可能在插管部位或导管经过的地方。特殊的实验室检查程序可予以证实，可采用称之为“MaKi半定量法”进行检测，按无菌操作将导管从患者体内拔除，将导管的头部和近皮下段置于无菌瓶中送检。实验室收到标本后，即按无菌操作将导管头部放入含5%羊血的琼脂培养皿中，并在表面轻轻滚动。当培养皿中培养出与血培养相同的细菌，并大于15个菌落时，视为阳性。导管头部常见的细菌有凝固酶阴性葡萄球菌、金黄色葡萄球菌、肠球菌和棒状杆菌。|||实验室能够采用特殊的培养技术去确定细菌是否是经被污染的导管管腔进入人体内。检验员将一段导管置入含肉汤培养基的培养管中，封紧管盖，再转动培养管，使导管内的细菌漂浮出来，然后进行该肉汤内的细菌定量培养。如果细菌含量超过1000个/ml，且与血培养的细菌相同，则可认为机体感染是细菌经导管侵入所致。|||遗憾的是，这种检测方法需拔除导管。对某些病例，它可能被认为是确定感染可能来源的偏激行为。当然，另有方法可以帮助医师在不拔除导管的情况下去确定血液感染是否与导管有关。该法利用血培养隔离管的优点进行细菌定量分析。采集外周血，注入儿科 Isolator管，另在导管穿行的路径上采血，注入第二根儿科Isolator 管。实验室技术员从每一根隔离管中，取0.5ml血标本，分别滴注到巧克力琼脂培养皿上进行培养，持续72h，计算培养皿中的菌落数。若导管路径血培养的菌落数是外周血培养菌落数的5倍以上，即提示血液感染与该导管有关，反之，则与导管无关。

Q=许多尿培养报告结果为标本污染，并要求重新递送；另有许多报告提示有细菌生长，但却未进行充分的细菌鉴定和药敏试验。这是为什么？
A=在当今这个标准化的世界里，临床医师常可发现，对“尿培养阳性”的定义各实验室的标准并不一样。在20世纪50年代中期，Kass曾进行了有关“中段尿培养菌落计数与上尿路感染（肾盂肾炎）患者临床表现的相互关系”的研究。他提出了所谓的“10万准则”，该准则认为，以10万个/ml为尿培养阳性的界限，低于10万个/ml视为标本污染。但由插管导尿和耻骨上穿刺采集的尿标本除外，在这两种情况下，只要有细菌生长就认为有意义，并应予以充分的细菌鉴定 和药敏试验。|||20世纪80年代初期，Stamm研究了“10万准则”对下尿路感染 妇女的适用性问题。他发现，尿中有细菌生长（经导尿培养证实）并有症状的患者，若按10万个/ml为界限，那么，只有不到一半的患者诊断为有意义的尿路感染。事实上，他发现对一些有症状的妇女，“有意义菌尿”的标准应降低为100个/ml。这一结果适用于急性尿道综合征和一些膀胱炎妇女。|||作为对Stamm资料的反应，一些实验室将“有意义菌尿”的界限降低为100或1000个/ml。但马上出现其他情况，许多患者头一天尿中菌落数小于10万个/ml，但第二天采集的尿标本菌落数却很少，甚至没有。这一结果表明，菌落计数小于10万个/ml常提示尿标本被污染，而非感染。|||显然，面对这一争议，临床细菌实验室处于两难之中。应该怎么办？许多实验室采用了与我们相同的办法。我们对大多数患者，将“有意义菌尿”的界限规定为10万个/ml。如果尿中单种细菌的含量较多，我们即进行细菌鉴定和药敏试验。若少于10万个/ml，我们即加以描述和定量分析（例如1万革兰阴性杆菌/ml），并将培养皿在室温下继续培养72 h。若尿培养中菌落计数较少，实验室则需按要求完成细菌鉴定和药敏试验。若患者无症状，医师则可将此培养结果视为阴性。导尿和耻骨上穿刺所采集的尿标本，只要出现细菌生长都是有意义的，并应完成实验检查。研究提示，许多低计数菌尿都是多细菌感染，尤其是尿路感染作为并发症出现时更是如此。|||这些过程增进了医师和检验师之间的对话，强调用集体的努力去获得最及时、最有意义的检测结果，减少不必要的人力和物力上的浪费。|||用作细菌培养的尿标本，有15%可能被污染。虽然，它们可能在采集过程中被严重污染，但更多的可能是，采集时轻度被污染，在室温下存放，尿中的细菌大量繁殖。在室温下，许多细菌在尿中生长良好。因此，尿标本采集后应立即冷藏待检。为减少尿培养的假阳性，标本冷藏是一种极好的方法，既廉价又简便易行。

Q=有些实验室对尿标本进行筛选，以确定能否作培养。如何进行筛选？我能采用他们的方法去筛选所有的尿标本吗？
A=有许多筛选尿标本的技术，有些已应用多年，例如尿液的革兰染色。在过去的10年中，尿标本的筛选技术已变得快捷、廉价和灵敏，且结果易于解释。最常用的两种方法是，LN浸渍片法和UriScreen法，前者用两张浸渍片检测白细胞酯酶（用于脓尿）和亚硝酸盐，后者是过氧化氢酶半定量试验。两种试验操作起来都比较简便，并能提供优良的检测结果。白细胞酯酶和亚硝酸盐都是阴性的尿标本，可以报告为“尿筛选阴性”，无需作培养。若其中一项阳性，则继续作培养。这些实验方法是敏感的，但限于细菌数大于10万个/ml的有意义菌尿，不适用于插管导尿、耻骨上穿刺或急性尿道综合征患者尿标本的筛选。

Q=根据“Q评分法”，有些下呼吸道标本被拒收。什么是“Q评分法”？如何使用？
A=临床细菌学不是鉴定所有标本中的所有细菌。实验室应该能够为临床医师提供临床上有用的资料。Q评分及其相似的评分法是确定呼吸道标本质量的工具。高质量的标本提示其检测结果具有较高的预测价值。微生物学技术员通过标本的革兰染色以及比较每个低倍视野下多形核白细胞和鳞状上皮细胞的平均数量计算Q评分。使用下表将这些数值转换为Q评分。|||Q评分的计算：多形核白细胞：0（无），鳞状上皮细胞个数/每视野：0（无）=0，1~9（极少）=-1，10~24（中等）=-2，>25（许多）=-3；多形核白细胞：1~9（极少），鳞状上皮细胞个数/每视野：0（无）=+1，1~9（极少）=0，10~24（中等）=-1，>25（许多）=-3；多形核白细胞：10~24（中等），鳞状上皮细胞个数/每视野：0（无）=+2，1~9（极少）=+1，10~24（中等）=0，>25（许多）=-1；多形核白细胞：>25（许多），鳞状上皮细胞个数/每视野：0（无）=+3，1~9（极少）=+2，10~24（中等）=+1，>25（许多）=0；Q评分；|||Q评分说明如下：1、2、3细胞的革兰染色分类和Q评分，标本可提供培养。≤0细胞的革兰染色分类和Q评分，此结果表明标本被污染，不能用于培养，需重留标本。但原标本不要马上丢弃，应继续保留数日，以防医师因患者的特殊情况重新要求做培养。

Q=在无菌条件下递送用作培养的体液标本（例如心包积液、腹水、浆膜液），以什么样的方式最好？
A=有些实验室有其本身喜欢的递送方式，但标本递送的基本方法有以下5种：|||（1）拭子是很少受实验室欢迎的递送方式。其原因显而易见：拭子上所含的液体标本量少，不适合去检测含量不多的细菌；不能直接做革兰染色检查；厌氧菌在移送过程中迅速死亡。|||（2）是第二种不受实验室欢迎的递送方式。即使重新合上注射器针头针帽，但仍存在感染的危险，使人需处处小心。在递送到实验室之前，最好是将标本注射到其他运送器具中。|||（3）无菌管或无菌容器均可用于递送标本。这符合实验室的要求并会受欢迎。大多数实验室要求临床医师使用不含抗凝剂的管子。|||（4）血培养瓶是递送体液标本的好办法。使用相应的血培养瓶，医师可以递送用作需氧菌和厌氧菌培养的标本。但应记住，其效果与用无菌管递送血标本的效果是一样的。血培养瓶内应尽可能装有10ml标本，以便能很好地检测出含量较低的病原体。由于血培养瓶中的标本不能直接进行涂片检查，因此，在用培养瓶递送标本的同时，最好附有同一标本的涂片。这样，实验室既可进行革兰染色检查，又可进行细菌培养。|||（5）双相介质例如Roche Septi -Chek血培养瓶，在上述方法的基础上有所改进。采用此法，实验室检验员要比单独用肉汤作培养基早1天观察到菌落生长。

Q=除了使用厌氧菌血培养瓶外，还有什么递送标本的方法能够提高厌氧菌的阳性检测率？
A=在担心如何递送用作厌氧菌培养的标本之前，最好先知道什么样的标本能递送，什么样的标本不能递送。|||标本能否进行厌氧菌培养简表；部位：呼吸道，可使用的标本：支气管镜冲洗物，不能使用的标本：支气管肺泡冲洗物①；可使用的标本：经气管抽吸物，不能使用的标本：气管内抽吸物、痰（引出的或咳出的）、鼻咽拭子、喉拭子；|||部位：泌尿生殖道，可使用的标本：前庭大腺，不能使用的标本：宫颈拭子；可使用的标本：后穹隆穿刺液，不能使用的标本：宫颈内拭子（含阴道分泌物恶露）；可使用的标本：胎盘（经剖宫产采集），不能使用的标本：会阴拭子；可使用的标本：输卵管，不能使用的标本：尿道拭子；可使用的标本：子宫内避孕器，不能使用的标本：前列腺液；可使用的标本：卵巢，不能使用的标本：精液；可使用的标本：子宫内膜抽吸物，不能使用的标本：阴道拭子；可使用的标本：尿（由耻骨上穿刺采集），不能使用的标本：尿（排出的或导出的）；|||部位：其他，可使用的标本：血，不能使用的标本：粪便②；可使用的标本：胆汁；可使用的标本：骨髄；可使用的标本：手术标本（拭子或组织）；|||①若无厌氧菌标本递送器具。②除难辨梭状芽胞杆菌检测。|||厌氧菌培养的最好标本常由注射器（或导管）采集。例如：（1）脓肿吸出物；（2）深部伤口引流物；（3）溃疡分泌物；（4）肺吸出物；（5）泌尿生殖道标本。|||标本一旦采集后，必须切实保证在无氧的情况下递送。液体标本可以注入转运瓶内，瓶内应为厌氧环境并含有厌氧菌培养基质。上述这类标本都非常适合递送用于厌氧菌的检测。|||组织标本也可以非常好的用于厌氧菌培养。小块组织在标本管内挤压成胶冻状递送，培养时常用厌氧拭子取下标本。大块组织可以放在密封袋里递送，袋内含催化剂，可将自由氧转化为水；或放在无菌标本瓶内，瓶内有少量无菌盐水以保持标本潮湿。有些方法可用于厌氧拭子的递送，但最好是按实验室的要求，并采用他们所喜欢的递送方式。

Q=如何协助实验室排除腹泻患者的胃肠道致病？
A=粪便培养是实验室最繁杂的工作之一。由于各种各样的细菌、病毒和寄生虫通常都与腹泻有关，所以，显而易见，当实验室试图排除所有粪便标本中的所有致病菌时，这一天也就匆匆结束了。当要求实验室检测粪便中的致病菌时，临床医师应该提供患者粪便和直肠拭子的相关资料。临床医师能重点提供的资料有：（1）患者最近是从水净化不好的地方旅行回来吗？|||（2）患者发热吗？|||（3）患者曾有呕吐吗？|||（4）患者住院超过3天了吗? |||（5）患者有免疫功能障碍吗？|||若患者住院已超过3天，许多实验室拒绝粪便标本寄生虫和寄生虫卵的检查。院内感染，在成人通常由产毒难辨梭状芽胞杆菌所致；在儿童患者通常由轮状病毒或难辨梭状芽胞杆菌毒素所致。|||若呕吐为突出主诉，患者可能摄入了由金黄色葡萄球菌或蜡样芽胞杆菌产生的毒素。大多数临床实验室对此种患者帮助甚微，它们不能检测粪便或呕吐物中的毒素，患者通常很快康复。然而，呕吐也可能提示病毒感染。许多实验室对人轮状病毒能进行快速检测，但像诺瓦克病毒和类诺瓦克病毒等最好是由电镜检测。|||粪便白细胞涂片或新乳铁蛋白试验可以提供有关致病菌的资料。炎性腹泻可集中注意侵入性微生物（沙门菌、志贺菌或弯曲杆菌）、产毒难辨梭状芽胞杆菌（假膜性结肠炎）或炎性肠病。|||标准化准则汇集了在一些情况下应该排除的致病菌，但这不是绝对的。更主要的仍有待于实验室和临床医师去确定行之有效的有关腹泻的实验室辅助诊断标准。|||粪便中的致病菌：细菌：沙门菌类①、志贺菌类①、弯曲杆菌①、毗邻单胞菌①、肠耶尔森菌①、大肠杆菌②、难辨梭状芽胞杆菌②、弧菌类②、气单胞菌类②、肠毒性大肠杆菌③、侵袭性大肠杆菌③、蜡样芽胞杆菌④、金黄色葡萄球菌④；病毒：轮状病毒⑤、腺病毒⑤、人萼状病毒⑥、诺瓦克病毒⑥、类诺瓦克病毒⑥、星状病毒⑥；寄生虫：兰氏贾第鞭毛虫①、溶组织内阿米巴①、隐胞子虫类②；
①常规检测。②常根据特殊需要检测。③通常由关联实验室证实④中毒：多数临床实验室不能证实。⑤酶联免疫标记法。⑥仅由电镜检测。

Q=对无菌性脑膜炎患者，为了通过培养来证实诊断，用什么样的标本和试验方法能达到此目的？
A=通过培养来证实无菌性脑膜炎，这似乎是常规微生物检查完全受限制的；对大多数患者来说，这是不可能的。虽然肠病毒、单纯疱疹病毒和分支杆菌的培养本身不存在困难，但脑脊液培养阳性是罕见的。此时，应将脑脊液标本送到有关实验室进行基因扩增检查，例如聚合酶链反应（PCR），该项检测技术的灵敏度比最好的培养方法还要高得多。

Q=可以递送哪类标本用于基因扩增检测？它们检测哪些细菌？
A=食物与药品管理局已经认可了临床实验室使用的一些基因扩增试验。它们最大的实际应用价值似乎是检测那些在实验室中生长困难或生长极为缓慢的细菌或病毒。食物与药品管理局已认可了两种对临床标本进行结核分支杆菌检测的基因扩增试验。一种是PCR试验，需要一种称之为热循环仪的设备。另一种竞争产物，称之为转录测定系统（TAS），不需要热循环仪，但要在水浴下操作。两种试验有相同的限制：|||（1）它们仅能用于抗酸杆菌染色阳性的呼吸道标本。|||（2）它们不能用于正接受抗痨治疗的患者（它们不能用于病原体清除的检查）。|||（3）它们检测所有的结核分支杆菌，包括牛结核分支杆菌、牛BCG结核分支杆菌、非洲结核分支杆菌、鼠结核分支杆菌和人结核分支杆菌。|||（4）两种试验与其他一些分支杆菌（包括隐蔽分支杆菌和次要分支杆菌样微生物）会产生假阳性结果。|||由食物与药品管理局认可的其他基因扩增试验包括泌尿生殖器拭子和尿液沙眼衣原体的直接检测。此种尿液试验提供了一种便捷、非侵入性的检测方法，可用于那些无症状患者的衣原体检测，这些患者可能与沙眼衣原体阳性的性伴侣有过接触。所有的基因扩增试验约需5h。一般说来，它们的费用是昂贵的，但从总体上看，只要掌握好使用指征，合理操作，并考虑到它们的临床意义和实际效果，那么，它们的优势是明显的。
SEC1=面临挑战的命名分类学

Q=为什么说分类学是重要的？
A=我们需要一个分类系统来帮助我们认识浩繁的生物世界，对整个生物界规范排序。分类学是一种启发式工具和一种解释文本，其所包含的基本概念重点突出，文理清晰，这些公认的、有效的功能作用概览了微生物的全部现象。分类学致力于微生物命名的规范化，改变它的无序状态，有助于我们在语言表达上保持统一。

Q=什么是Baltimore病毒分类？
A=David Baltimore根据基因组类型和复制方式建立了病毒的分类纲要，这种病毒分类法就是以他的名字命名的。各种不同类型的病毒，根据基因组复制时截然不同的基本方式，可将其分成完全不同的七个组。|||I：dsDNA病毒；II：ss DNA病毒；III：dsRNA病毒；IV：ssRNA基因组（+）病毒；V：ssRNA基因组（-）病毒；VI：二倍体阳性ss RNA病毒，经逆转录复制或由较长的ds DNA基因组转录；VII经转录复制或由较长的阳性ssRNA基因组逆转录的ds DNA病毒。

Q=病毒是如何分类的？
A=病毒的分类可以依据下列几条进行：|||（1）病毒粒子和宿主的生物分界（按宿主细胞分类：例如动物病毒、植物病毒、细菌病毒）。|||（2）核酸类型（ds DNA、ss DNA、ds RNA、ss RNA）。|||（3）RNA的阳性极性和阴性极性。阳性极性可视为mRNA，阴性极性是阳性极性的互补，它必须在转录之前以阳性RNA的互补链为模板而发挥作用。|||（4）病毒外膜的形态学，即有膜病毒和无膜病毒。|||病毒分类：DS=双链，SS =单链，E=有膜，NE=无膜，※=外壳上有磷脂，但与膜无区别。（+）RNA=直接翻译，（-）RNA=间接翻译（在转录后）。
C=答案包含图片：第18页，第3问题。

Q=什么是通用病毒分类系统？
A=通用病毒分类系统是国际病毒分类委员会（ICTV）创立的。根据病毒体的特性和标准质量将其分为科和属，有时还有亚科。由于1990年发展了生物种系的分类，因此，很清楚，根据很少的一些生物特性就完全可以确定生物的科、属，但要较好地确定一个种，则需根据生物的多样特性。|||ICTV颁布了病毒命名分类法。最近的第6次学会报告记载了通用分类大纲，其由1个目、71个科、9个亚科、164个属（包括24个不定属）构成，计3600多种病毒。该分类系统中仍有数百种的病毒未能分类，主要是因为缺乏资料。通用分类系统最大的优点是病毒的分类明确，当某种刊物的编辑需要旁引病毒的精确命名时，会显示出巨大价值。

Q=数据库在分类学上有什么重要性？
A=据估计，人类正对3万多种病毒、病毒的株系和亚型进行探索研究（不包括细菌和其他微生物）。据估计，要全面地描述一种病毒，必须明确其约500~1000种的特性。为了全面地描述所有已知的病毒，我们必须填补300万~2100万个空白点。为了管理好多方面的资料，综合统一目前使用的几个病毒数据库，ICTV已制定了在今后10年发展通用病毒数据库的计划。在许多数据库中包括国家生物技术信息中心（NCBI）数据库，收集了所有生物的名称，并至少以一个核苷酸或蛋白序列的基因数据为表示，储存在基因数据库和基因分类数据库中，它们对可用于各种微生物的分类，包括细菌、原虫、病毒和真菌。到1996年7月，基因数据库中共有18542种微生物的基因序列数据。

Q=在病毒诊断学中如何使用分类学？
A=由于在关联实验室中随时都在分离、处理大量不同的病原体，因此，通用病毒命名分类系统是临床实践的需要。临床医师通常基于四方面的依据对病毒性疾病作出初步诊断：|||（1）临床特征可以帮助医师在许多典型的病毒性疾病中认识疾病（例如痘疹、麻疹）；|||（2）流行特征疾病在特定的人群中流行有助于诊断（例如，流感、虫媒疾病、肠道病毒疾病）；|||（3）发病状况可以提示可能的病因（例如，呼吸道合胞病毒主要引起婴儿哮喘和支气管炎；输血可以导致丙型肝炎）；|||（4）累及器官可以提示可能的病因（例如，腮腺炎的病因腮腺炎病毒可能是腮腺炎病毒）。|||但这些证据在判断疾病的价值上存在缺憾，这提示临床诊断和实验诊断一样，在一些特殊的疾病症候群中，必须对那些可能的病因作出全面的评价。通常可以初步列出病原体的“全部名单”，这样，不致遗漏可能的病因。一般来说，名单的列出是简略的，但疾病的判断过程是复杂的。|||在列举疑似病原体的全部名单时，可采用通用病毒分类系统，这样，可使列举的名单富有条理性，因为该系统内容广泛，包含了所有已知的病毒，不致发生遗漏。观察目标应放在病原体所在的相应科目中，有时也可关注所在的属。并且，在大多数情况下，还需要选择免疫学（血清学）鉴定技术以提供病原体的其他相关资料。例如，在全部列出可以引起缓慢进展型中枢神经系统病变的病原体时，应包括那些培养困难或不能培养的多种病毒。然而，通过活检，从患者脑细胞的细胞核中分离出直径45nm、球形、无外膜的病毒颗粒时，所列名单的范围，便缩小至乳多空病毒科、多瘤病毒属，因此，可以作出进展性多灶性脑白质病的诊断，病因为JC或SV40病毒。同时，对其他许多能侵犯大脑，引起缓慢进展性神经病变的病毒，应通过鉴别诊断逐一排除。

Q=为什么细菌的命名看起来这样混乱？
A=在过去的10年中，细菌命名学经历了显著的变化。有时，在刚取了一个满意的新署名时，很快又改换了名字（例如，假单胞菌属改为黄单胞菌属后，又改称为寡食单胞菌属）。分类学中出现可能有意义的新信息（例如，化学分类学中的DNA碱基成分、DNA - DNA杂交）会使生物之间出现细微的差异，并揭示出以前未发现的不同点。正如Heraclitus所说：“一个人不可能两次过一条同样的河”，分类学这条溪流永远都处在变化之中。

Q=细菌如何命名?
A=细菌的命名受国际细菌命名法规的控制。对一种细菌正确的命名基于以下几个因素：|||（1）正规出版物；|||（2）合法性；|||（3）出版物的权威性；|||（4）出版物的影响力。|||自1980年1月1日开始，细菌命名以具有权威性的《细菌命名批准许可目录》为依据。在《批准目录》中没有的名字在细菌命名学上不予承认。《批准目录》中包含2200个属种的命名和123个较高门类的命名。

Q=微生物分类学中表型系统和种系发生系统有何不同？
A=表型系统以表型特征共同的相似性为基础进行生物分类。这种简便的分类方法可以按进化的特点将生物进行分类。例如，有鞭毛、能运动的生物放在一个组，不能运动的生物放在另一个组。|||种系发生系统以进化的遗传性为基础进行生物的分类。这种分类方法展示了生物之间的进化关系。例如，无细胞壁的支原体和有细胞壁、革兰染色阳性、呈杆状的杆菌具有明显的不同，不能按表型分类在一起，但在进化学上，它们又是相同的，两者革兰染色都可以是阴性。

Q=表型系统和种系发生系统在命名学上的作用如何？
A=种系发生已经提高了人们的注意力，而且，种系发生的相互关系是目前细菌分类的重要基础。完整地使用表型和基因型特征将不仅极大地影响细菌分类，还极大地影响着细菌的命名。

Q=什么是数值分类学？
A=数值分类学利用生物的各种特征，例如革兰染色、细胞形态、运动能力、大小、需氧/厌氧状况、获取营养的能力、细胞壁的化学成分以及免疫特征等，并因此计算出相似系数来判别物种之间的亲缘关系。例如，若生物A和生物B在10个特征中有8个相同，那么，相似系数为8/10 = 0.8。我们可以使用许多这样的数值去建立相似模型。树状图有助于清楚地展现这一信息。|||虽然，树状图仅是以图片的形式展示了生物的相似系数，但它经常所呈现的这些系数，反映了生物进化程度的相互关系。依靠已知的生物特征，而得出的结论可能是合理的，也可能是不合理的。下图是一幅假设的进化图，与树状图有相似之处，但明显不同的是，它探讨性地展现了这样一幅逼真的图画：在过去漫长的岁月里，这些微生物是如何、又是什么时候从共同的始祖分化出来的。为了获得准确的种系发生情况，我们必须解决这样一个问题，即微生物的哪种特征能赋予我们最深邃的洞察力。DNA和RNA序列技术被认为最能表现种系的发生情况。
C=答案包含图片：第 22页，第11问题；第22页，第11问题。

Q=临床分类学和分子分类学有什么不同？
A=临床分类学利用的是生物的形态和生理特征。《伯捷分类手册》是一个很好的范例，书中介绍的是表型系统。这一实用系统适用于临床实验医学，它利用生物的关键性特征逐步缩小鉴别范围。例如，革兰染色是阳性还是阴性？形态如何？能不能运动？最后，将仅剩的很少一些生物进行相互比较，加以排除。|||分子分类学利用16SRNA序列的同源性，致力于建立生物的血亲进化史。16 SRNA是在原核生物的核糖体上发现的。由于线粒体和叶绿体也有这些核糖体，所以，在全部的三个生物界中都能发现它的亚单位。大多数核糖体RNA的突变都是有害的，并且，16SRNA的进化是缓慢的，因此，它是一个良好的分子，可以帮助我们返回到三四百万年前，去比较生物的血亲关系。

Q=如何利用16SRNA序列的同源性帮助我们理解微生物分类学？
A=在有关细菌种系发生树的建立方面，16SRNA序列的同源性已经产生了显著的效果。在细菌的种系发生树上主要有三个支系，相互完全不同。原核细菌必须在真核生物发生之前，从真细菌分化而来。
C=答案包含图片：第 24页，第13问题。
SEC1=正确询问有关感染性疾病病史
本章强调详细询问病史的重要性。询问一个关键性的问题常常可能揭示一个秘密并给人以启示。本章根据完整病史的关键问题而相应分成若干部分。在询问病史的过程中向患者提出一些问题，可以了解到疾病发生与发展的概况，为此，你可以进行自我测试，看看你自己是不是一个优秀的医学侦探。
SEC2=接触史

Q=一位有3个孩子的33岁母亲，3天来出现手部肿胀疼痛。其腕关节和掌指关节炎性潮红，两侧呈对称性。其5岁的儿子约在3周前因面颊发红和躯干出现斑疹而被学校送回家。她患了什么病？
A=这位母亲感染了细小病毒B19。3周前她儿子所患的疾病是由同样的病因所致的儿童红斑疹病，面颊明显出现如巴掌击伤后的表现。成人典型的表现不是面部皮疹，而是关节疼痛和关节炎。受累关节的分布与类风湿性关节炎相似：包括掌指关节、腕关节、膝关节和踝关节，呈对称性。典型的发作在暴露后3~4周。一般来说，细小病毒B19感染属自限性疾病，病程2~3周。极少患者症状可持续存在。血清学诊断可测定抗-B19IgM抗体，该抗体在急性感染后升高，持续2个月。77%以上的成人血清中都存在抗-B19IgG抗体，故该抗体不能用于诊断。

SEC2=饮食

Q=一位23岁的海员在夏威夷停泊期间出现严重的头痛、精神异常、颈项强直和感觉异常。腰穿提示白细胞600个/ml，其中嗜酸细胞占50%。他吃什么啦？
A=这位海员在两周前贸然地食入了生蜗牛。意外地食入鼠肺广州管圆线虫产生了典型的嗜酸细胞性脑膜炎的临床表现。该寄生虫寄生于蜗牛等粘质爬行动物体内。泰国、印度尼西亚、大溪地、台湾和夏威夷岛都发现有典型的广州管圆线虫。虽然本病对儿童是一个潜在性威胁，但本病通常都是自限性的。目前，尚无特效的治疗方法。

Q=一位38岁的男子在（美国）东北部出现腹泻、眼眶周围水肿、肌炎、发热和嗜酸细胞增多，几天后卧床不起。他的两个朋友也诉有腹泻、发热和肌痛。仔细询问发现，他们三人在最近的打猎中都食用了烧烤全熊肉。他们患了什么病？
A=他们患有旋毛虫病，由食入未烧熟的肉中所含有的旋毛虫幼虫所致。猪肉最常受污染。在美国北方，本病的暴发与食入感染有旋毛虫的生熊肉有关。

Q=一批特拉华州商人患了甲型肝炎。所有的患者都在当地开会。在饮食方面你应询问些什么？
A=食入未烧熟的贝壳类食物例如牡蛎和蛤与甲型肝炎的暴发流行关系最大。本病的暴发流行也与冷牛奶、色拉、莴苣、黑葡萄、奶油、发面食品和草莓有关。最近的一次甲型肝炎暴发流行发生在1997年4月，由食入了被甲型肝炎病毒污染的新鲜草莓所致，草莓来自墨西哥。有30多例儿童患了肝炎。其他易患甲型肝炎的高危人群包括医疗护理机构的患者和工作人员、儿童日托中心的工作人员和儿童、静脉吸毒者、到经济不发达地区或疾病高发区旅行者、军营里的军人、口-肛性交的同性恋者以及与污水接触的工人。

SEC2=宠物和动物
Q=一位4岁男孩，腹泻1天，并发热、腹部痉挛性疼痛、头痛和全身肌痛。患儿说，大便不带血，他还告诉说，他想回家玩他的新宠物名叫托米的小海龟。患儿腹泻的病因是什么？
A=这是典型的由沙门菌类感染所致的胃肠炎或肠炎。胃酸缺乏或胃酸减少、镰状细胞病、细胞免疫和体液免疫缺陷以及年龄小于5岁的儿童，沙门菌感染的发病率较高，且病情多较严重。1975年，食品与药品管理局禁止各州之间运送宠物海龟后，与海龟有关的沙门菌病的发病率已显著降低。

Q=一位37岁的妇女，诉头痛、背痛、干咳。发热，体温达40℃。呼吸32次/分，躯干部有淡红色皮疹。肺部检查发现，在肺下部有细小的捻发音和胸膜摩擦音。腹部检查发现，腹肌无紧张，但脾肿大。她在家养了什么宠物？
A=她最近买了一只长尾小鹦鹉，现在患了鹦鹉热。鹦鹉热由专性细胞内寄生的鹦鹉热衣原体所致。任何一种鸟类都可以是衣原体的宿主。宠物商店的雇员、鸽子饲养员、家禽饲养场工人是本病目前最大的高危人群。

Q=与鹦鹉热有关的淡色皮疹叫什么名字?
A=叫Horder斑。

Q=一位13岁女孩左腋窝淋巴结疼痛肿大。她的左臂被抓伤，在抓伤部位的近端有一个丘疹。你会询问她喜欢什么宠物？
A=你应该问她是否有一只小猫。该患者具有猫抓热的典型临床表现，由巴尔通体所致。猫抓病是一种自限性疾病，在抓伤后经过3~7天的潜伏期突然发病。病原体可从猫、特别是1岁以下的小猫体内分离出来。病史中家里新有了一只小猫，在抓伤部位有丘疹，局部淋巴结肿大疼痛，构成了猫抓病典型的临床表现。

SEC2=职业和习惯
Q=一位28岁的兽医1月来倦怠不适、畏寒、大汗、衰弱、厌食，体重下降了15磅，间歇性发热，体温高达39.4℃，并有视力模糊。体格检查提示，淋巴结轻度肿大，皮肤瘀点瘀斑、并出现心脏杂音和主动脉功能不全。在数周以前，他曾接生了一只流产的小牛。他患了什么病？
A=他患的是布鲁杆菌性心内膜炎，由流产小牛身上的布鲁杆菌感染所致。该病原菌于1922年在巴尔的摩首次发现，一般情况下，仅对人体造成轻度不适。然而，布鲁杆菌也能侵犯心血管系统，导致局部感染。流产布鲁杆菌是布鲁杆菌属中最常见的，80%的患者可引起心内膜炎。主动脉瓣最常受累，随后累及二尖瓣，导致主动脉瓣和二尖瓣共同受累。43%以上的患者都有瓣膜病变。

Q=什么是马尔它热？
A=马尔它热又称波状热，是由羊布鲁杆菌感染所致的一种布鲁杆菌病。该病原菌于1886年首次从因患波状热死亡的英国士兵体内分离出来。后来发现，未经巴氏消毒的山羊奶是感染的来源。

Q=一位55岁的屠夫右手被切割伤，伤口周围皮肤呈紫红色、肿胀、疼痛、不化脓、周围有凹陷。初期，病损中心为淡红色，后来在其周围出现了新的紫红色区。伤手有一种烧灼、搏动感，并有奇痒。他患的是什么病？
A=红斑丹毒丝菌呈革兰染色阴性、多形棒状，可产生局部皮肤感染。丹毒丝菌病是渔民、渔业管理者、屠夫、肉食品加工工人、家禽养殖场工人、农民、兽医、公立屠场工人和家庭主妇的职业病。通常是在受伤后1~4天发生感染，并从抓伤或擦伤的部位向近端扩散，极少情况下可累及心脏瓣膜并引起心内膜炎。治疗采用青霉素。

Q=一位养花爱好者沿手臂出现无痛的、堇菜样的结节。她得的是什么病？
A=她得的是由许兰毛菌感染所致的淋巴皮肤孢子丝菌病。该病原体最常见于土壤、植物、稻草、干草和植物荆棘内（如蔷薇灌木）。|||感染可致皮下结节形成，结节沿淋巴管分布，在其表面可形成继发病损。

Q=一位在周末爱探索洞穴的人诉发热、头痛、全身不适，不咳嗽，无其他症状和咽喉痛。你认为应是何种病因？
A=由荚膜组织胞浆菌所致的急性肺组织胞浆菌病是一种吸入性真菌病。荚膜组织胞浆菌存在于潮湿、酸性的土壤里。虽然，鸟类并不受该病原体的感染，但蝙蝠可受感染，并从粪便中排泄荚膜组织胞浆菌。洞穴学家在清扫洞穴地面的灰尘和泥土时易患急性肺组织胞浆菌病。疾病的严重程度与病原体吸入的数量成平行关系。90%以上原发性肺感染者无自觉症状。

Q=一位来自阿肯色州的男子，发热、干咳、全身肌痛数天，脉搏70次/分，体温101℉，右腹股沟淋巴结肿大疼痛，右小腿有一新鲜溃疡，边缘隆起。在数周前，他每天都要外出猎兔，并曾被蜱叮咬过。他最可能得的是什么病？
A=土拉伦斯菌最有可能是罪魁祸首，可致土拉伦斯菌病（又称兔热病）。该病50%的报告来自密苏里、阿肯色和俄克拉何马州。该病由蜱叮咬传播，或与动物（例如兔、松鼠、海狸以及麝香鼠）接触传播。

Q=一位19岁的大学生在加利福尼亚夏天一次考古发掘时，出现发热、咳嗽、夜间出汗、乏力。体格检查提示结节性红斑。他患了什么病？
A=他患了由粗球孢子菌感染所致的原发性球孢子菌病。业已报告，本病在考古学的研究者（为国家发掘文物者）中有小范围流行。
SEC2=民族和地理位置

Q=为什么说询问球孢子菌病患者的民族是重要的？
A=本病最常分布于一些皮肤颜色较深的民族地区，例如菲律宾、墨西哥和非洲。

Q=一位29岁的纳瓦伙族印第安人，因发热、全身肌痛、咳嗽4天在新墨西哥住院。检查提示，患者呼吸急促并用辅助肌呼吸。入院后不久，进行了气管插管并诊断为成人呼吸窘迫综合征。你认为他是什么感染？
A=汉坦病毒肺综合征，1993年暴发并首次得到关注，主要临床表现有发热、全身肌痛、并迅速出现呼吸衰竭导致死亡。最早的病例报告，大多都是纳瓦伙族印第安青年患者。该综合征在美国许多州和加拿大已有报告，但多见于新墨西哥、科罗拉多、犹他州和亚利桑那。采用免疫酶标检测法检测汉坦病毒IgM和IgG抗体有助于诊断。

Q=一位来自密西西比的30岁男子，因小腿慢性流注性溃疡接受治疗，已使用了多个疗程的抗生素不见改善。X线平片提示有一边界清楚的骨质病损区。脓液浸渍标本提示有大量的芽生菌繁殖。他患了什么病？
A=他患有双态皮炎芽生菌所致的骨骼芽生菌病。除皮肤以外，骨骼系统是肺外第二大病变部位。骨质病损边界清楚，病变区见芽生菌繁殖可明确诊断。对有免疫应答的患者采用伊曲康唑治疗。
SEC2=伴随疾病

Q=一位72岁的糖尿病患者，出现耳痛、流脓，乳突部位肿胀、触痛。你认为她患了什么病？
A=恶性侵入性外耳炎是严重的外耳道坏死性感染，通常由绿脓假单胞菌所致。感染可分布于乳突、颞骨、乙状窦、颅底、脑膜、甚至大脑。老年人、糖尿病、免疫功能障碍者患此病的危险性增高。

Q=镰状细胞病并发骨髄炎最常见的病因是什么？
A=在镰状细胞病患者中，由沙门菌引起的骨髓炎占80%以上

Q=对牛链球菌菌血症患者，你应该注意什么病？
A=对每一位牛链球菌菌血症患者都应进行胃肠道和心功能评价。在一份研究报告中，50%牛链球菌菌血症患者有结肠恶性病变。在另一份研究报告中，25% ~50%的牛链球菌菌血症患者与心内膜炎有关，特别是先前有瓣膜病变的患者，这种关系更为密切。

Q=一位65岁的男性患者，咯血3周，既往曾有大疱性肺气肿病史。你推测什么病？
A=曲霉肿。除曲霉菌感染外，在大疱性肺病变患者的重叠感染中，必须考虑不典型的分支杆菌例如龟分支杆菌感染。

Q=一位因急性淋巴细胞白血病接受化疗的13岁女孩出现中性白细胞减少。她目前有发热、右下腹痛并有肌卫，大便潜血阳性。你推测这是什么病？
A=盲肠炎。在中性白细胞减少的基础上并有腹部的症状体征、大便检查结果强烈提示这个诊断。由于菌血症明显以及宿主防御功能低下，即使使用了合适的抗生素，血培养仍可为阳性。
SEC1=来自体格检查的线索

Q=一位46岁的男子因肺炎住院。3天前突然出现发热、严重肌痛、头痛和干咳。住院时主要表现有：体温40℃，脉搏92次/分，血压126/86 mmHg。其他体格检查发现，后胸两下肺有明显的捻发音。这些主要体征说明什么？它提示肺炎的可能病因是什么？
A=患者体温显著升高，脉搏正常，呈现脉搏-体温分离现象。因为急性细菌感染例如肺炎球菌肺炎，一般情况下体温和脉搏都升高，所以，脉搏-体温分离现象提示肺炎并不是由于急性细菌感染所致。另一方面，病毒感染常常可以发热，但无心动过速。其他细胞内病原体例如沙门菌、衣原体和分支杆菌感染也可以产生脉搏-体温分离现象。该患者胸部放射学检查提示弥漫性浸润病灶，外周血白细胞计数正常，可进一步排除急性细菌性肺炎。鼻咽部培养流感A病毒阳性。服用金刚烷胺后患者的病情迅速改善。

Q=常常认为发热是感染的显著特点。请举例说明，在哪种情况下感染不出现发热
A=发热是宿主的反应（还有感染的许多其他临床表现），并不直接针对入侵的病原体。所以，因为宿主的一些特殊原因，有时感染可以不表现出发热。即使是危及生命的细菌感染，皮质类固醇（特别是大剂量时）也可以完全阻断发热反应。对乙酰氨基酚和非甾体类抗炎药肯定影响发热，但很少阻断发热反应。由于婴幼儿和老年患者发热反应遭到破坏，所以，对他们来说，发热不是感染固有的特征。|||许多慢性感染很少引起发热。例如，虽然发热性疾病是艾滋病常见的并发症，但艾滋病病毒感染本身很少引起发热（即使是初期血清转阳的急性逆转录病毒综合征）。对艾滋病患者应注意寻找发热的其他原因。同样，无并发症的慢性病毒性肝炎罕有发热。发热不是慢性真菌和分支杆菌感染的特征；而且，令人吃惊的是，急性结核病，特别是泌尿生殖道结核，很大一部分患者不发热。

Q=一位晚期艾滋病（CD4细胞=23个/ml）患者因细菌性肺炎住院治疗。在系统回顾中，诉口腔内有多个疼痛性溃疡，致目前饮食困难。检查发现两个溃疡，一个位于舌下，另一个位于右扁桃体舌腭弓上。两个溃疡直径分别为1.5厘米左右。导致艾滋病患者口腔疼痛性溃疡的原因是什么？
A=口腔疼痛性溃疡是晚期艾滋病患者的常见并发症，由于疼痛，患者不能进食，体重下降，并因此可导致死亡。常见的原因是疱疹病毒感染和特发性溃疡。在疱疹病毒中单纯性疱疹病毒是口腔溃疡最常见的病因。在典型患者中，单纯性疱疹病毒可致唇部、硬腭多发性疼痛性小溃疡；但同样情况下，累及舌和扁桃体弓一般不多见。带状疱疹病毒溃疡可在腭部引起口腔内带状匐行疹、多发性小溃疡（由于三叉神经的上颌支感染）。特发性大溃疡在晚期艾滋病中常见，当发生 在食管时会显得特别严重。特发性溃疡的原因不明，但认为并非机会性感染所致。特发性溃疡好发于牙龈、咽（和扁桃体弓）、舌上或舌下，数目通常不多（1~3个），但所谓变异的特发性疱疹样溃疡可表现为多发性溃疡。如果不治疗，特发性溃疡可以增大（大于1.5厘米）。真菌感染（例如组织胞浆菌病或隐球菌病）、梅毒、药物（例如双去氧胞嘧啶核苷）和肿瘤（例如非何杰金淋巴瘤）所致的口腔溃疡不常见，但作为病因学是重要的。针对口腔溃疡的常见病因，可采取有效的治疗。早期治疗（阿昔洛韦治疗单纯性疱疹病毒，类固醇表面涂抹治疗特发性溃疡）常依据于临床表现；对无典型表现的溃疡和经早期治疗无反应的溃疡应取活检。

Q=在艾滋病病毒（HIV）感染的整个病程中，皮肤和粘膜的病变是常见的。在HIV感染早期，皮肤和粘膜有什么表现？
A=某些皮肤和粘膜病变可能是早期HIV感染的重要体征。在HIV感染初期，约1/3的患者具有HIV血清阳转的各种病症，最常见的是伴有发热和咽喉痛的类单核细胞增多症。50%以上的血清阳转患者还具有斑丘疹。当某人存在HIV暴露的危险因素、并有上述各种症状时，应迅速进行血清阳转的特异性检查（p 24抗原或HIV RNA逆转录酶聚合酶链反应）。带状疱疹有时发生在免疫受抑制的 患者，但发生在40岁以下者不多见。然而，无症状的HIV感染者，发生带状疱疹的危险性将提高10倍；这样，年轻患者出现带状匐行疹增加了 HIV感染的复杂性。脂溢性皮炎是一种常见的皮肤病变，在HIV感染患者中特别多见，但通常不严重。口腔毛状粘膜白斑病，顾名思义，是舌面出现粘膜斑，并有增生，呈“毛状”。该病见于EB病毒感染，也强烈提示HIV感染。鹅口疮在成人罕见，但可以提示HIV感染（成人鹅口疮的其他原因有，糖尿病和严重的免疫抑制， 例如冲击性细胞毒化疗）。阴道念珠菌病在育龄期妇女常见，但耐药念珠菌病可能提示HIV感染（阴道念珠菌病复发或产生耐药的其他常见原因有糖尿病）。

Q=一位静脉吸毒者，因发热但无明确的感染灶入院。这一症候群的主要原因是心内膜炎。心内膜炎的皮肤体征应如何检查？
A=大多数心内膜炎的皮肤病损，表现为由感染物引起的皮下小动脉栓塞。因此，皮肤病损强烈地提示左心房左心室心内膜炎（因为来自右心房右心室的栓子只进入肺循环，引起肺的感染性栓塞），并且在急性、破坏性疾病（例如金黄色葡萄球菌性心内膜炎）中最为常见。心内膜炎最常见的皮肤表现大概是瘀点瘀斑，通常可见于腭部和眼结膜。在眼结膜上者，称之为Roth点，表现为一个小瘀点，中心梗塞处发白。此外，应重点检查手和脚。心内膜炎时，沿甲床可发生片状、线状出血。指（趾）腹出现痛性结节，表面皮肤呈青紫色改变者称Osler结，为栓子栓塞所致。Janeway病损是发生在手掌和足底的较大瘀斑。有时Janeway病损显得大而突起，这提示为播散性脑膜炎球菌血症所致的暴发性瘀斑。

Q=一位33岁男子，发热、畏寒2天。其主要病史是2年前曾行脾切除术，体格检查的主要发现是，手臂和腿部有播散性瘀点瘀斑。发热和瘀点瘀斑的鉴别诊断是什么？
A=瘀点瘀斑的出现提示小动脉的异常出血。瘀点瘀斑的病理生理机制是严重的血小板减少。病毒感染，特别是HIV感染可以诱发免疫性血小板减少。大肠杆菌（OH 157）所致的肠道感染可致血管炎和血小板减少（溶血尿毒综合征），其原因可能是机体对早期感染产生过度的、强烈的免疫反应所致。瘀点疲斑也可以是血管炎症（血管炎）引起。感染是血管炎常见的原因。急性败血症，最典型的是脑膜炎双球菌败血症，可以产生严重的发热并有瘀点瘀斑。无脾患者，产生这一综合征的危险性增高，其最常见的致病菌是肺炎双球菌，偶尔是流感嗜血杆菌。因为立克次体直接感染内皮细胞，因此，瘀点瘀斑是立克次体常见的临床表现。在美国，最常见的立克次体感染是落基山斑疹热。其典型的临床表现是：在病初，于四肢出现瘀点瘀斑，最后遍布躯干。微血栓也可产生瘀点疲斑；因此，它也是心内膜炎的常见临床表现。另外，由恶性疟原虫所致的恶性疟疾可以产生严重的血小板减少和高热。

Q=一位53岁的妇女，右臂病变1个月。最初病变开始于腕关节附近，局部隆起并有疼痛。随后，在原病变的近侧，沿右臂向上出现同样的病变。这是什么病？应考虑什么感染？
A=沿一侧肢体出现多发性结节病变提示淋巴管感染，称为结节性淋巴管炎或孢子丝菌淋巴管炎，主要病原体为申克孢子丝菌，系一种环境真菌。其他原因有环境分支杆菌（例如海鱼分支杆菌）、巴西诺卡菌。对曾到中美洲旅行的患者，应考虑皮肤利什曼病。最后需要指出的是，虽然由化脓菌例如化脓链球菌或金黄色链球菌引起的淋巴管炎，一般起病都较急且发展迅速，但偶尔也会引起持续不愈的淋巴管炎，类似孢子丝菌淋巴管炎。该患者病变区活检提示为非干酪性肉芽肿，培养有申克孢子丝菌生长。

Q=一位58岁的妇女，发热并进行性严重腹痛2天。既往史中，有非胰岛素依赖性糖尿病。体格检查，体温38.5℃，从外阴到前腹壁，有大面积的红斑。在红斑中心，用针刺无感觉。鉴别诊断是什么？如何利用体格检查帮助鉴别诊断？
A=发热和皮肤红斑最常见的原因是一种称之为蜂窝组织炎的皮肤感染。然而，深部组织（皮下筋膜和肌肉）感染也可引起发热和皮肤红斑。蜂窝组织炎通常对抗生素反应良好，但坏死性筋膜炎或坏死性肌炎，除了全身应用抗生素外，还需清创引流；由于这一治疗上的根本不同，所以，蜂窝组织炎和深部组织感染的鉴别是极为重要的。蜂窝组织炎与坏死性筋膜炎或肌炎的鉴别完全有赖于体格检查。皮下组织感染，通常引起相应皮肤结构的血管栓塞；坏死性筋膜炎体检的许多阳性发现都是以此为基础，这包括剧烈疼痛、局部感觉障碍（皮肤神经梗死）和皮肤坏死。糖尿病是腹壁坏死性筋膜炎的最主要危险因素。针对患者的临床表现，除合理使用广谱抗生素外，还应请外科急会诊。|||蜂窝组织炎与坏死性筋膜炎/肌炎临床特点比较：发病率：蜂窝组织炎=常见，坏死性筋膜炎/肌炎=不常见；全身中毒症状：蜂窝组织炎=不常见，坏死性筋膜炎/肌炎=常见；疼痛：蜂窝组织炎=轻到中度，坏死性筋膜炎/肌炎=常较严重；皮肤颜色：蜂窝组织炎=红斑，坏死性筋膜炎/肌炎=由红斑发展为蓝黑色；局部感觉障碍：蜂窝组织炎=正常，坏死性筋膜炎/肌炎=有时有；病变区捻发感：蜂窝组织炎=没有，坏死性筋膜炎/肌炎=有时有；水疱：蜂窝组织炎=通常没有，坏死性筋膜炎/肌炎=有时有。

Q=引起坏死性筋膜炎的致病菌都有哪些?
A=坏死性筋膜炎的解剖部位对判断致病菌相当重要。四肢的坏死性筋膜炎常由单一致病菌所致。常见致病菌有化脓链球菌（A族β-溶血性链球菌）或梭状芽胞杆菌。躯干的坏死性筋膜炎常为肠道细菌（需氧革兰染色阴性杆菌与厌氧菌，例如拟杆菌和/或梭状杆菌）混合感染所致。

Q=一位21岁的男子，10天前被诊断为急性白血病，接受化疗后，迅速出现全血细胞减少。3天前出现发热，达38.5℃，开始使用头孢他啶和庆大霉素。但仍照常发热，并出现弥漫性脓疱性皮肤病变。在中性白细胞减少的情况下，引起皮肤病变的原因是什么？
A=皮肤病变对评价免疫抑制患者的发热具有参考价值。细菌所致的败血症，特别是绿脓杆菌和金黄色葡萄球菌所致者，常与中性白细胞减少时的发热有关。中性白细胞减少的患者，特别是接受广谱抗生素治疗时，出现皮肤瘀点瘀斑主要考虑念珠菌败血症。其他真菌，包括霉菌也能引起这一皮肤病变，特别是在持续白细胞减少（大于21天）的情况下，更易发生。播散性疱疹病毒感染（水痘-带状疱疹病毒、单纯疱疹病毒）通常引起皮肤播散性水疱。药物反应也是皮疹和发热的常见原因，并且从临床上不易与感染鉴别。但是皮肤活检有助于感染与非感染原因的鉴别。

Q=一位28岁的艾滋病患者，发热3周。检查发现，他的皮肤呈现播散性结节状皮损，结节的直径为0.5毫米。在有艾滋病的情况下，什么原因引起结节状皮损？
A=艾滋病患者存在严重的细胞免疫障碍，但白细胞仍保持相对的功能。所以，艾滋病患者皮肤感染的原因与白细胞减少症患者的感染原因是不同的。与白细胞减少症患者相比，艾滋病发热患者皮损的原因，很少是由细菌感染和念珠菌败血症所致。在艾滋病发热患者皮损的鉴别诊断中，主要应考虑真菌和病毒感染。双态真菌感染，例如组织胞浆菌病、球孢子菌病或隐球菌病（或在南亚患者所见的Pnicillium marneffei播散性感染）常表现为结节状或溃疡性皮损。由于艾滋病合并真菌感染时，病情进展迅速且多较严重，同时诊断也较困难，所以皮肤活检非常有临床意义，对这些患者应予及早活检，以便进行诊断评价。分支杆菌感染，例如结核病或鸟结核分支杆菌感染症候群在艾滋病患者中常见，偶尔也表现有皮损。常表现有皮损的病毒感染，包括疱疹病毒（最常见的表现是水疱，但偶有结节形成） 和传染性软疣病毒（结节状皮损的常见原因）。另外，一些少见的细菌感染可以引起艾滋病患者的结节状皮损。某些巴尔通体感染可引起细菌性多发性血管瘤，其以皮肤堇菜样改变为特征，类似于卡波瘤皮损的临床表现。实验检查首选皮肤活检，活检可见许多小的酵母结构，形态特征提示为荚膜组织胞浆菌（最终需由培养证实）。

Q=一位24岁的男子，出现阴茎溃疡1周余。体格检查有什么特征有助于区别生殖器溃疡的常见原因？
A=生殖器溃疡的常见原因是单纯疱疹病毒（HSV）感染、梅毒、软下疳和外伤。诊断不能单靠某一种体征，各种原因所致生殖器溃疡的特点见下表。|||特点：疼痛，HSV：显著，梅毒：通常没有，软下疳：显著，外伤：不定；特点：溃疡个数，HSV：多个，梅毒：通常为一个，软下疳：通常为一个，外伤：通常为一个；特点：溃疡大小，HSV：小，梅毒：中等，软下疳：中等，外伤：不定；特点：溃疡特点，HSV：软，梅毒：溃疡面新鲜边缘硬，软下疳：脆、硬，外伤：不定；特点：相关淋巴结肿大，HSV：在原发感染时双侧肿大，复发时，无，梅毒：单侧，不硬，软下疳：单侧，有时可活动，外伤：通常没有。

Q=经皮肤引起的感染扩散到全身后，在原发部位可导致皮损。在原发部位导致的皮损称硬下疳。什么感染引起硬下疳？
A=许多病毒感染可以引起弥漫性淋巴结肿（例如麻疹、单核细胞增多症）。在暴露于各种危险因素的患者中，HIV感染可能是弥漫性淋巴结肿的最常见原因之一。播散性细菌感染（常由胞内菌引起）也可以产生弥漫性淋巴结肿，例如，二期梅毒、钩端螺旋体病以及伤寒等。在寄生虫感染中，弓形体病是美国弥漫性淋巴结肿的常见原因。如果有相应的寄生虫病接触史，应考虑的疾病有利什曼病、锥虫病或丝虫病。
Q=多发性关节炎有许多病因。在感染方面，应考虑什么原因? 如何利用体格检查帮助鉴别诊断？
A=与感染有关的关节炎，可以是关节的直接感染，也可以是机体对感染的免疫反应所致。在具有免疫活性的患者中，对称性多发性关节炎是许多病毒感染的常见临床表现，这很可能是机体对病毒血症作出的免疫反应。乙型肝炎病毒和细小病毒B19是急性、非破坏性、多发性关节炎的常见原因（在免疫接种普遍推广以前，就病毒来说，风疹和流行性腮腺炎是这一综合征的常见原因）。|||对细菌感染作出的免疫反应也可以产生关节炎，例如风湿性关节炎、继发于尿路或胃肠道感染的反应性关节炎（赖特尔综合征）。与细菌感染有关的反应性关节炎，绝大多数是不对称的、累及大关节的轻度炎症。细菌直接感染所致者，通常表现为单关节，但也可以为多关节，特别是在既往存在多发性关节炎（例如类风湿性关节炎）的患者多见。多发性关节炎也常与淋球菌关节炎和莱姆病有关。然而，因直接感染所致的多关节病变，通常局限于少数关节，并很少是对称的。另外，多发性关节炎也可能是结节性麻风的一种临床表现。