SEC1=骨及关节周围感染
SEC2=骨髓炎

Q=骨感染从病因学上如何分类？
A=根据Waldvogel系统，骨感染可分为血源性骨髓炎或继发于邻近局灶性感染的骨髓炎。邻近病灶所致的骨髓炎又可根据有无血管功能障碍而分类。

Q=骨髓炎的症状和体征是什么？
A=在病变部位常出现局部发热、肿胀和疼痛。在急性期尚可出现菌血症的症状和体征，例如发热、寒战和夜间盗汗，但这些表现在慢性期较为少见。慢性期的症状和体征包括脓肿和菌血症的表现。

Q=骨髓炎如何治疗？
A=骨髓炎选择静脉注射抗生素治疗。抗生素的选择应依据于细菌培养的结果，血源性骨髓炎依据血培养和关节液培养就已足够，而邻近感染病灶所致的骨髓炎还应依据于手术清创或深部骨活检所作的骨培养。如果可能的话，细菌培养应在抗生素使用之前进行，并至少在停用抗生素24h后复查。由革兰阴性菌引起的骨髓炎，依靠窦道分泌物的细菌培养进行诊断是不可靠的。|||在采集标本培养后，应肠道外使用抗生素，进行针对可能的病原菌治疗。一旦明确了病原体，即应选择使用敏感的抗生素。由于儿童骨组织中血管的自然特点，儿童骨髓炎通常只用抗生素保守治疗即可治愈。大多数患者抗生素的使用需4～6周，包括肠道外用药和口服用药。通常主张抗生素肠道外应用2周后，再口服4周。

Q=哪些显像检查可用于骨髓炎的诊断和治疗？
A=X线检查可以提示病变区骨质稀疏、呈花边样改变、骨皮质变薄、骨小梁缺失或死骨形成。骨周围组织可因为脓肿或蜂窝组织炎而出现软组织肿胀。放射学平片的敏感性为60%，特异性为81%，但在骨髓炎早期，X线检查可以正常。|||当诊断有困难或需要确定骨和软组织的感染范围时，可进行放射核素扫描、CT或磁共振（MRI）检查。一般而言，对长骨骨髓炎这些检查是没有必要的。然而当怀疑为椎体骨髓炎时，则可使用多聚磷酸锝扫描和MRI检查。MRI还可用于鉴别糖尿病骨病和骨感染。在骨感染时，MRI扫描表现为T2或STIR显像增强。
C=骨髓炎放射学检查的敏感性和特异性：检査项目：磁共振；敏感性（%）：77〜79；特异性（％）：53〜100；|||检査项目：锝-99；敏感性（%）：61～100；特异性（％）：25〜70；|||检査项目：碘-111；敏感性（%）：80；特异性（％）：29；|||检査项目：X线；敏感性（%）：60；特异性（％）：81；

Q=外科治疗骨髑炎的目的是什么？
A=（1）适当引流；|||（2）对所有的坏死组织进行扩创；|||（3）消灭死腔；|||（4）用软组织适当充填覆盖。|||清创的目的是保留健康有生机的组织。进行适当的清创后可能会出现骨缺损，形成死腔。治疗死腔的方法是用有生机的软组织充填。

Q=骨髓炎最常见的病原体是什么？
A=在血源性和邻近感染病灶所致的骨髓炎中，葡萄球菌和链球菌占主导地位。在婴儿和儿童也可由大肠杆菌和嗜血杆菌所致，而成人其他革兰阴性菌也占一定比例。|||（1）金葡菌27%；|||（2）其他革兰阳性菌5%；|||（3）绿脓杆菌15%；|||（4）其他革兰阴性菌20%；|||（5）混合感染33%。

Q=成人和儿童血源性骨髓炎最常见的部位分别在哪里？
A=成人为椎体；儿童为长骨干骺端。

Q=椎体骨髓炎有哪些症状？
A=（1）90%以上的患者出现颈背痛／僵硬（病程超过3个月为50%）；|||（2）15%出现背部活动受限；|||（3）15%出现直腿征阳性。

Q=椎体骨髓炎的征象是什么？
A=发热（50%）和外周血白细胞增高（40%）。

Q=椎体骨髓炎的易感因素是什么？
A=（1）男女比例2：1；|||（2）静脉吸毒者与正常者比例6：1；|||（3）脊柱钝挫伤10%～20%；|||（4）糖尿病19%。

Q=椎体骨髓炎的常见部位在哪里？
A=（1）50%以上为腰椎（下腰椎多于上腰椎）；|||（2）35%为胸椎；|||（3）15%以下为颈椎；|||（4）有褥疮者骶椎骨髓炎的发病率增高。

Q=化脓性椎体骨髓炎的预后如何？
A=早期诊断、早期治疗预后良好。在当今这个抗生素的时代里，其死亡率小于5%。神经后遗症小于7%。年老和糖尿病者预后较差。静脉吸毒者，其死亡率和神经并发症实际上也在降低。

Q=椎体骨髓炎常见的感染源是什么？
A=为便于记忆可概括为：SPINEDIS（脊柱病变）；|||S=Surgegy（手术，脊柱或椎间盘手术）；P=Pulmonary infection（肺部感染）；I=Intravenous drug aduse（静脉吸毒）；N=Nephrologic disease（肾脏疾病，泌尿生殖道：30%）；E=Engocarditis（心内膜炎）；D=Dental work（牙源性）；I=Infected vascular site（血管感染）；S=Softtissue infection（软组织感染）；
SEC2=化脓性滑囊炎

Q=化脓性滑囊炎的流行病学特点是什么？
A=化脓性滑囊炎最常见于手工劳动者（即花匠、木匠、铅匠）。患者平均年龄47岁，100%为男性。

Q=化脓性滑囊炎最常见的症状是什么？
A=粘液囊肿胀（100%）和粘液囊疼痛（92%）。

Q=与化脓性滑囊炎有关的其他症状和体征是什么？
A=发热38.2～38.9℃（35%）、蜂窝组织炎（74%～89%）、局部淋巴结肿大（25%）和四肢水肿（11%）。

Q=化脓性滑囊炎的发病机制是什么？
A=85%的患者可见受累肢体的反复损伤或膝部和肘部长期处于一种紧张状态045%的患者见有皮肤裂伤、擦伤或窦道形成的证据。疾病的发生与职业及其他相关病变有关，那些被忽视了的反复的微小损伤、那些不被注意的四肢长期所处的高度紧张状态、以及外力偶尔造成的局部直接损伤是疾病发生的共同基础。

Q=化脓性滑囊炎的病原因素是什么？
A=由金葡菌引起的化脓性滑囊炎占压倒多数（78%～96%）。而由A族β-溶血性链球菌和表皮葡萄球菌引起者各占2%。

Q=化脓性滑囊炎进行常规滑囊液检查会出现什么结果？
A=滑囊液细胞计数平均值为77000个细胞/ml（范围：1500～418000），以多形核白细胞占多数（52%～98%）。滑囊液中糖含量下降（小于60mg/dl），此与创伤性滑囊液明显不同。细菌培养阳性的滑囊液白细胞计数大于1000个/ml，而其中只有65%可由革兰染色发现细菌。

Q=化脓性滑囊炎实验室检查有哪些异常发现？
A=（1）56%的患者外周血白细胞计数大于10000。|||（2）血沉（ESR）平均值为43mm／h（范围：10～106mm/h）。

Q=髌前滑囊或鹰嘴滑囊感染并不累及各自的关节。这是真的吗？
A=这是真的。这一特点对治疗和预后的评价是重要的。相反，化脓性膝关节炎可累及胭窝滑囊（Baker囊）。

Q=临床上如何区别化脓性滑囊炎和化脓性关节炎？
A=滑囊感染的患者通常表现为受累肢体的部分屈曲功能受影响。除了完全屈曲外展、牵拉或挤压滑囊外，在包括旋转在内的关节活动时一般不出现疼痛。相反，化脓性关节炎在关节活动时均伴有疼痛。

Q=化脓性滑囊炎常累及哪些滑囊？
A=鹰嘴滑囊（63%）和髌前滑囊（27%）。

Q=化脓性滑囊炎如何治疗？
A=化脓性滑囊炎采用抗生素治疗。除急性发作期外，患者可口服抗生素；然而，口服治疗有2/3的患者无效。有全身症状、基础性滑囊病变或滑囊液白细胞计数较高的患者，应予静脉注射抗生素治疗。开始治疗时，应选择耐青霉素酶的半台成青霉素或头孢菌素。为了达到治愈的目的，在滑囊液检查无细菌后应继续使用5天。严重感染者抗生素的使用时间应比中度以下感染者长，静脉内大剂量使用抗生素可缩短病程。手术引流和滑囊反复穿刺抽吸哪种效果更好尚无定论。经治疗后，大多数患者滑囊液中的细菌可在1周（平均5天）内消失。
SEC2=化脓性椎间盘炎

Q=手术后发生椎间盘炎是罕见的。若手术后疼痛加剧，必须怀疑哪两种椎间盘炎？
A=化脓性椎间盘炎和邻近的椎间关节突缺血性坏死或无菌性（化学性）椎间盘炎。

Q=可利用什么参数对这两种椎间盘炎进行鉴别？
A=ESR、C-反应蛋白（化脓性椎间盘炎增高）及经皮椎间盘活检。

Q=术后椎间盘炎如何治疗？
A=对化脓性椎间盘炎必须使用抗菌疗法，直到C-反应蛋白下降。|||对无菌性椎间盘炎，应予休息和理疗。

Q=化脓性椎间盘炎的主要症状是什么？
A=腰部局限性疼痛是最常见的主诉。大多数腰椎间盘炎患者还有坐骨神经痛的症状。

Q=化脓性椎间盘炎的实验室检查有什么异常发现？
A=虽然有时白细胞计数和ESR可以正常，但大多数表现为升高。

Q=化脓性椎间盘炎最严重的并发症是什么？
A=约40%以上的患者发生截瘫。

Q=化脓性椎间盘炎放射学检查有什么异常发现？
A=早期放射学改变为受累椎间盘的相邻椎体密度下降。椎间盘狭窄的程度变化不定，且可以与病变的进展无关。在发病2～3个月时，可见第二种征象，即软骨进行性硬化，受累椎间盘邻近椎体的密度增高。
SEC1=非血管植入物感染

Q=哪些非血管植入物存在感染的危险？
A=非血管植入物是植入人体的人工假体，植入过程中不涉及管脉系统。包括：（1）人工关节；（2）脑脊液（CSF）脑室腹膜分流管；（3）Ommaya reservoirs；（4）持续不卧床腹膜透析管；（5）人工晶体；（6）静脉内插管；（7）乳房假体；（8）阴茎假体；（9）治疝网；（10）可植式心脏除颤器。|||这些器具需通过手术切开植入皮肤内。上述植入物感染均有报告。

Q=人工假体什么时候会出现感染？
A=人工假体感染的时间可分为四种情况：（1）早期感染：通常在手术过程中或植入假体时同时出现感染，由高度活跃的细菌（金葡菌、A族链球菌和院内革兰阴性杆菌）感染所致。病菌于围手术期侵入体内。早期感染也可能是院内流行菌血症的结果。（2）第二个感染危险期是在假体植入术后8～9个月时。本期感染也是在手术过程中由细菌污染所致。这些致病菌大多数生长繁殖相对缓慢，并通常是皮肤的正常菌群。其他不常见的细菌（例如不典型分支杆菌）在植入术前污染假体而引起感染暴发较为罕见。（3）后期感染通常是细菌血源性扩散所致，可发生于植入术后数月到数年。致病菌也可以是皮肤的正常菌群，但更可能是细菌污染了植入物，在长期处于一种隔离状态后引发感染播散。（4）最后是，在对植入物（即脑室腹膜分流管或透析管）进行临时处理过程中随时发生感染。|||植入物感染的高峰在术后3～6个月，数年后再发生感染者罕见（见下图）。大多数感染发生在第二阶段，主要致病菌为凝固酶阴性葡萄球菌。
C=答案包含图片：“第307页第2问题”。

Q=植入物是如何发生感染的？
A=某些细菌具有粘附和定殖于植入物上的能力。最初的粘附作用是通过疏水的交互作用、静电吸引和vanderWaals效能来完成的。|||随后，与感染有关的细菌（例如凝固酶阴性葡萄球菌）产生细胞外粘质物，后者与血浆和组织蛋白竞争覆盖于植入物的表面。细胞外粘质物通过抑制中性白细胞的调理作用和对细菌的吞噬作用干扰宿主的防御机制。粘质物还可作为一种屏障保护细菌免遭抗生素的杀伤作用。

Q=哪些细菌可引起植入物感染？
A=植入物产生哪种细菌感染在一定程度上与手术时间有关。然而，植入物感染最常见的致病菌仍是凝固酶阴性葡萄球菌，后者是皮肤的正常菌群，通常是因手术时细菌污染了植入物表面所致。这些细菌感染易发生在植入术后3～6个月，但有时也可早于和晚于这个时间发生。金葡菌也是常见的病原体，其次为链球菌。通过血行播散可引起早期感染和后期感染。革兰阴性杆菌可在手术后发生即刻感染，细菌来源于胃肠道或泌尿道，后期感染极为罕见。

Q=植入物感染的最佳治疗方法是什么？
A=最佳的治疗方法通常是在使用一个疗程的抗生素后，去除植入物。遗憾的是，去除植入物几乎是难以实行的。在这种状况下，临床医生可单独试用抗生素治疗，但治疗效果往往不尽人意。选择哪种抗生素应视致病菌而定。在治疗时最好是选用具有杀菌活性的抗生素，特别是体内植入物未能去除时，更应如此。另外，抗生素在感染部位应能达到适当的浓度。例如，眼内感染对全身抗生素治疗常无反应，这是因为抗生素难以穿透晶状体。在此情况下，玻璃体内注射可能是极为有效的。

Q=人工关节感染有什么症状？
A=人工关节感染的患者常主诉关节部位疼痛加剧，并伴有局部红肿和发热。有些患者在切口处有脓性分泌物流出。许多患者可仅表现为关节活动度下降。

Q=人工关节什么时候会出现感染？
A=感染可以是急性的、亚急性的或慢性的。在亚急性期，感染通常发生于手术后的3个月内并很可能与手术本身有关。慢性感染发生于手术后数月或数年，感染的原因有二：一是原来植入手术时所感染的惰性细菌重新活跃，二是新发生的血行感染波及人工关节。后期感染也可以是在手术的很长时间以后，继发于人工关节创伤。

Q=人工关节感染的危险因素是什么？
A=人工关节感染的危险因素包括以下各项：（1）植入部位既往曾做过手术；（2）使用皮质激素；（3）糖尿病；（4）营养不良；（5）肥胖；（6）年迈。

Q=人工关节感染如何诊断？
A=若患者出现关节部位红肿、疼痛、关节活动度下降、窦道形成并有脓性分泌物流出或人工关节松弛时，应考虑人工关节感染。外周血白细胞升高以及血沉加快也提示感染，但不能确诊。放射学检查可以发现一些异常改变，包括透亮度异常，人工关节各部件位置改变，骨水泥断裂和骨膜反应。这些改变仅见于50%的患者。|||人工关节感染的诊断有赖于微生物学检查。患者应接受关节液穿刺或组织培养检查。约30%的致病菌可由革兰染色检查发现，85%～98%的患者细菌培养可为阳性。根据医生的诊断要求，细菌培养可持续数周，以确定是否有生长缓慢的细菌如分支杆菌或布鲁杆菌的存在。

Q=哪些细菌可致人工关节感染？
A=关节感染最常见的致病菌是葡萄球菌，其部分是皮肤的正常菌群。凝固酶阴性葡萄球菌约占35%，金葡菌约占20%。|||约20%～40%的患者为菌血症或血行播散致人工关节感染。致病菌可源于原发感染灶。例如，皮肤化脓性感染可将金葡菌或A族链球菌等致病菌播散到人工关节。尿路感染患者常见致病菌为肠球菌或革兰阴性杆菌。腹腔感染患者常见致病菌则为革兰阴性杆菌、肠球菌或厌氧菌（例如脆弱拟杆菌）。|||分支杆菌也可引起人工关节感染。这类致病菌在实验室的常规培养基中生长缓慢，临床医生应保持这份警惕。

Q=人工关节感染如何治疗？
A=大多数研究认为最好的治疗方法是去除已感染的人工关节，然后根据药敏试验选用抗生素。由于可能并发骨髓炎，因此应选择具有杀菌活性的抗生素，并应延长治疗时间。疗程至少持续6周。|||常规治疗包括手术去除人工关节和采用6周的抗生素治疗。在完成全疗程的抗生素治疗后、在重新植入人工关节前，应密切关注患者的病情变化，以彻底根除感染。|||替代治疗方法是，去除已感染的人工关节、彻底清创、然后立即植入新的人工关节，并使用混合有抗生素的骨水泥，同时延长抗生素的治疗。目前，最佳治疗方案尚未确定，治疗应因人而异。早期重新植入人工关节的主要危险是新植入物再度发生感染。这一危险性可因关节功能的迅速恢复而消除。在人工关节感染的治疗中最好嘱患者早期活动；推迟关节的活动将会增加疤痕挛缩，最终降低关节的活动度。|||抗生素的选用应视致病菌而定。若革兰染色检查和培养结果尚不清楚，则应根据临床表现进行经验式治疗。若怀疑革兰阳性菌感染，在明确病因之前，可选用针对大多数葡萄球菌的抗菌药物，例如万古霉素。若怀疑为厌氧菌感染，克林霉素是较好的选择药物。若为革兰阴性杆菌感染但不知药敏试验结果时，抗菌药物的选择包括：第三代头孢菌素或抗假单胞菌青霉素；碳青霉烯类抗生素加或不加氨基甙类抗生素；氟喹诺酮类药物。当明确细菌的药敏结果后，应及时调整用药。平时多关注一下实验室所提供的有关革兰阴性菌药敏试验结果，将有助于你在经验式治疗中正确选择抗菌药物。

Q=安装有人工关节的患者在施行牙科小手术时应预防性使用抗生素吗？
A=尽管在施行牙科小手术时，有时可引起一过性菌血症，但安装有人工关节的患者在施行这一小手术时是否需预防性使用抗生素尚有争论。在施行牙科小手术后发生人工关节感染曾有少量报告，但未能证明感染是由牙科手术所致。在牙科手术后发生的感染中，入侵细菌常为口腔的正常菌群，包括草绿色链球菌、类白喉杆菌和消化链球菌。感染人工关节最常见的细菌是葡萄球菌，后者在口腔正常菌群中所占比例很小（小于0.05%），故因牙科小手术而发生人工关节凝固酶阴性葡萄球菌感染的可能性极小。由草绿色链球菌引起的感染也极为罕见。

Q=持续不卧床腹膜透析（CAPD）导管感染的症状和体征是什么？
A=CAPD导管感染的患者常有腹痛、发热、寒战、恶心和呕吐。腹痛的程度可以是轻微的、模糊不定的，也可以是弥漫性的、严重的，并伴有腹胀。患者外周血白细胞升高，腹腔内引流出的透析液通常是混浊的。皮肤插管周围可见红肿。

Q=CAPD导管感染的常见细菌是什么？
A=大多数CAPD感染源于导管直接污染，极少情况下是腹腔本身病变所致，例如憩室炎。故此，大多数感染为单菌种感染。常见致病菌为凝固酶阴性葡萄球菌和金葡菌，约占感染的70%。此种感染特别是凝固酶阴性葡萄球菌感染症状都比较轻微。其他可能的致病菌包括大肠杆菌、克雷伯菌、假单胞菌和变形杆菌。这些细菌感染病情都比较严重并具有较高的死亡率。虽然感染通常源于皮肤，但有时（尤其是出现混合细菌感染时）也应考虑腹腔内因素。虽然白色念珠菌和分支杆菌感染并不常见，但有时也可引起CAPD导管感染。

Q=如何判断腹膜透析液感染？
A=诊断CAPD感染最重要的方法是对混浊的透析液进行革兰染色和细菌培养检查。感染患者革兰染色检查的阳性率在50%以上。透析液白细胞计数一般超过100个/ml，多数超过500个/ml，以中性白细胞占绝对多数。

Q=CAPD导管感染如何治疗？
A=因为患者病情一般较轻，因此常予以门诊治疗。抗生素的选择视细菌对抗生素的敏感性而定。抗生素也可混合于透析液中进行腹腔内注射。有些医生选用抗生素静脉注射。若致病菌未能确定，在开始进行的经验式治疗中，应选用针对葡萄球菌和革兰阴性杆菌的万古霉素、氨基甙类或广谱头孢菌素治疗，直到明确致病菌为止。预后通常良好，在开始治疗后的3天内患者的临床症状都会得到改善。导管一般不需拔除。

Q=什么情况下需要拔除腹膜透析导管？
A=（1）插管处皮肤持续感染；（2）真菌感染、粪便污染或分支杆菌感染；（3）持续腹膜炎；（4）为同一致病菌的复发性感染；（5）导管已失去作用。

Q=中枢神经系统分流管是如何发生感染的？
A=（1）在手术时细菌直接定殖；（2）血行播散；（3）分流管远端受污染。|||大多数感染发生于手术后3个月内，致病菌为凝固酶阴性葡萄球菌，这提示手术时污染。其他细菌感染视分流的类型和部位而定。脑室一动脉（VA）分流管感染可发生在动脉端，为血源性。脑室一腹膜（VP）分流管感染可能为肠源性，致病菌常为肠道细菌和肠球菌。

Q=分流管感染的患者有哪些临床表现？
A=有些患者可出现典型的脑膜炎表现：头痛、发热、颈项强直和畏光。VP分流管感染可表现为腹痛及与之有关的腹膜炎、肠梗阻、阑尾炎或肠道穿孔。VA分流管感染可出现菌血症的临床表现，并有肺栓塞、低补体血症和免疫复合物形成。VA分流管感染极少引发免疫复合物介导的肾小球肾炎。

Q=CNS分流管感染如何治疗？
A=治疗方法视致病菌而定。最常见的致病菌似乎是凝固酶阴性葡萄球菌。在这种情况下的治疗金标准是：万古霉素加利福平或加复方磺胺甲基异噁唑，同时拔除分流管。然而，当致病菌不产生粘质物时，一般认为大剂量的抗生素就足以杀灭细菌，不需拔除分流管。脑室内注射抗生素和全身使用抗生素，在经2～3周的治疗后也可完全控制感染。治疗后远端分流管应予更换。
SEC1=感染性关节炎
SEC2=细菌性关节炎
SEC3=非淋球菌性关节炎

Q=细菌性关节炎最常见的感染途径是什么？
A=大多数细菌性关节炎属血源性感染；受累关节可以出现临床症状，也可以没有临床症状。其他感染途径包括：在进行治疗性或诊断性关节穿刺或关节镜检查时发生直接感染；邻近部位的骨髓炎、蜂窝织炎、脓肿、腱鞘炎或化脓性滑囊炎波及到关节。

Q=细菌性关节炎的临床表现是什么？
A=约80%患者表现为单关节炎，最常见的是膝关节。大多数患者表现有发热、寒战和乏力。受累关节常出现局部炎性体征；疼痛通常较为剧烈并有关节活动障碍，这是主要的临床表现。

Q=讨论细菌性关节炎的病原学
A=化脓性关节炎的病原学与患者的年龄有关。|||在婴儿和新生儿金葡菌感染占细菌性关节炎的80%，其他细菌感染的比例较小，在其他革兰阳性菌中以B族链球菌为主，在革兰阴性菌中以绿脓杆菌和大肠杆菌为主。|||在2岁以下儿童中，细菌性关节炎以流感嗜血杆菌感染最为常见。自从进行有效的疫（菌）苗接种以来，流感嗜血杆菌感染的发生率已有所下降，而肺炎球菌感染有逐渐增多趋势。|||在2岁以上的儿童中，金葡菌是最常见的致病菌。其他各种革兰阳性菌和革兰阴性菌引起的细菌性关节炎为数不多。|||在成人，除外淋球菌关节炎，金葡菌是最常见的致病菌（约占55%），其次为链球菌，约占1/4（27%），革兰阴性杆菌为14%，其他各种细菌占4%。在人工关节感染中凝固酶阴性葡萄球菌仍是常见致病菌。革兰阴性菌感染一般发生于有易感因素的成年人中。

Q=成人非淋球菌性关节炎最常见哪些关节受累？
A=膝关节最常见（占患者的54%）。其他常见的受累关节包括：髋关节：16%；手：4%；肩关节	8%	；足：4%；腕关节	8%	；肘关节：3%；踝关节	7%
Q=哪些是细菌性关节炎的高危人群？
A=静脉吸毒者发生典型与不典型细菌性关节炎（包括革兰阴性菌关节炎）的危险性都增高。其他一般很少受累的关节，例如胸锁关节、骶髂关节、胸肋关节和耻骨联合感染的发生率也增高。|||严重慢性侵蚀性破坏性类风湿性关节炎（RA）患者比程度较轻的类风湿患者更容易发生细菌性关节炎。RA患者发生细菌性关节炎的易感因素包括：全身健康状态、伴发疾病（例如糖尿病）、长期使用类固醇和细胞毒药物以及动脉内注射类固醇。|||安装有人工关节的患者容易发生早期和后期细菌性关节炎。早期（12个月以内）人工关节感染的致病菌可以是表皮葡萄球菌或厌氧菌。晚期（12个月以上）感染的致病菌可以是革兰阴性菌或革兰阳性菌。|||免疫功能障碍患者，包括多器官系统受累的老年人、器官移植患者、非肿瘤性疾病接受免疫抑制治疗的患者（例如狼疮性肾炎）发生细菌性关节炎的危险性增高。虽然，HIV感染患者发生细菌性关节炎的危险性也增高，但实际发生率相对较低，除非患者同时有静脉吸毒。

Q=如何诊断细菌性关节炎？
A=细菌性关节炎最重要的一种诊断方法就是关节穿刺术。对有蜂窝织炎和皮肤感染的患者，进行关节穿刺应避开感染的皮肤。对多关节感染患者，所有受累关节都应行关节穿刺。|||滑膜液（SF）应予革兰染色和细菌培养检查以及进行白细胞计数分类。白细胞计数增高（一般大于50000/μl）并以中性白细胞为主者是细菌性关节炎的特征（注意：与类风湿性关节炎和其他关节炎有关的“假性化脓性”关节炎也有同样表现）。患细菌性关节炎时，关节液中的糖含量比血清中的含量明显降低，而蛋白则明显升高。但应注意的是，患活动性类风湿性关节炎时也见有SF糖含量降低和蛋白升高。

Q=滑膜渗出液如何分类？
A=滑膜渗出液分为临床I型（非炎性）、临床Ⅱ型（炎性）和临床Ⅲ型（脓性）。鉴别点总结于下表。
大体检查：容量（ml）（膝）：正常：<3.5；临床I型：>3.5；临床Ⅱ型：>3.5；临床Ⅲ型：>3.5；|||粘滞性：正常：高；临床I型：高；临床Ⅱ型：低；临床Ⅲ型：不定；|||颜色：正常：无色；临床I型：淡黄；临床Ⅱ型：黄色；临床Ⅲ型：不定；|||白细胞（每ml）：正常：<200；临床I型：200-2000；临床Ⅱ型：2000-75000；临床Ⅲ型：>75000；|||多形核白细胞（％）：正常：<25；临床I型：<25；临床Ⅱ型：>50；临床Ⅲ型：>75；|||细菌培养：正常：阴性；临床I型：阴性；临床Ⅱ型：阴性；临床Ⅲ型：阳性；|||粘蛋白凝块：正常：稳固；临床I型：稳固；临床Ⅱ型：易溶；临床Ⅲ型：易溶；|||糖：正常：=血；临床I型：=血；临床Ⅱ型：比血中的含量低50mg/dl以内；临床Ⅲ型：比血中的含量低50mg/dl以上；

Q=细菌性关节炎最佳的影像学检查是什么？
A=（1）在感染初期，传统的放射学检查可表现为正常，故诊断价值不大。但随着病情的进一步发展，放射学检查可发现受累关节的异常改变。|||（2）锝闪烁法和／或CT可用于骶髂关节或胸锁关节感染的诊断检查。|||（3）对突发髋关节疼痛和怀疑有深部骨关节感染的患者可选用磁共振显像检查。

Q=细菌性关节炎应与哪些疾病鉴别？
A=鉴别诊断视患者的年龄和其他临床表现的不同而不同。儿童和青年人的多关节感染应与风湿热、莱姆病、川崎病和病毒（例如细小病毒、肝炎病毒、风疹病毒）感染鉴别。|||对所有的老年患者，应与骨晶状结构改变所致的关节炎鉴别，对此可采用滑膜液偏振显微镜检查排除。其他鉴别诊断包括“假性化脓性”关节炎以及由其他病原体（例如分支杆菌、布鲁杆菌）引起的传染性关节炎等。

Q=细菌性关节炎如何治疗？
A=（1）抗生素：对怀疑有细菌性关节炎的患者应充分进行细菌学检查并进行相应的治疗处理。在革兰染色对细菌作出鉴定之前，采用广谱抗生素治疗是明智之举。选用的抗生素应能覆盖革兰阳性菌和革兰阴性菌，例如奈夫西林或其他耐青霉素酶的合成青霉素。当考虑为耐甲氧西林金葡菌感染时，可改换万古霉素治疗。第三代头孢菌素、喹诺酮类或氨基甙类抗生素对革兰阴性菌一般都具有良好的抗菌活性。若未能鉴定出细菌，但患者对抗生素联合治疗反应良好时，则应继续原治疗。若已明确病原体，则应根据药敏试验选用抗生素。|||胃肠外抗生素的使用至少不少于4周。在儿童，缩短胃肠外的给药时间后改药物口服，可获得良好的疗效。对长期骨关节感染（例如人工关节）的患者主张长期口服抗生素治疗。|||（2）引流：在每日的基础治疗中，主张对病变关节采用密闭式穿刺引流，待SF中细菌消失或无引流液时停止。SF大量而迅速的重新聚集可能是因为细菌对抗生素不敏感、多种细菌感染或SF在关节腔内呈多房分隔。手术引流的指征是：所有髋关节感染、对抗生素治疗无反应、脓液呈多房分隔、因基础疾病引起的关节解剖异常。手术引流可在关节镜下进行，也可行开放手术引流。|||（3）关节制动／关节活动：对疼痛难以忍受的患者可进行关节制动。除此以外，应鼓励患者在可能的范围内进行关节的被动活动或主动活动。
SEC3=淋球菌性关节炎

Q=播散性淋球菌感染（DGI）的发病率如何？
A=DGI是一种常见病，发病率估计为0.5%～3%。

Q=在所有化脓性关节炎中淋球菌感染所占百分比是多少？
A=在北美州，年轻患者的化脓性关节炎以淋球菌性关节炎最为常见，约占所有化脓性关节炎和腱鞘炎的2/3以上。

Q=在出现DGI以前几乎都有粘膜感染的症状，这是正确的还是错误的？
A=错误的。虽然，在出现DGI之前几乎都有宫颈、泌尿道、咽部或直肠的淋病奈瑟菌感染，但感染不一定都有症状。大多数DGI患者都继发于泌尿生殖道（GU）原发性无症状的淋球菌感染。

Q=简述“典型”的DGI关节炎
A=大多数DGI患者可表现为单关节或多关节的急性发作性疼痛，疼痛模糊不定、呈游走性或阵发性加重；疼痛在发作后数日内达到高峰。不到50%的患者可发展为真正的关节炎。大多数患者为单关节受累，但有些患者可表现为多关节受累。一般说来，全身任何关节都可受累，但常见于膝关节、腕关节、手关节和踝关节等。

Q=简述DGI腱鞘炎
A=2/3的DGI患者可发生腱鞘炎，伴有或不伴有关节炎。腱鞘炎通常累及腕、指、踝或趾等部位。

Q=简述DGI的皮肤受累情况
A=虽然皮肤病变容易被疏忽，但在2/3的DGI患者中仍可见到各种皮肤病损。大多数皮损是无痛性的，不被患者所注意。皮损数量不多，最常见于四肢和躯干；面部、手掌或足底罕见。皮损通常表现为斑疹、丘疹或在红色皮疹的基础上出现脓疱疹；有时也可见小水疱、大水疱、结节样红斑或多形性红斑。皮损可经治疗后缓解，也可自然缓解。

Q=如何鉴别DGI的细菌型感染或化脓型感染？
A=细菌型感染以腱鞘炎、皮炎、发热和寒战为特征。当出现真性关节炎时，可出现关节渗出，渗出液细菌培养通常为阴性。血培养常为阳性，但百分率仍不到50%。|||化脓型感染一般不常见，主要为关节炎的临床表现，关节渗出液量多、呈脓性。关节液细菌培养可为阳性（小于50%），但血培养通常为阴性。可以出现皮炎，但较细菌型少见。

Q=谁易患DGI？
A=虽然在抗生素时代以前，DGI在男性较多见，但目前女性的发病率是男性的4倍。

Q=DGI的危险因素是什么？
A=（1）在最近有月经来潮（1周内）和妊娠或产后等情况下，由来自泌尿生殖道的病原体引起播散性感染的危险性增高。50%DGI女性患者存在这些危险因素。|||（2）与无症状的咽喉或直肠淋球菌感染者存在混乱的同性恋行为。|||（3）其他少见的危险因素包括终末补体成分C5～C8（特别是C8）的遗传性缺陷以及其他补体成分缺陷（包括C3和C4）。|||虽然大多数DGI患者见于年轻人和其他方面健康的人，但也可见于老年人和儿童以及有其他结缔组织病例如系统性红斑狼疮、类风湿性关节炎、赖特尔综合征的患者。DGI还见于其他感染状态，包括鸟分支杆菌复合体（MAC）和HIV感染。

Q=DGI应与哪些疾病鉴别？
A=关节炎一皮炎的鉴别诊断范围较广。主要应与下列疾病鉴别：|||赖特尔综合征、非淋球菌性感染性关节炎、细菌性心内膜炎、乙型肝炎病毒感染和青少年类风湿性关节炎（在儿童）。

Q=DGI如何治疗？
A=（1）由于有些DGI的病原体可能为青霉素耐药菌株，故开始治疗时主张使用头孢菌素类抗生素，例如头孢三嗪，1g肌注或静注，每24h1次；头孢唑肟，1g肌注或静注，每8h1次；或头孢胺噻肟，1g静注，每8h1次。当药敏试验证明对青霉素敏感时，可使用氨苄青霉素，1g静注，每6h1次替代头孢菌素治疗。|||（2）胃肠道抗生素治疗应持续到DGI症状缓解或出现临床改善的证据（通常需2～4天），然后可改口服药物，例如：阿莫西林，500mg，加克拉维酸，125mg，每日3次；头孢呋辛酯，500mg，每日2次；或环丙沙星，500mg，每日2次（孕妇禁用）。治疗持续7天。对药敏试验提示青霉素耐药者，可使用头孢克肟，400mg口服，每日2次；或头孢呋辛酯，500mg口服，每日2次。在症状消退后继续服用7天。|||（3）除非有证据能够排除衣原体混合感染，一般情况下，应同时服用强力霉素，100mg，每日2次，持续7天。孕妇应服用红霉素，每日500mg。|||（4）若患者对青霉素过敏，可选用大观霉素，2g肌注，每12h1次。当症状缓解后可改换环丙沙星，500mg口服，每日2次，持续7天。
SEC2=莱姆病关节炎

Q=莱姆病最具有特征性的临床表现是什么？
A=皮肤慢性移行性红斑（ECM）是最具特征性的临床表现，约在60%～80%的患者中可以见到。

Q=简述莱姆病的三个临床分期
A=为了描述方便，常将莱姆病按临床分期。1期和2期为病程的第1周到发病后数月，3期为发病后数月到数年。在各病期中都可以存在伯氏螺旋体感染，而且可以完全没有症状或仅在2期、3期出现症状，1期没有症状。|||1期：早期局部感染。可表现为低热，出现一些轻微的症状和局部淋巴结肿大；或者完全没有症状。ECM，这一具有特征性的皮损发生在蜱叮咬后3～32天（平均7天），发生部位在蜱叮咬处。皮损开始为红色小斑疹或小丘疹，然后病损逐渐扩展至直径3～68cm（平均15cm）大小。皮损触之发烫、约一半患者有轻度烧灼感和瘙痒。实际上，约20%～40%未报告有ECM的患者，在难以察觉的部位可能存在无痘状性皮损。|||2期：早期播散性感染。病情历经数日到数周后，病原体可广泛扩散于多器官系统。皮肤、血液和脑脊液中可培养出伯氏螺旋体。骨骼肌疼痛一般呈游走性，持续数小时到数天，可见于全身任何部位，并可累及关节或关节周围结构。大多数疼痛的发作不伴有肢体肿胀，疼痛仅发生于一处或少数几处。大关节和小关节均可受累。|||3期：后期（持续）感染。在发病后平均6个月，有62%的患者发生症状性关节炎。典型表现为：主要累及大关节的、间歇性的、单关节炎症；患者几乎均有膝关节受累。类似于类风湿关节炎的对称性小关节损害罕见，即使发生，也是一过性的。|||在发病头一年发生的莱姆病关节炎，其关节液渗出常常非常明显，但关节炎症一般比较短暂，持续数天到数周。当关节炎持续进入第2年和第3年后，病变通常可累及一个或两个大关节，膝关节是主要的受累部位。此时的关节炎症可持续数周。这一临床过程可持续数月。每过一年，有10%～20%的关节炎患者可以得到缓解。未经治疗的患者，有10%发展为莱姆病慢性关节炎，后者的定义是，关节炎症的发作至少持续一年或一年以上。莱姆病慢性关节炎与II型主要组织相容性复合体等位基因HIL-DR4和HIL-DR2有关。

Q=如何诊断莱姆病关节炎？
A=莱姆病关节炎的诊断主要依靠血清螺旋体抗体的检测。IgM抗体一般在发生ECM后2～4周出现，IgG在4～8周出现。IgM一般在数月后逐渐消退。在活动性病变，尤其是活动性关节炎时IgG的滴度可持续增高并见有复合螺旋体多肽反应。在治疗有效或病情自然缓解的患者中，特异性IgG一般在数月至数年内缓慢下降，最后维持于低水平状态。|||酶联免疫标记法（ELISA）的敏感性和特异性比间接免疫荧光检测法要高。遗憾的是，这一血清试验未能标准化，在各实验室之间、甚至在一个实验室内仍存在检测差异。因而始终存在假阴性和假阳性的问题。假阴性可见于下列情况：（1）在感染后头几周，尚未出现可测定的IgM抗体；（2）偶尔见于疾病后期（患者在早期接受过治疗），这可能与体液免疫反应迟钝有关；（3）极少情况下，见于在一定的时间范围内抗体滴度已经下降的患者。假阳性可见于其他螺旋体感染、落基山斑疹热、埃可病毒感染、水痘感染或正常人的各种自身免疫性疾病。|||据报告，采用聚合酶链反应（PCR）可以直接检测莱姆病患者脑脊液、尿、关节液、皮肤和血清中伯氏螺旋体的细胞成分。

Q=莱姆病和莱姆病关节炎如何治疗？
A=在疾病早期（未出现心脏炎或明显的神经受累情况），根据疾病的严重程度和临床反应，可口服强力霉素或阿莫西林治疗，持续10～30天。一些重要的后遗症（例如关节炎）经早期治疗后一般极少见到，如果出现，则提示治疗失败。|||疾病后期（关节液）可口眼药物治疗，强力霉素100mg，每日2次，持续30天；或阿莫西林和丙磺舒，500mg，每日4次，持续30天对口服药物治疗无反应者，应考虑静脉用药，头孢三嗪，每日2g，持续14天。临床对治疗的反应可以是缓慢的，尤其是有慢性关节炎的患者，炎症的消退可能需要数周到数月。慢性关节炎的其他治疗方法包括注射皮质醇和滑膜切除。
SEC2=分支杆菌性关节炎

Q=结核性关节炎的典型表现是什么？
A=分支杆菌感染所致的关节炎，有90%的患者表现为单关节的慢性炎症。老年患者可有更多的全身症状，更多的关节外病灶和更多的非负重关节受累。膝关节受累占30%，但非负重关节受累可占39%。

Q=哪种非结核分支杆菌可引起肉芽肿滑膜炎？
A=堪萨斯分支杆菌、海鱼分支杆菌、戈登分支杆菌、鸟一细胞内分支杆菌、龟分支杆菌或意外分支杆菌。这些分支杆菌可引起非穿透性损伤患者手或腕的感染。

Q=分支杆菌关节炎如何确诊？
A=结核病的感染或接触史可以提示诊断。结核菌感染者纯化蛋白衍化物（PPD）和抗原试验常为阳性。79%的关节炎患者滑膜液（SF）细菌培养可以出现阳性；多次关节液穿刺进行细菌培养可增加细菌培养的阳性率。确诊有赖于滑膜活检，活检提示为慢性炎症，组织内有肉芽肿形成和巨细胞存在，组织细菌培养90%为阳性。

Q=在所有结核病患者中骨结核的发病率是多少？
A=骨结核不常见，约占所有结核病的1%～5%。

Q=在所有骨骼肌和骨结核的患者中，关节结核和骨结核各占百分比是多少？
A=关节结核66%，骨结核33%。

Q=什么是蓬塞病（结核性风湿病）？
A=蓬塞病的特点是：在结核菌急性感染期间出现多关节炎，病变关节无分支杆菌存在，也找不到其他明确病因。其本质与结核性关节炎完全不同，后者通常为单关节受累，而且为结核菌直接感染所致。|||蓬塞病的诊断仍采用排除法。关节炎症对抗痨治疗和抗炎治疗反应良好。

Q=什么是波特病？
A=即结核性脊柱炎，由Percival Pott于1779年首次报告。本病的临床表现形式是脊柱后凸畸形伴有截瘫。在美国，有7%～10%的波特病患者出现截瘫。约90%的波特病患者结核菌素皮试阳性。在放射学检查中，50%的结核性脊柱炎患者肺部并无活动性或非活动性结核病灶。最常见的病变部位是下胸椎和上腰椎。
SEC2=真菌性关节炎

Q=真菌性关节炎最常见的病因是什么？
A=在真菌性关节炎中以申克孢子丝菌感染最为常见，这与温暖、潮湿的环境普遍存在申克孢子丝菌有关。大多数患者与潮湿的土壤曾有过接触或为重体力劳动者。

Q=真菌性关节炎的其他病因是什么？
A=球孢子菌病、芽生菌病、组织胞浆菌病、念珠菌病和皮肤真菌感染可引起真菌性关节炎，但并不常见。

Q=真菌性关节炎有什么流行病学特点？其诊断要点是什么？
A=（1）世界性广泛分布；（2）免疫功能障碍宿主；（3）存在职业危险性；（4）常为单关节受累；（5）骨髓炎常见；（6）诊断常被延迟；（7）常需在滑膜液或滑膜中直接观察到病原体方可作出精确诊断。

Q=哪种真菌性关节炎可通过滑囊液的培养作出诊断，而极少需要组织检查？
A=念珠菌性关节炎。

Q=大多数真菌性关节炎患者有全身症状。是正确的还是错误的？
A=错误的。大多数真菌性关节炎患者可以没有全身症状。事实上，局部发热也是罕见的；所以可延误诊断。对任何无症状的慢性关节感染患者都应进行滑膜液和滑膜的分支杆菌和真菌检查。

Q=真菌性关节炎的易感因素是什么？
A=（1）糖尿病；（2）导致免疫功能紊乱的恶性疾病；（3）结节病；（4）营养障碍；（5）早产；（6）长期使用广谱抗生素；（7）使用静脉插管或弗氏导尿管;（8）使用类固醇和细脾毒药物；（9）营养过度，糖浓度过高；（10）皮肤损伤（烧伤、手术伤口）;（11）静脉吸毒。

Q=真菌性关节炎如何治疗？
A=药物和手术是最常见的联合治疗方法。药物治疗可选用二性霉素B，0.3～0.7mg/kg·d，静脉点滴。药物总剂量为1～3g，疗程6～10周。对极少见的念珠菌性关节炎，在使用二性霉素B的同时，可加用5-氟胞咪啶（5-FC），150mg/kg．d，分4次口服05-FC不要单独使用，否则可迅速产生耐药性。对感染局限于关节腔内而未扩散者，可采用关节腔内注射二性霉素B进行辅助性治疗。可使用的吡咯类药物有：酮康唑，400～800mg/d；氟康唑，200～400mg/d；伊曲康唑，200～400mg/d。手术治疗（主要是引流）是重要的，特别是对人工关节真菌感染更是如此。
SEC2=病毒性关节炎

Q=引起关节炎的常见病毒有哪些？各自感染对象有什么特点？
A=风疹病毒：成年女性；乙型肝炎病毒：处于黄疸前期的患者；麻疹病毒：成年男性；淋巴细胞性脉络丛脑膜炎病毒：无菌性脑膜炎成年患者；细小病毒：传染性红斑成年患者；|||病毒：细小病毒B19；关节炎的发生频率：50%成人（妇女60%，男子30%）,5%儿童；|||病毒：乙型肝炎病毒；关节炎的发生频率：关节炎10%;关节疼痛25%；|||病毒：风疹病毒；关节炎的发生频率：15%～30%成年女性;儿童和成年男性不常见；|||病毒：甲病毒；关节炎的发生频率：临床感染大多数见于成人；|||病毒：麻疹病毒；关节炎的发生频率：0.4%（男性多于女性）；|||病毒：腺病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：巨细胞病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：EB病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：单纯疱疹病毒I型；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：水痘一带状疱疹病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：淋巴细胞性脉络丛脑膜炎病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：柯萨基病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：埃可病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：甲型肝炎病毒；关节炎的发生频率：个案报告；|||病毒：天花病毒；关节炎的发生频率：成人0.25%～0.5%，儿童2%～5%；

Q=以节肢动物为传播媒介的病毒性关节炎都有哪些？
A=（1）罗斯河病毒（澳大利亚）；（2）Ockelbo病毒（瑞典）；（3）屈曲病毒（东非、印度）；（4）阿尼昂尼昂病毒（东非）。

Q=简述风疹感染的急性关节炎
A=风疹感染可引起成年妇女多关节炎，常发生于发疹后7天内。|||受累关节常为手部小关节，腕关节和膝关节很少受累。SF中以单核细胞占多数，SF中极少能找到病毒。虽然一些患者的症状可持续1月以上，但疾病常为自限性。男性患者可出现关节痛，但发生关节炎的情况较女性少。成年女性接种风疹疫苗也可发生关节炎，但程度远比病毒感染者轻。

Q=简述与急性细小病毒B19感染有关的关节炎
A=关节疼痛在10岁以下儿童为15%、关节肿胀为3%。，青少年关节疼痛和肿胀分别为12%和5%。20岁以上成年人关节疼痛和肿胀分别为77%和60%。成人细小病毒感染所致的关节炎表现为急性发作、程度较重、受累关节对称、通常开始于手或膝关节并迅速（1～2天）发展到腕、踝、足、肘和肩关节。受累关节的对称性分布可能提示为类风湿性关节炎。许多患者在早晨可出现关节僵硬，持续1h以上。

Q=细小病毒感染性关节炎常受累于哪些关节？
A=（1）掌指关节（MCPs）75%；（2）近端指关节（PIPs）75%；（3）膝关节65%；（4）腕关节55%；（6）踝关节40%。

Q=如何区别慢性细小病毒B19关节病和典型的类风湿性关节炎？
A=细小病毒B19关节病无类风湿小结和关节破坏，由此可与典型的、破坏性的类风湿性关节炎（RA）区别。细小病毒B19关节病患者有50%可能与美国风湿病研究院制定的RF诊断标准相符，加之类风湿因子阳性和出现稀疏的皮疹，故有时很难与早期RA区别。不到50%的患者有发疹的病史。

Q=细小病毒关节病的可能发病机制是什么？
A=此关节病可能为免疫介导机制，因为疾病的发生与循环抗体的首次出现是相一致的。

Q=诊断细小病毒关节病最常用的血清学试验是什么？
A=血清IgM检测是最常用的诊断方法，其在风湿病学的研究中具有重要意义。IgG可在IgM出现后的数日内检测到，持续数年或可终身存在。有慢性血液疾病或免疫功能障碍的患者可能检测不出抗体。这类患者最常用B19DNA或病毒抗原检测试验。B19DNA最敏感的检测方法是杂交法和聚合酶链反应。从滑膜液中也可分离到细小病毒B19DNA。|||人细小病毒B19血清学试验可能因检测不到IgM抗体而呈阴性反应，故对有持续症状的患者难以作出细小病毒B19关节病的诊断。

Q=细小病毒B19关节病的结局如何？
A=一般在2周内改善，但有些患者症状可持续数月，极少患者症状可持续数年。

Q=与细小病毒B19感染有关的其他风湿性疾病是什么？
A=已有大量的血清学检查证明细小病毒B19与非血小板减少性紫癜（包括Henoch-Schonlein紫癜）有关。类似于结节性多动脉炎和韦格纳肉芽肿的坏死性脉管炎也偶有报告；所有患者对静脉注射丙种球蛋白治疗反应良好。狼疮样综合征也有报告，患者表现为：血小板减少，中性白细胞减少，低补体血症，皮疹和关节炎。类风湿因子和抗核抗体可呈短暂阳性。

Q=哪些风湿性综合征与慢性乙肝或丙肝感染有关？
A=约50%的结节性多动脉炎患者有乙型肝炎感染的血清学证据，约50%～70%的Ⅱ型混合冷球蛋白血症患者有乙肝或丙肝感染的证据。冷球蛋白血症患者的冷沉淀物中已被证明有乙型肝炎表面抗原的存在。
SEC2=人工关节感染

Q=全关节置换的感染率是多少？
A=空气清洁超滤、抗生素应用和手术室全面地通风换气等综合处理措施已使全关节成形术的感染率降低到0.5%以下。

Q=全关节成形术的感染人数有多少？
A=按感染率0.5%计数，全世界每年新感染人数为1250～2500例。

Q=简述Maya门诊部对关节置换术感染的分期
A=1期：术后头3个月发生的感染。|||2期：术后3个月到2年之间发生的感染。|||3期：后期感染，即术后2年以后发生的感染。

Q=讨论关节置换术的微生物学
A=70%患者为单细菌感染；15%患者为混合感染或未找到病原体。葡萄球菌感染占绝对优势，预防性治疗应有针对性。|||病原体：金葡菌；患者百分数（％）：30；|||病原体：表皮葡萄球菌；患者百分数（％）：14～35；|||病原体：其他革兰阳性菌；患者百分数（％）：10；|||病原体：革兰阴性菌；患者百分数（％）：15；|||病原体：厌氧菌；患者百分数（％）：7〜9；

Q=列出关节置换术感染危险性增高的宿主因素
A=（1）以往局部曾做过手术；（2）以往有过化脓性感染；（3）在手术期间，其他部位存在感染；（4）糖尿病；（5）类风湿性关节炎。

Q=全关节成形术感染的主要来源是什么？
A=主要来源是手术室空气中的细菌，这些细菌是从人体皮肤上脱落下来的，弥散在空气当中，并因此可污染手术伤口（仅有5%～15%为患者自身皮肤污染）。

Q=关节植入物血行感染的发生率是多少？主要病原体是什么？
A=发生率：0.1%～0.7%。|||主要病原体：金葡菌（50%）、表皮葡萄球菌（10%）、其他革兰阳性菌（110k）～23%）、革兰阴性菌（21%—24%）和厌氧菌（2%～8%）。

Q=全关节置换术血行感染的病原体可能来源于哪些部位？
A=为帮助记忆，简略为BBLOODS：B：	Bowel（肠道）；BL：Bladdor（膀胱）；O：Oropharynx（口咽）；O：Other（其他）；D：Dental work（牙科手术）S：Skin/Soft tissue（皮肤／软组织）

Q=全关节置换术感染的处理原则是什么？
A=（1）微生物学诊断；（2）患者临床表现的评估和肉芽肿急性手术清创；（3）确定病变的局部解剖范围；（4）抗生素治疗；（5）对植入物、骨水泥、疤痕;（6）消灭死腔;（7）功能稳定性的修复。

Q=全关节感染有时很难与关节松脱区别，因为两者都可以出现疼痛。有什么方法有助于两者的鉴别？
A=感染患者，60%可经关节穿刺证实，80%可经组织活检证实。急性感染期反应物升高（红细胞沉降率、C反应蛋白）和铟-111标记白细胞试验阳性也强烈地提示人工关节感染。
SEC2=讨论

Q=安置有人工关节的患者在行牙科手术时应预防性使用抗生素吗？
A=所有患者在行牙科手术时都主张预防性使用抗生素。显而易见，如果考虑到患者可能因全关节置换感染而存在死亡的危险、考虑到改变关节成形术的费用、考虑到在缺乏牙脓毒性感染的情况下仍存在全关节感染的显著危险，但还一味地主张避免常规使用抗生素，那么一些小问题将酿成大错。感染危险性的略微增高（例如，全身状况倾向于感染时）将打破机体原有的平衡状态。

Q=列举人工关节患者预防性使用抗生素的指征
A=（1）口咽部手术：所有容易引起牙龈出血的牙科手术；气管镜检查、扁桃体切除、增殖体切除术。|||（2）生殖泌尿道和胃肠道手术：生殖泌尿道手术或器具检查、膀胱镜检查、前列腺按摩；生殖泌尿道／胆道手术或器具检查、内镜活检。|||（3）任何感染或污染组织的手术。

Q=安置有人工关节的患者当考虑预防性使用抗生素时主张采用什么抗生素治疗？
A=安置有人工关节的患者，抗生素的预防性使用与安置有人工心瓣膜的患者类似。虽然，尚未能去研究确定预防性使用抗生素的合适方案，但建议使用下列治疗方案：|||口咽部手术：（1）在手术前30～60分，普鲁卡因青霉素G1200万单位肌注；然后青霉素V，500mg口服，每6h1次，共8次剂量。|||（2）对青霉素过敏者：在手术前60min，克林霉素，600mg肌注或静注，然后改为口服，300mg，每6h1次，共8次剂量；或在手术前30～60min前，头孢唑林，1g肌注或静注，然后头孢拉定，500mg口服，每6h1次，共8次剂量。|||生殖泌尿道和胃肠道手术（在手术前30～60min）：（1）普鲁卡因青霉素2400万单位肌注，每8h1次，共3次剂量。|||或|||（2）氨苄青霉素1g肌注或静注每8h1次，共3次剂量，十庆大霉素1mg/kg（1次剂量不超过80mg）肌注或静注，每8h1次，共3次剂量。|||或|||（1）链霉素1g肌注，每12h1次，共2次剂量。（2）对青霉素过敏者（在手术前30～60min）：万古霉素，1g静注（静注过程超过30～60min），每12h1次，共2次剂量，+链霉素，1g肌注，每12h1次，共2次剂量。|||感染或污染组织的手术：抗生素的选用应视病原体而定，例如针对金葡菌：在手术前30～50min，奈夫西林，2g静注，然后双氯青霉素，500mg口服，每6h1次，共8次剂量|||或|||在手术前30～60min，头孢唑林，1g肌注或静注，然后头孢拉定，500mg口服，每6h1次，共8次剂量|||或|||在手术前30～60min，克林霉素，600mg肌注或静注，然后300mgk口服，每6h1次，共8次剂量。
SEC1=与感染性疾病有关的风湿症候群
SEC2=反应性关节炎

Q=反应性关节炎的定义是什么？
A=感染后数天到数周出现的急性无菌性关节炎症称反应性关节炎。

Q=临床认识反应性关节炎的历史有多久？
A=认识与感染有关的无菌性关节炎至少已有500年的历史。1507年VanForest首次报告了1例男性患者与“淋病”有关的膝关节炎：1703年Musgrave在英国报告了同样的病例。Salle（1781）、Hurter（1786）和Cooper（1824）等对反应性关节炎进行了描述，提出性病可引起包括膝、足等关节在内的关节炎，这一概念到18世纪末已得到广泛的认可。

Q=与反应性关节炎有关的原发性触发性感染是什么？
A=反应性关节炎通常是由肠道或泌尿道感染所触发026%～30%的触发性感染可以没有症状。|||涉及到的肠道细菌有许多，但以志贺菌属（特别是福氏志贺菌）、沙门菌属（特别是鼠伤寒沙门菌）、某些耶尔森菌和弯曲菌属最为常见。由人芽生菌、流产布鲁杆菌、副霍乱弧菌、致肠病大肠杆菌、贾第鞭毛虫病、哈夫尼肠杆菌、隐孢子虫和某些肠道寄生虫例如软组织阿米巴、牛肉绦虫和肠类圆线虫等引起的反应性关节炎也有报告。|||常与性行为有关的泌尿系感染也可引起反应性关节炎。沙眼衣原体（占50%）和解脲支原体是生殖器感染的主要病原体。淋病后发生反应性关节炎最可能的原因是因为同时有非淋球菌尿道炎。

Q=简述反应性关节炎的症状和体征
A=关节炎症发生于肠道或泌尿道感染后7～10天。一般是不对称的多关节炎（平均累及3个关节），主要见于下肢。膝关节最常受累，关节积液量多，常超过100ml。许多患者的脊柱受累与四肢关节炎的病变活动无关。患者常主诉腰痛，疼痛在早晨起床时最重，经一个白天的活动后可逐渐改善。B27相关反应性关节炎可能包括下列临床特点：（1）受累关节不对称性分布；（2）主要累及大关节；（3）关节受累快速连续发生；（4）下肢关节受累（在80%～90%患者中可见）；（5）上肢关节受累（在50%患者中可见）；（6）多关节炎；（7肌腱病（肌腱附着处炎症）（30%～50%）；（8）腰痛（20%～30%）。

Q=肌腱病的定义是什么？
A=肌腱病是指韧带在骨骼附着处的炎症，其特点与反应性关节炎不同。典型的受累部位在纤维性关节囊的附着处、肌腱以及韧带在软骨或关节周围骨膜的附着处。由于这类解剖结构非常之多，故病变发作时疼痛广泛。肌腱病的常见部位有跖筋膜附着处、跟腱附着处、胫骨结节和肘关节内、外髁。体格检查常可见肌腱附着处触痛，有时可见明显红肿。

Q=什么是指（趾）炎？
A=反应性关节炎患者常发生全指（趾）特有的肿胀，形容为“香肠指（趾）”，其确切的术语是指（趾）炎。其特点是：指（趾）间关节肿胀疼痛超出关节的范围，特别是以背侧显著，以此可与单关节炎区别。

Q=什么是“情人足”？
A=肌腱病的另一个特点是在足上。跖筋膜在跟骨附着处的炎症称“情人足”。

Q=在各种细菌的触发性感染中，关节炎的临床表现有什么不同？
A=肠道感染引起关节病变的发生率比性病引起关节病变的发生率要高（分别为3%和1%），但性病引起的关节病变，其复发率较肠道感染引起的要高（分别为50%和20%）。对所有细菌的触发性感染而言，其脊柱病变的发生率、关节受累的平均数量、肌腱病的严重程度都是相同的。

Q=肠道感染后和性病后的反应性关节炎有什么相似之处？
A=（1）与HLA-B27密切相关；（2）反应性关节炎仅发生于少数有关节感染潜在可能的人当中（约2%；B27阳性者为20%）；（3）触发性感染到发生关节炎的间歇时间为1～2周；（4）疾病过程通常为自限性；（5）抗生素治疗对疾病无明确疗效；（6）不管是由什么触发感染所致，关节炎的临床表现非常相似；（7）常见关节外表现；（8）实验室检查无特异性，仅提示为急性炎症；（9）大多数患者血清类风湿因子阴性。

Q=反应性关节炎的自然病史如何？
A=发病1年，80%以上的患者症状可以缓解。但在首次发作后5年，50%可以复发，而因此明显影响工作和劳动。这当中有一半的患者，或全部患者的25%存在严重的关节功能障碍。

Q=反应性关节炎常见的关节外表现有哪些？
A=反应性关节炎可见有粘膜皮肤、眼部和心脏的异常。最常见的粘膜皮肤病变是脓溢性皮肤角化病（KDB），后者表现为掌部和足底皮肤有多量的鳞屑样物质堆积。组织学上，难以与银屑病区别。KDB主要见于性病后赖特综合征患者。环状龟头炎是龟头与阴茎体相接处的过度角化性病变，常为匐行性、环状分布。赖特综合征男性患者有25%可见此病变。与耶尔森菌感染有关的患者中有时可见结节性红斑。除了结节性红斑，粘膜皮肤病变是性病患者的特征之一。|||眼部疾病包括结膜炎。虽然结膜炎是赖特综合征三联症状中的一部分，但只有1/3的患者出现这种眼疾。急性前房葡萄膜炎可单侧或双侧发生，属眼科急症，但发生率不到5%。|||心脏受累罕见，其包括心内膜炎、传导异常（包括完全性传导阻滞）和主动脉起始段病变，后者可导致主动脉扩张和主动脉瓣功能不全。

Q=与反应性关节炎有关的遗传因素是什么？
A=拥有Y染色体是性病获得性反应性关节炎的一个主要危险因素，男女之比为10：1。虽然肠道相关性疾病以男性占主要优势，但这种遗传性上的差异是很少见的。其反映的事实是，女性生殖系统炎症（宫颈炎）常被忽视；女性因此而出现的关节炎可能不被认为是性病获得性反应性关节炎。|||其他反应性关节炎的主要遗传因素是存在HLA-B27单倍型。虽然大多数白种人只有6%～8%出现HLA-B27单倍型，但80%的反应性关节炎患者拥有I型主要组织相容性抗原。另外，HLA-B27阳性的反应性关节炎患者，其病情似乎更严重，并容易多次复发。

Q=反应性关节炎的可能发病机制是什么？
A=目前认为反应性关节炎是人体免疫功能异常的反映，这种免疫功能异常具有遗传倾向。只有能导致关节病变的细菌能刺激有这种遗传倾向的人产生异常的免疫反应。HLA-B27单倍体可能不是惟一的遗传因素，可能还有HLA-B27相伴基因或血清学仍未能检测到的HLA-B27亚型等因素。|||捕获到的细菌抗原（在一些反应性关节炎患者中已得到证实）或滑膜抗原决定簇的交叉反应可以导致滑膜的持续性炎症。

Q=虽然在反应性关节炎患者的病变关节中培养不出细菌，但能检测到哪些细菌抗原？
A=沙眼衣原体、假结核病耶尔森菌、小肠结肠炎耶尔森菌、肠炎／伤寒沙门氏菌和福氏志贺菌。关节内细菌抗原的病因学意义尚不清楚。免疫组化未能确定这些细菌抗原是否是以活菌的形式、还是以降解抗原的形式存在于关节腔内。

Q=关节内细菌抗原的可能意义是什么？
A=实验研究业已表明，某些细菌成分包括脂酶、外膜蛋白和细胞壁成分能诱导机体的炎性反应。如果关节内的细菌抗原在关节炎的初始过程中就起关键作用的话，那么抗原的持续存在也可能与关节炎的持续存在有关。

Q=反应性关节炎如何治疗？
A=反应性关节炎的主要治疗药物是非甾体类抗炎药（NSAIDs）。阿司匹林一般对反应性关节炎无效。当症状严重并对NSAIDs治疗无反应时，可行类固醇关节内注射。口服类固醇作用甚微，应避免使用。关节炎症状的持续存在或复发，可使用长效抗风湿药治疗，包括硫氮磺胺吡啶和氨甲喋呤。在开始进行免疫抑制治疗之前，必须排除HIV疾病。皮肤和眼部病变可表面使用类固醇制剂。

Q=讨论反应性关节炎时的抗菌药物应用
A=因为性病获得性反应性关节炎患者，很可能同时存在衣原体或支原体的感染，因此对新患者及其性伙伴应予四环素治疗7天。据报告，给予较长时间（3个月）的四环素治疗，可以缩短由衣原体触发的反应性关节炎的病程。若考虑为肠道病原因素，应采用相应的抗菌药物治疗。

Q=反应性关节炎的预后怎样？
A=虽然反应性关节炎急性发作时病情可持续1年之久，但病程是自限性的。在开始发病数年后，2/3的患者诉有轻度的关节症状和／或腰痛。极少数患者关节炎可有复发，以性病后关节炎常见，其原因可能是非淋球菌性尿道炎复发，或因性生活致生殖系统再次感染之故。

Q=怎样诊断反应性关节炎？
A=反应性关节炎的诊断依据于：（1）典型的临床表现；（2）触发性感染的实验室证据。若反应性关节炎与肠道感染有关，在出现症状的头2周，粪便培养通常可以培养出肠道细菌。对尿道感染所致的反应性关节炎，应注意衣原体和淋球菌的检测。

Q=反应性关节炎应与哪些疾病鉴别？
A=鉴别诊断一般比较容易。最重要的是应与类风湿性关节炎、风湿热、急性细菌性关节炎、牛皮癣关节炎和痛风性关节炎鉴别。

Q=谁是汉斯·赖特（Hans Riter）医生？
A=汉斯·赖特是普鲁士军队的医生。1916年他对一名年轻士兵在患痢疾后发生的关节炎首次进行了报告，从而引起了医学界的关注。目前这一综合征以他的名字命名。

Q=赖特综合征典型的三联症状是什么？
A=赖特综合征典型的三联症状是关节炎、尿道炎和结膜炎。反应性关节炎是赖特综合征的一个亚型。

Q=不全赖特综合征这一术语的意思是什么？
A=若三联症状没有全部出现，则称之为不全赖特综合征。

Q=简述赖特综合征治疗中的抗菌药物应用
A=业已提示，采用四环素或红霉素治疗可以降低性病后关节炎的发病率。另外，采用四环素治疗3个月可以缩短由衣原体触发的反应性关节炎的病程。

Q=哪位著名的探险家被认为患有赖特综合征？
A=克里斯托弗·哥伦布。

Q=什么是赖特细胞？
A=赖特细胞是一种巨噬细胞，胞体内含有多形核中性白细胞；它是30年前在赖特综合征患者的滑膜液中被发现的，是赖特综合征特有的表现。

Q=对所有新诊断为赖特综合征的患者必须完成哪种实验室检查？
A=必须完成HIV的实验室检查。HIV感染和赖特综合征都属性病。HIV相关赖特综合征患者，在开始使用氨甲喋呤进行免疫抑制治疗后可迅速转化为AIDS。

SEC2=急性风湿热

Q=急性风湿热（ARF）的定义是什么？
A=风湿热是A族β-溶血性链球菌先期引起咽炎，然后诱发的炎性疾病。

Q=ARF的常见表现是什么？
A=心脏炎和多关节炎是最常见的临床表现。舞蹈病、环形红斑和皮下结节较为少见。

Q=链球菌感染后ARF的发病率有多少？
A=早期研究表明，严重链球菌咽炎患者ARF的发病率为3%，轻度感染患者少于0.1%。咽炎感染严重度与ARF发病率的关系目前仍相对保持不变。

Q=只有某些血清型的链球菌与ARF的发病有关。请问哪种链球菌株能引起风湿热？
A=业已提示，数量相对较少的M血清型链球菌（5、14、18和24型）能引起ARF。能引起肾炎的链球菌菌株（M55型）极少产生ARF。

Q=哪个部位的链球菌感染能引起风湿热？
A=ARF是咽部A族β-溶血性链球菌先期感染的结果。其他部位。
的链球菌感染不引起ARF。

Q=在ARF中症状性咽炎的发病率是多少？
A=在发生ARF的患者中，有50%（33%～74%）没有咽炎的病史。

Q=链球菌感染后发生ARF的潜伏期是多长？
A=3～4周。反复发作的患者也是这一潜伏期。

Q=ARF的患者有什么遗传倾向？
A=许多研究业已证明，I型HLA抗原与ARF无关。HLA-DR抗原与ARF的关系未能确定，但业已证明Ia-样B细胞同种抗原与ARF密切相关。|||对照研究表明，ARF患者中B细胞同种异型抗原883的检出率为50%～70%，而对照组仅为15%。

Q=ARF的可能发病机制是什么？
A=分子模仿机制。链球菌与许多人体组织具有交叉反应抗原，针对这些抗原机体会产生体液和细胞免疫反应。在其他一些方面，免疫复合物也可能起重要作用。

Q=ARF有什么临床特征？
A=临床特征与患者的年龄有关。在儿童和青少年中，主要表现为多关节炎和心脏炎；舞蹈病、环形红斑和皮下结节少见。在成人，多关节炎是惟一的主要临床表现。

Q=什么是ARF的Jones修正诊断标准？
A=具备两条或一条主要标准加两条次要标准可诊断为ARF，同时应有先期A族链球菌感染的证据。|||主要标准：心脏炎；多关节炎；舞蹈病；环形红斑；皮下结节；|||次要标准：发热；关节痛；既往有风湿热或风湿热心脏病的病史；|||支持先期链球菌感染的证据：（1）抗链球菌溶菌素水平升高或其他链球菌抗体水平升高；（2）咽拭子培养A族β-溶血性链球菌阳性；（3）近期患有猩红热。

Q=ARF的5种主要临床表现是什么？只有哪种临床表现不经治疗不能缓解？
A=心脏炎、多关节炎、舞蹈病、环形红斑和皮下结节。只有心脏炎不经治疗不能自行缓解。

Q=简述ARF的心脏炎
A=心脏炎是心脏三层结构均受累的全心炎。在风湿热的全身疾病中以全心炎最为重要。

Q=在ARF中可单独发现心包炎，是正确的还是错误的？
A=错误的。在ARF中几乎是不可能单独发现心包炎。当单独出现心包炎时应注意排除其他疾病。

Q=ARF心肌炎有什么临床表现？
A=心肌炎常可导致心衰。即使在没有发热的情况下，听诊也可发现持续性心动过速或奔马律。

Q=ARF心肌炎主要的体格检查发现是什么？
A=在临床实践中发现，所有风湿性心脏炎患者听诊都有杂音。

Q=ARF最常见的瓣膜病变是什么？
A=二尖瓣最常出现瓣膜病变。ARF的特征之一就是病变累及两个或三个瓣膜。在愈合过程中由于瓣膜融合可致瓣膜狭窄。许多患者在急性期没有瓣膜损害的证据，但在病后10～20年可出现二尖瓣狭窄。

Q=什么检查工具有助于风湿性心脏炎的诊断？
A=胸部放射学检查和心电图有助于确定心界是否扩大、确定有无与心肌炎有关的传导阻滞。心电图还有助于评价心包积液和瓣膜病变的范围。

Q=简述ARF关节炎
A=关节炎急性发作并呈游走性。大关节，特别是膝关节、肘关节、踝关节和腕关节最常受累。极少数患者有手和足的小关节受累。

Q=什么是雅库关节病？
A=雅库关节病是手的慢性畸形性关节炎，为关节囊和关节周围纤维化所致；主要见于风湿热并多次急性发作的患者。

Q=ARF关节炎怎样治疗？
A=ARF的一个特征就是对阿司匹林和其他非甾体类抗炎药具有良好的治疗反应。当血药浓度达到治疗水平后24h内可见症状改善。

Q=简述ARF的皮下结节
A=近20%的患者有小的皮下结节出现，主要见于脊柱隆突处或关节周围，直径小于0.5厘米，无痛。皮下结节仅在有心脏炎的患者中出现，并可以先于严重的心脏炎出现。

Q=在组织学上，哪种结节与皮下结节非常相像？
A=类风湿结节。

Q=简述ARF舞蹈病
A=舞蹈病主要见于年轻女性。以四肢无目的的、不协调的运动和书写困难为特征。面部表情做作是常见表现。不协调运动以焦虑时更为明显，睡眠时消失。舞蹈病可以是风湿热的惟一临床证据，是ARF的良性表现；这一神经症状可完全缓解而不留后遗症。

Q=简述ARF红斑
A=在ARF的主要体征中，环形红斑最少见（小于5%）。环形红斑的特点是无瘙痒、易消散、边缘不规则但界线清楚、主要见于躯干。

少数皮损可在数小时内迅速出现、迅速消散。和皮下结节一样，环形红斑也仅见于心脏炎患者。
Q=哪些实验室参数有助于ARF的诊断？
A=当怀疑为ARF时，可进行链球菌抗体的检测。使用最多的是抗链球菌溶菌素O（ASO）；滴度大于250视为异常。但在普通人群中，许多人的ASO滴度都能达到这一水平，故使用价值受到一定限制。另可选择抗脱氧核糖核酸酶B检测；其与ASO联合应用，诊断的敏感性可达到95%。其他链球菌酶（包括链激酶、透明质酸酶和二磷酸吡啶二核苷酸酶）的抗体在许多患者中也可存在并达到一定的滴度水平。不主张使用商用乳胶凝集试验（链球菌酶）（在一次反应中检测所有的抗体）。|||除了单纯舞蹈病患者外，急性期反应物质在ARF时都有不同的异常改变。红细胞沉降率（ESR）和C-反应蛋白（CRP）是疾病活动的参数，是次要的诊断标准，ESR常大于100mm/b（范围：46～155），在使用抗炎药治疗12周后恢复正常。ESR在舞蹈病发作时可以正常!

Q=ARF应与哪些疾病鉴别？
A=反应性关节炎、淋球菌性关节炎、成人或青少年类风湿性关节炎、成人发作性斯蒂尔病、系统性红斑狼疮、Takayasa动脉炎、川崎病、原发性抗磷脂综合征、亚急性心内膜炎、病毒感染（柯萨基病毒、细小病毒）和莱姆病。

Q=ARF标准的治疗方法是什么？
A=卧床休息和大剂量阿司匹林（50～100rng/kg．d）或已被食品与药物管理局认可可用于儿童ARF治疗的其他非甾体类抗炎药。用药的时间依据于病程。由于90%的患者病情在12周内缓解，因此在治疗8周后可谨慎考虑抗炎药物的慢慢减量。如果病程不够12周，症状可以复发，ESR可重新加快。|||对严重心脏炎，常使用强的松（1mg/kg·d）。目前尚无对照研究证明强的松的作用优于阿司匹林。|||对舞蹈病，可使用氟哌啶醇或其他抗焦虑药（特别是苯巴比妥）。应劝慰患者及其家人，舞蹈病不会遗留智力障碍。在症状发作时，应维持治疗，一般不超过2个月，然后慢慢减量，切不可突然停药。

Q=ARF的初期预防和二期预防有什么不同？
A=初期预防是对咽部链球菌感染进行合适的治疗以避免ARF的发生。咽部链球菌感染的临床体征包括发热、咽喉痛和咽下困难。咳嗽和鼻溢不提示链球菌咽炎的诊断。咽拭子培养应能证实诊断。最好的治疗方法是单剂量疗法，即长效青霉素，儿童60万单位1次肌注，成人120万单位1次肌注。其他治疗方案（抗生素口服，连续10天）也有效，但存在不顺从治疗的危险。|||对已患有ARF的患者，应采取每月（或每3周）注射1次长效青霉素的方法进行二期预防。ARF的诊断必须切实可靠，其重要性是不言而喻的，因为患者为此必须接受数年的治疗。二期预防的疗程尚有争论。一些学者主张，若患者有严重的心脏炎，应予终身预防治疗。若没有严重的心脏炎，则可在到达上学的年龄后停药。一些学者建议，18岁以下的风湿热患者在上一次发病后，二期预防的疗程应为5年。经常与链球菌感染性疾病有接触的患者（例如学校老师），主张长期预防性治疗。

Q=什么情况下ARF最容易复发？
A=有心脏炎的风湿热患者似乎更容易复发，特别是已发展为风湿性心脏病的患者。复发常发生于疾病急性发作后的头两年，随着时间的推移，复发的趋势逐渐下降。