SEC1=传染性肝炎

Q=肝炎的传染性因素有哪些？
A=大多数传染性肝炎为甲、乙、丙、丁、戊型肝炎。虽然，其他病原体感染也能引起肝酶升高，但它们不是急、慢性传染性肝炎的主要病因，而且除了黄热病和钩端螺旋体病，极少引起黄疸。另外，甲、乙、丙、丁、戊型肝炎病毒感染通常局限于肝脏。而其他病原体感染通常累及多器官系统。本章重点讨论甲、乙、丙、丁、戊型肝炎病毒感染。|||病毒：甲、乙、丙、丁、戊肝炎；细菌：革兰阴性菌败血症；寄生虫：血吸虫病；真菌：组织胞浆菌病；|||病毒：EB病毒感染；细菌：链球菌胂炎；寄生虫：片吸虫病；真菌：隐球菌病；|||病毒：巨细胞病毒感染；细菌：布鲁杆菌病；寄生虫：毛细线虫病；真菌：念珠菌病；|||病毒：带状疱疹；细菌：鼠疫；寄生虫：内脏蠕虫移行；|||病毒：单纯疱疹；细菌：土拉菌病；|||病毒：黄热病；细菌：类鼻疽；|||病毒：麻疹；细菌：李斯特菌病；|||病毒：柯萨基病毒B感染；细菌：巴尔通体病；|||病毒：腺病毒感染；细菌：钩端螺旋体病、梅毒、Q热、结核病、麻风；

Q=病毒性肝炎的发病率是多少？谁存在发病的危险？
A=甲型肝炎病毒（HAV）感染的数量难以估计，因为无症状感染者太多。在不发达国家或发展中国家，由于人口拥挤和卫生状况差，甲型肝炎高度流行。患者主要为儿童，但在发达国家主要见于曾到流行地区旅行或有其他危险因素（例如男性同性恋和两性畸形、经常食用牡蛎、在儿童日托机构与孩子接触）的成人。在美国，1970年50岁以下的中等阶层的白人中，通过血清学检查表明，甲肝的流行率高达70%，但在过去的20年里，流行率已经下降。在温带地区，以秋季和初冬发病率最高，而在热带地区以雨季多见。|||据估计，在世界范围内乙型肝炎病毒（HBV）感染人数为3～4亿。在美国50岁的人群中血清HBV感染的阳性率仅为7%。在北欧、南美和澳大利亚，根据对献血员进行普查的结果，其阳性率小于0.1%；在南欧、地中海国家、中美和南美洲，人群中HBV的感染率为5%；非洲、亚洲和太平洋地区大于20%。禁闭机构例如监狱、精神病院存在HBV感染的流行，在都市经济状况贫困社区中生活的人，HBV感染的流行率较高。静脉吸毒、男性同性恋和两性畸形以及具有多个性伙伴的人，HBV感染的危险性也较高。经常注射血制品，例如透析患者和血友病患者HBV感染的流行性较高，但随着对血制品进行HBV的检测，其感染率正不断下降。在美国，总的慢性携带率为1%，而某些人群则较高（男性同性恋6%，静脉吸毒7%）。|||由于丙型肝炎病毒（HCV）的无症状感染者较多，以及受检测手段的限制，故在世界范围内HCV的感染率尚不清楚。根据血清普查结果，在美国其感染率估计为0.2%～0.6%。HCV感染是使用血制品的一个主要并发症，在目前对血液进行HBV筛选的国家中，HCV感染占所有输血相关性病毒性肝炎的90%。随着对血液采取更先进的技术进行HCV的检测，同时放弃某些血制品的使用（是胃肠道外的主要传播途径，约占所有患者的1/3），HCV的感染率已持续下降。胃肠道传播和偶然的针刺感染极为少见。社区获得性感染者，有1/3～1/2仍不能明确危险因素是什么。|||由于丁型肝炎病毒（HDV）依赖于HBV表面抗原产生其结构蛋白壳，故HDV感染的发生情况与HBV相同。在世界范围内估计感染者约为1500万；业已证明，中非、中东、地中海国家和意大利南部是非胃肠道传播的流行区。在中非和亚马逊河流域可见局部高流行区。在北美和西欧为散发流行，与肠道传播和性传播有关；其危险因素与HBV相同。然而，男性同性恋和医护工作者HDV感染极为罕见，而且由于对HBV进行筛选检查，故注射血制品的人HDV的感染率也在持续下降。|||戊型肝炎病毒（HEV）感染主要见于青年人，以妊娠女性感染率最高。虽然该病是在印度首次发现，但在俄罗斯、尼泊尔、缅甸、中东、南亚、巴基斯坦、中国、中非、秘鲁和墨西哥已有暴发流行。从1989年到1992年在美国只有6例报告。

Q=病毒性肝炎是如何传播的？
A=HAV和HEV是粪-口传播。HEV感染以粪便污染饮用水最为常见，因食物污染而感染者次之。虽然因水传播导致HAV的暴发流行已有报告，但在以管道供水和对生活用水进行处理的地区，水传播HAV是不常见的。由于相同的原因，HEV在发达国家不流行。HAV主要是人与人接触传播，像日托中心、禁闭机构、男性同性恋和两性性生活都可以增加粪一口传播的机会。由食物引起的HAV传播通常是由于食物受污染所致，例如感染者排便后未很好洗手就去加丁食物，或牡蛎养殖于受污染的水中，食用时又未煮熟。HAV胃肠道外传播极为罕见；HEV的胃肠道外传播也未见报告。|||血液、唾液、阴道分泌物、精液、乳汁中均可分离出HBV，尿液、胆汁、汗液和泪液中分离出HBV偶有报告。在美国，胃肠道传播（注射）或接触受污染的血制品仍是主要的传播途径。性生活和其他密切接触也是传播途径之一。在世界范围内，传播的主要途径是垂直传播（分娩时由母体传播给胎儿），在中国和南亚，垂直传播的感染率达60%。垂直传播危险性增高的因素有：母体有垂直传播的病史、从怀孕后第4个月到分娩后2个月之间发生急性HBV感染、孕期母体血中有高浓度的表面抗原和e抗原。表面抗原和e抗原的意义分别是：病毒感染的直接证据，提示病毒继续复制。宫内传播是罕见的，感染的发生是在分娩时母婴血相互混合所致。在美国，HBV的主要传播途径是：在手术时或镶牙补牙时与受污染的血液接触、免疫接种时使用受污染的针具、使用非法静脉药、文身、扎耳洞、针灸和刮脸。在热带，HBV的传播也与皮肤划伤、放血、割礼和在流行区被节肢动物反复吸血叮咬有关。除外性生活或垂直传播，家庭内传播已有明确证据；唾液可能是罪魁祸首。|||HCV和HDV感染与HBV一样为肠道外传播。虽然HCV感染的发病率似乎在男性同性恋中较高，但在有多个性伙伴以及与HCV感染患者有性行为的成人中，HCV的性传播并不比HBV的多。研究业已证明，HCV感染患者的性伙伴HCV抗体的检出率为0%～35%。另外，HCV的垂直传播也不常见，除非母体同时存在HIV感染。HCV的家庭内分布机制不清，其发生率为5%～70%。

Q=病毒性肝炎的潜伏期各是多少？
A=HAV：3～5周；HCV：6～7周；HEV：2～8周；HBV：8～24周；HDV：尚不明确。

Q=急性病毒性肝炎患者有什么临床表现？
A=这五种病毒所致的急性肝炎，其临床表现基本相似。HAV感染患者临床显著表现通常见于3～10天的黄疸期，主要表现为非特异性症状，例如发热、寒战、厌食、头痛、乏力、关节痛和肌痛、恶心和呕吐以及右上腹不适。少数患者可以出现由病毒一抗体免疫复合物介导的皮疹和游走性关节炎，皮疹和游走性关节炎在出现黄疸时缓解。|||这一表现在急性HBV感染（10%—20%）时比HAV感染更为常见。|||发热通常伴随着黄疸期的出现而消退，黄疸期的出现以尿色加深、白陶土样大便和皮肤黄染并瘙痒为标志。患者通常在持续2周的黄疸期后，症状迅速改善。儿童症状通常表现轻微或缺乏黄疸前期的症状，而且黄疸期较短。临床上，HAV感染出现显著的黄疸者仅为20%～50%。HBV和HCV感染的临床表现与HAV感染相似，但隐匿性发病更为多见。HBV和HCV感染后症状不明显者较HAV感染者多；在常规血液检查发现难以解释的肝酶升高之前，大多数HCV感染患者诊断都是不明确的。不到30%的HCV感染患者出现症状，不到50%的HCV感染患者出现黄疸。由于HDV的复制有赖于HBV的协助，所以，HDV感染一般都有HBV的联合感染，或在既往无症状的HBV携带者中出现HDV的重叠感染。HEV感染一般是急性的并可以完全恢复的自限性疾病。只有25%的患者出现黄疸。

Q=急性病毒性肝炎患者都能康复吗？
A=急性黄疸性病毒性肝炎患者的死亡率为1%，老年患者死亡率更高，并因不同的病毒感染而有变化。病毒因素：HAV；总体死亡率：小于0.1%；|||病毒因素：HBV；总体死亡率：0.1%；|||病毒因素：HCV；总体死亡率：罕见；|||病毒因素：HDV；总体死亡率：2%～20%；|||病毒因素：HEV；总体死亡率：小于1%。|||死亡率通常与暴发性肝炎的发展有关，后者以急性肝衰和脑病为标志。暴发性肝炎通常发生在黄疸出现后的8周内，但也可晚至12周发生。由于HBV感染在世界范围内广泛流行，故在暴发性肝炎中乙型肝炎占较大比例（30%～60%）．HBV和HDV同时感染者占30%～40%。慢性HBV携带并有肝脏基础损害者，重叠HDV感染的死亡率较高。大多数HBV和HDV联合感染时，由于绝大部分患者可清除HBV感染，使得HDV不能复制，故患者的死亡率不到5%。虽然HEV感染的总体死亡率较低，但在孕妇、特别是在孕7周后，其死亡率可高达10%～20%。急性HAV和HEV感染患者病情可以完全恢复，不再复发，而HBV、HDV和HCV感染患者可发展为迁延性感染，导致慢性肝脏损害。

Q=急性病毒性肝炎如何治疗？
A=没有特殊的治疗方法，主要给予支持治疗，其目的是缓解症状，尽可能地降低肝损害；对暴发性肝炎患者提供早期肝移植。当不能口服药物治疗或凝血酶原时间延长并怀疑有早期肝衰时，一般需住院治疗。对患者应提出忌酒、休息、低脂肪饮食和避免使用可能有肝毒性药物的忠告。对急性HBV感染，α-干扰素治疗无效。当患者为急性HCV感染时，使用β-干扰素可减少慢性感染的发生率，但研究资料有限，被研究的患者数量不多。

Q=类固醇有助于急性酒精性肝炎的治疗。在急性病毒性肝炎的治疗中类固醇起什么作用？
A=一般来说，在急性病毒性肝炎时不使用类固醇，而且并未提示使用类固醇能缩短病程或降低发生暴发性肝炎的危险性。相反已经证明，类固醇的使用会延长病程，增加复发并使HBV慢性携带状况的发生率增加。然而，当HAV感染并发进行性肝内瘀胆时，可以使用类固醇，以此迅速缓解黄疸及其相关症状。

Q=这五种病毒性肝炎的临床表现类似，那么在诊断时如何加以区别呢？
A=HAV：虽然酶联免疫标记法、放射免疫标记法和电镜检查能够证明粪便中病毒的存在，但在黄疸期（大多数患者都出现此期），病毒负荷量已迅速降低到低水平，故这些检查方法不常用。在有肝炎的临床表现时，患者血清中通常有抗-HAVIgM的出现，高峰时间4周，4～5个月后逐渐消失。患者血清中IgM的出现可诊断为急性HAV感染。血清中常可测得IgG并持续较长的时间，但IgG对急性感染的诊断无帮助，在缺乏IgM的情况下，IgG仅提示既往感染。|||HBV  在急性期和慢性携带状态，HBV表面抗原持续存在，但恢复期可以被清除。HBVe抗原通常在临床典型症状过后且没有并发症的情况下很快消退，但在慢性携带状态可长期存在，是病毒复制的标记。HBVc抗脂i抗体通常伴随着临床症状出现，在没有并发症的情况下6个月消失，但在慢性携带状态可持续存在。HBV核心抗体IgM在数月后消失；IgG持续时间不定。HBV核心抗体IgG是现症感染和既往感染最可靠的指标，可作为HBV感染的优良的筛选试验。在没有并发症时，HBV表面抗体在恢复期消失较晚，而且一般可持续存在，但有时可下降到难以检测的水平。在向慢性携带状态方向发展的患者，检测不到表面抗体。表面抗原和核心抗体IgG阳性以及表面抗体阴性是慢性携带者最常见的血清表现形式。|||HCV：可采用酶联免疫标记法（ELISA）检测抗-HCV抗体，但遗憾的是特异性低（假阳性率高）。检测病毒RNA的聚合酶链反应（PCR）技术敏感性和特异性都较高，但尚未在临床广泛普及。第二代酶免疫标记法（EIAs）的敏感性和特异性都较第一代ELISAs的高。由于重组免疫印迹试验（RIRA）的特异性较目前流行的ELISA高，故在ELISA检测阳性时，可采用RIRA进一步证实HCV感染的诊断。ELISA的HCV假阳性结果可见于自身免疫性肝炎、原发性胆汁性肝硬化和高丙种球蛋白血症。ELISA的HCV假阴性结果可能是由于被感染宿主抗体的产生延后了3个月所致。若怀疑有这种情况时，应在3～6个月重新检测。|||HDV在感染初期可出现8抗原，然后消失。在急性感染时，抗-δ抗原抗体可以延迟出现，或出现后瞬即消失，或滴度极低。滴度的显著升高通常是慢性HDV感染的标志。|||HEV在感染初期有HEV抗体出现，利用从重组DNA系统衍化而来的抗原，采用酶免疫标记法容易测得这种抗体。其特异性为100%，试验阳性可确定诊断。
C=答案包含表格：“第355页，第9问题”。

Q=所有怀疑为病毒性肝炎的患者需要检测所有的病毒学指标吗？
A=不需要。开始检查时，可以包括抗-HAVIgM、HBV表面抗原、HBV核心抗体IgM和HCVELISA。根据这四项检查可以建立诊断。HAVIgM阳性可以诊断为HAV感染。由于HBV表面抗原在急性感染和慢性携带状态都可以出现，所以可通过HBV核心抗体IgM的检测来帮助诊断，若核心抗体IgM阳性可证明为急性感染，若为阴性，则提示HBV感染活动或重叠HDV感染。HDV指标的检查应局限于HBV表面抗原阳性并存在HDV感染危险的患者。HEV血清学检查仅针对可能有暴露史的患者。

Q=什么是慢性病毒性肝炎？
A=病毒性肝炎病程超过6个月称慢性病毒性肝炎，限于少数HBV感染患者、在慢性HBV感染的基础上发生HDV感染的患者、大部分的HCV感染患者。大多数慢性病毒性肝炎患者可以没有症状或症状轻微，但病变的复发可导致暴发性肝炎。慢性携带状态主要是指在感染者的血液中长期存在HBV抗原，可以有、也可以没有肝炎的组织学改变。由上述三种病毒引起的慢性肝炎，根据肝脏的组织学改变通常可进一步分类。在慢性迁延性肝炎时，炎性改变和纤维化主要在脉管区。当这些病理改变扩展到肝小叶时称慢性活动性肝炎，提示病情进一步加重，预后较差。具体到每个患者，其病变的损害范围可有不同。

Q=慢性病毒性肝炎经常发生吗？如何诊断？长期影响是什么？
A=HBV感染的慢性携带状态在男性常见，当开始急性感染时特别是儿童急性感染时常没有症状。虽然成人感染仅有5%～10%形成慢性携带状态，但婴儿和儿童感染有20%—50%形成慢性携带。血清表面抗原持续存在6个月以上，一般可以作出慢性携带的诊断。然而，当肝酶升高和HBV表面抗原血症共同出现时，要明确诊断通常需肝活检以排除其他可能的原因；不是所有的慢性HBV携带都会发展为慢性肝炎。在世界范围内，HBV感染仍是肝硬化的最常见原因，HBV感染估计有5%发生肝硬化。不到5%的HBV感染患者联合有慢性HDV感染，这是因为大多数HBV感染者并不发展为慢性携带状态。然而，当发生HDV重叠感染时，慢性化的发生率达到50%。慢性HDV感染的病情比单纯HBV感染或HCV感染要重；超过70%的患者在10年内发展为肝硬化。HCV比其他任何原因的病毒性肝炎都更倾向于慢性化；40%～50%的HCV感染患者具有慢性肝损害。

Q=除外肝硬化，慢性病毒性肝炎的并发症是什么？
A=慢性HBV和HCV感染与肝细胞性肝癌的发生密切相关。其发生率在男性患者和有大结节性肝硬化的患者中较高。

Q=慢性病毒性肝炎可采取什么治疗措施？
A=通过对各种病毒性肝炎的研究，目前认为α-干扰素是最有希望的药物。大多数研究业已提示，乙型肝炎对干扰素的治疗反应率为25%～50%，长期有效率为20%～30%。有效的主要指标是血清肝酶下降或恢复正常，肝活检组织学改善以及病毒复制指标（例如e抗原）水平下降或消失6除了监测病毒复制的方法（用PCR检测HCVRNA）不同外，丙性肝炎患者对α-干扰素的治疗反应率与乙型肝炎相似。18个月疗程反应率为45%，6个月疗程为30%。在治疗后6个月，缓解率为10%～25%，这提示对HCV和HBV的治疗，疗效仍低。目前主张的治疗方案是：HBV感染患者，500万单位皮下注射，每天1次，连续4个月；HCV感染患者，300万单位皮下注射，每周3次，连续12～18个月。

Q=干扰素治疗的反应率似乎很低。那么，所有患者都还用干扰素治疗吗？
A=不。由于症状和疾病的严重程度关系不密切，所以确定治疗一般是依据于肝酶异常升高和肝组织学改变的严重程度c肝活检时，必须向患者说明肝活检的益处和可能存在的危险性，以征得患者的同意。治疗时应考虑的因素包括：患者有无经济能力、是否能理解和执行治疗方案、是否了解乙肝丙肝和治疗的关系、能否忍受长期的治疗以及这种长期治疗可能产生的严重衰弱副作用，包括头痛、发热、肌痛、关节痛、乏力、中性白细胞减少和血小板减少。

Q=慢性病毒性肝炎患者会发展成肝细胞性肝癌吗？
A=对慢性HBV和HCV感染的研究提示，慢性感染者有5%～8%，最初是以肝癌的表现就诊，其余慢性感染者在10年后有5%可能发生肝癌。严重慢性活动性肝炎和／或肝硬化发生肝癌的危险性较高。对所有慢性病毒性肝炎患者肝活检可以明确发生肝癌的危险程度。目前许多专家主张对高危患者每3个月进行一次超声和血清甲胎球蛋白筛选检查。

Q=肝活检的指征是什么？
A=虽然肝活检一般对急性肝炎无帮助，但在下列情况下对评价慢性肝炎可能是有帮助的：（1）为了排除其他诊断，例如肝豆状核变性；（2）在有多种病因的情况下，为了进一步明确诊断；（3）为了指导和监测α-干扰素治疗；（4）为了明确发生肝癌的危险程度或普查的需要。

Q=对卫生工作人员可能存在的HBV和HCV暴露问题应如何处理？
A=职业暴露是指工作人员的眼、口腔等粘膜、破损的皮肤（针刺伤或划伤）与患者的血或其他可能受污染的物质接触。针刺伤后，HBV传染的危险性与接触物是否存在病毒抗原有关；接触物抗原阴性时，传染率为2%，抗原阳性时为40%。其他暴露方式（例如粘膜和破损的皮肤）造成传染的危险性尚无定量研究，但估计不会很低。最好的办法是，对患者和暴露者进行HIV抗体及HBV表面抗原和抗体检测。若接触物表面抗原阴性，HBV的传染性为零。|||工作人员即使以前接种过疫苗，也应进行表面抗原的检测，因为抗体滴度可以逐渐下降而起不到保护作用。若暴露发生，但被暴露者表面抗体滴度大于或等于10国际单位（IU）/ml，则不需处理。对以前接种过疫苗的人，但不知道抗体的滴度或滴度小于10IU/ml时，应注射加强剂量。另外，若不能证明被暴露者对以前的疫苗接种有反应（大于10IU/ml），应注射HBV高价免疫球蛋白。若被暴露者以前没有进行过疫苗接种，则应同时注射疫苗和高价免疫球蛋白。对以前进行过疫苗接种但无反应者，在一月后应注射第二次高价免疫球蛋白。被暴露者应定期随访，重复进行血清学检查，但不要在暴露后6个月内复查，因为接受了HBV高价免疫球蛋白注射，会干扰免疫反应检测的真实结果。|||HCV职业暴露的危险性尚未完全明确，但针刺伤的传染率为3%～10%。业已证明，预防性注射免疫球蛋白或α-干扰素无效。一旦证明接触物中存在HCV，被暴露者在暴露后应采用ELISA进行HCV检测随访；若已发生感染，则应在6-9个月重复检测一次，以指导治疗。

Q=如何预防和控制传染的扩散？
A=最基本的方法是消除上述各种病毒感染的危险因素，特别是改善社区环境卫生状况，以使HAV和HEV的传播降低到最低水平。

Q=医学方法能有助于减少HAV的传染吗？
A=是的。因为在潜伏后期和前驱期早期就有病毒的排泄，当大多数患者出现黄疸而就医时，病毒的排泄量已迅速减少，因此这时进行严格的隔离通常是徒劳无益的。与患者密切接触者大多数已经被暴露。在暴露后的14天内，对密切接触者和患者的家庭成员可以肌注入免疫球蛋白进行被动免疫。虽然，这不能起预防作用，但常可减轻症状和防止临床显性感染。剂量为2IU/kg，对孕妇和有基础肝病者剂量加倍。到HAV流行地区旅行的所有年龄段的旅行者都可采用这一被动免疫方法，剂量为2IU/kg时，保护期为3个月；剂量为6IU/kg时，保护期为6个月。|||自1995年以来，免疫球蛋白已出现供应短缺，外出旅行者很难获得这一药物进行预防性处理。庆幸的是，能提供长期保护作用的两种灭活HAV疫苗最近已得到食品和药品管理局的认可，因而，除了接触暴露外，对免疫球蛋白的需求已有下降。HAV疫苗除了可用于旅行者外，目前也主张用于高流行社区2岁以上的儿童、同性恋和两性畸形男性、静脉吸毒者、日托中心和禁闭机构的工作人员、食品加工人员和污水处理工。在暴露前2周进行疫苗注射效果优良，在6个月时再加强注射可获得长期的免疫作用。业已证明其有效性可达5年之久，更长的免疫效果仍在评价中。当和其他疫苗一块使用时，HAV疫苗仍是安全的并保持着免疫性。其在孕期使用的安全性问题，目前的评价尚不充分。对到HAV流行地区旅行的孕妇仍可考虑使用免疫球蛋白。

Q=HCV传染与肌注免疫球蛋白有关吗？
A=无关。以前曾有过免疫球蛋白与HCV感染有关的病例报告，但报告中使用的是静脉剂型。肌注剂型与HCV感染无关，对此进行过梅毒、HBV表面抗原、HCV抗体和HIV抗体的检测。

Q=对其他各种病毒性肝炎都能进行免疫接种吗？
A=遗憾的是目前尚无疫苗和有效的血清制品能预防HCV、HDV或HEV感染。如上所述，为预防HBV感染，有相应的血清制品可供使用。HBV高价免疫球蛋白（HBIG）由含有高滴度HBV表面抗体的血液研制而成，属被动免疫接种。与急性HBV感染者存在有规律的性生活的人以及HBV感染母亲分娩的新生儿也主张使用HBIG进行积极地免疫，剂量为200～500IU。对单一暴露者，最好是在暴露后48h内注射。为预防产程中感染，应在新生儿出生后12h内在接种乙肝疫苗的同时注射HBIG；其防止母婴传播的有效率达90%。对血液透析患者、性生活一方有活动性HBV感染的人、为高危患者服务的卫生工作人员、实验室人员、直接与患者接触的牙医和助手以及高危社区的成员主张采用重组病毒抗原制品进行主动免疫接种。疾病控制和预防中心建议对包括新生儿和所有被认为存在高度危险（阿拉斯加、太平洋岛、从中高度HBV流行国家来的第一代移民的后代）的11岁以下儿童应予疫苗接种。疫苗接种的时间为即刻、1和6月。注射疫苗后通常不主张检测抗体，但对需要知道抗性滴度而需进行相应治疗的人应予检测，例如，存在职业暴露危险的医护工作人员、透析患者、HBV表面抗原阳性母亲的婴儿c在孕期免疫接种是安全的，与其他疫苗同时使用具有相容性。

Q=只有甲型、乙型、丙型、丁型和戊型病毒性肝炎吗？
A=不。最近在沙特阿拉伯观察到，有13%具有典型病毒性肝炎症状的急性传染性肝炎患者不能证明为甲型、乙型、丙型、丁型和戊型肝炎病毒感染。推测在中东、撒哈拉沙漠周边非洲国家和印度次大陆存在第6种肝炎病毒，到远东地区旅行的人流行性最高。对这一病原体的鉴定研究仍在继续进行之中。
SEC1=食物中毒

Q=食物中毒常见吗？
A=在美国，食物中毒是导致死亡并常被低估的主要疾病。平均每年向疾病控制和预防中心报告的患者人数为18335例。若包括未上报的患者人数和未明确病因者，估计每年的发病人数为12600万，耗费84亿美元。

Q=食物中毒如何分类？
A=可根据下列主要症状进行食物中毒分类：（1）恶心和呕吐；（2）非炎性腹泻；（3）炎性腹泻；（4）神经症状；	（5）全身症状。

Q=在美国作为食物中毒病因之一的金葡菌其重要性如何？中毒的症状和体征是什么？
A=金葡菌是食物中毒的第三大病因，平均每年的发病人数为600例。症状是自限性的；所以，真正的发病率可能还要高。在摄入受污染的食物后的1～6h开始出现恶心、呕吐、腹痛，随之出现腹泻。发热罕见。引起这一症候群的毒素是葡萄球菌肠毒素A～E，以A型最常见，占55%。这些肠毒素具热稳定性，可引起肠壁分泌大量的水和电解质。呕吐是肠自主感觉神经元受刺激所致。

Q=哪种食物中毒与蜡样芽胞杆菌有关？
A=在摄入受污染的食物1～6h，蜡样芽胞杆菌可引起急性呕吐综合征c该综合征以恶心、呕吐和腹痛开始，约10h左右缓解。中毒症状与热稳定毒素有关，这种细菌毒素存在于米饭中，特别是中国餐馆和外卖店制作的。食物常进行了不合适的冷藏并受到细菌的严重污染。

Q=在美国产气荚膜梭状芽胞杆菌的重要性如何？如何诊断？
A=在美国产气荚膜梭状芽胞杆菌是食物传播性疾病的第四大病因。它可产生两型食物中毒综合征。|||A型中毒病程一般持续24h，主要见于西方国家。猪肉和禽类肉制品烧熟后放置时间过长是疾病的原因。产气荚膜梭状芽胞杆菌可以污染长期存放的食物，并在合适的环境下出芽、大量繁殖。症状的出现表明食物受到严重污染。临床症状和体征在摄入受污染的食物后24h出现，有水泻和上腹痛。症状一般在12～24h缓解。发热不常见。确诊有赖于下列指标：在每克食物中鉴定出的细菌数超过105个细菌；在每克粪便中查到的芽胞数超过106个；或粪便中和食物中分离到的细菌具有相同的血清型。
C=B型中毒见问题6的叙述。

Q=什么是PigBel综合征？
A=PigBel综合征常俗称坏死性肠炎综合征，最初是在二次世界大战后在德国和挪威营养不良的难民中发现的。本病是由C型产气荚膜梭状芽咆杆菌产生的B毒素所致，这种毒素存在于未烧熟的猪肉中。在健康人中，B毒素可被肠道蛋白酶例如胰蛋白酶所灭活。然而，当患者存在蛋白性营养不良或在进食的同时服用蛋白酶抑制剂，B毒素即可引起肠壁牯膜的穿透性凝固性坏死。B毒素的作用可导致肠道穿孔、败血症和死亡。死亡率为40%。PigBel综合征可能是新几内亚高地6～10岁儿童死亡的最常见原因。该综合征的持续存在与当地宗教宴会食用鲜土豆有关，鲜土豆中含有天然胰蛋白酶抑制剂。

Q=在美国食物中毒的主要病因是什么？
A=非伤寒沙门菌病是主要病因。经由污染的禽肉、蛋、牛肉和猪肉传播，以恶心、呕吐、痉挛性腹痛并腹部触痛、发热、寒战和腹泻为特征。患者粪便中有大量的白细胞和红细胞05～10%的患者血培养可以阳性，HIV感染者血培养的阳性率更高。|||对无并发症的非伤寒沙门菌病主要是支持治疗。维持血容量是主要目的。不主张使用抗生素，因为会增加细菌的耐药性和延长患者粪便中沙门菌的排泄时间。然而，对新生儿、老年人、镰状细胞性贫血和免疫抑制患者应毫不犹豫地使用抗生素。对没有这些危险因素的患者、临床一般情况又较好时，最好不要使用抗生素。

Q=沙门菌病的危险因素是什么？
A=（1）年龄5岁以下；（2）胃肠动力下降；（3）肠道菌群改变；（4）胃酸缺乏、胃切除；（5）使用抗酸药；（6）HIV感染；（7）淋巴组织增生性疾病；（8）糖尿病。

Q=肉毒中毒与破伤风有什么不同？
A=肉毒中毒和破伤风分别是由两种不同的梭状芽胞杆菌产生的蛋白神经毒素所致。它们的毒素在结构和功能上相似，但由于它们所作用神经细胞不同，故临床表现显著不同。肉毒中毒神经毒素主要作用于周围神经肌肉连接处和自主神经突触，表现为肌无力。破伤风毒素作用于同一神经运动系统，与神经系统的抑制性细胞具有亲和力，主要导致肌强直和肌痉挛。

Q=食物怎样引起肉毒中毒？如果发生的话，人会致死吗？
A=由食物传染引起的肉毒中毒一般都为群体发生，少数为散发。家庭腌制的蔬菜、水果和鱼制品是最常见的传染源。在阿拉斯加，腌鱼常引起肉毒中毒。在中国，家庭制作的豆豉是主要病因。这些食品的pH值通常低于4.6。|||从1976～1984年，CDC共收到124例因食物引起的肉毒中毒。每次发病人数平均为2.7人。单例发生或小暴发通常与家庭制作的食品有关。大暴发40%与餐馆有关。|||在急诊呼吸支持技术发明之前，患者的死亡率在60%以上。20世纪70年代初死亡率为23%。1976～1984年死亡率进一步降低到7.5%。大于60岁的老年患者死亡率仍保持在30%的高水平。在第一次或惟一的一次著名的暴发中，患者的死亡率为25%。通过早期诊断、早期治疗，目前患者的死亡率仅为4%。

Q=肉毒中毒毒素的作用机制是什么？
A=肉毒中毒毒素按抗原性不同可分为7型。其中毒力最强的为A型毒素，致死剂量为1ng/kg。这些毒素在神经肌肉连接处运动神经元的终板上抑制乙酰胆碱的释放，引起肌无力，若疾病不被认识、不被治疗，则最终导致迟缓性瘫痪。

Q=如何认识、诊断和治疗肉毒梭状芽胞杆菌食物中毒？
A=肉毒中毒通常在摄入被污染的食物后12～24h开始出现虚弱无力，并常在数天或数周后加重。表现为对称性的、下行性的瘫痪伴有轻度的感觉障碍或CNS受累。其他症状常包括视物模糊、畏光、吞咽困难、恶心、呕吐和烦躁不安。鉴别诊断包括格林巴综合征、重症肌无力、中风、化学中毒、药物反应或脊髓灰质炎。肌电图有助于肉毒中毒与格林巴综合征和重症肌无力的鉴别。|||在感染后的头3天通过对患者粪便、血清或可疑食物进行毒素鉴定可作出诊断03天后最敏感的试验是粪便梭状芽胞杆菌培养。|||采用A、B、E三型毒素的三价抗毒素治疗可以防止瘫痪的进一步发展。疾病历经数周到数月后，恢复缓慢。

Q=如果食人了两条蝾螈和三只色蛙为什么可能会导致死亡？
A=最危险的因素是在亚马逊河中部丛林中于空腹或饥饿时食入了这些东西。其次，有些人是在愚昧的宗教仪式中食入了这些东西死去。另外，某些异常小型粘质动物含有河豚毒素，这是已知的最毒的海味毒素。世界上每年因食入河豚肝和卵而死亡的人数为20例。蝾螈和色蛙也含有河豚毒素，这一点亚马逊河当地人很清楚。临床表现为：在食入有关食物后数小时内迅速出现恶心、呕吐、腹泻、头痛、皮肤瘙痒和烧灼感、迟缓性瘫痪、虚弱无力、反射消失、共济失调、惊厥和呼吸衰竭。

Q=河豚、蝾螈和色蛙毒素的作用机制是什么？
A=河豚毒素是一种热稳定蛋白，通过阻断神经钠通道抑制神经传导。中、南美洲的印第安人将此作为箭毒和标枪毒。

Q=什么是最常见的海味毒素？中毒后有什么症状和体征？
A=鱼肉毒素或鱼毒素是最常见的海味毒素，由Gambierdiscus toxi-cus腰鞭毛虫产生。有400种以上的鱼在食入这种异常动物后而具有毒性作用。因为中毒的鱼在气味上和外表上没有变化，故要将它们区别开来几乎是不可能的。这些毒鱼从夏威夷到佛罗里达这一区域都有分布。人在中毒后头8h开始出现呕吐和腹泻，在10～24h出现头痛、肌痛、虚弱无力、反射消失、口周麻木和皮肤瘙痒。有时可出现奇妙的感觉失衡现象，例如：对热物体产生冷感觉。死亡者罕见。

Q=鱼肉毒素的作用机制是什么？主张使用什么方法治疗？
A=鱼肉毒素活化神经和肌肉电压依赖性钠离子通道，使钠离子通道开放，万能关闭。在静息膜电位上产生自发性去极化，导致细胞内钠离子和水增多。采用甘露醇治疗有一定效果，这可能与甘露醇有抗水肿的作用有关。有全身症状者经甘露醇治疗后，病情在2天内可以恢复，而不治疗者恢复时间需1周。

Q=我为你绘制了一张表格，你可以把它剪下来贴在病房的过道上，不是吗？
A=中毒原因：鲭；潜伏期：食入后迅速发病；病期：3〜6h；毒性：组胺样反应；发热：罕见；来源：金枪鱼、青光鱼、飞鱼；|||中毒原因：鱼肉毒素；潜伏期：5min〜30h；病期：8.5d；毒性：开放神经钠离子通道；来源：聚集在各种鱼组织中的毒素；|||中毒原因：河豚中毒；潜伏期：数分到数小时；病期：不长；毒性：热稳定；阻断神经钠离子通道；来源：河豚卵和肝、蝾螈和色蛙的内脏、皮肤；|||中毒原因：金葡菌；潜伏期：1〜6h；病期：<24h；毒性：肠毒素；发热：罕见；来源：富含盐、糖、蛋白的食物；|||中毒原因：蜡样芽胞杆菌；潜伏期：1〜6h；病期：<24h；毒性：热稳定肠毒素；发热：罕见；来源：中国餐馆的米饭；|||中毒原因：产气荚膜梭状芽胞杆菌；潜伏期：6〜24h；病期：24h；毒性：不耐热肠毒素；发热：罕见；来源：猪肉和禽肉；|||中毒原因：非伤寒沙门菌；潜伏期：6〜48h；病期：<7d；毒性：提高cAMP的肠毒素；发热：有；来源：水、被污染的食物、禽肉、蛋鱼、猪肉、干酪、蔬菜；|||中毒原因：肉毒杆菌；潜伏期：12～36h；病期：数周到数月；毒性：A-G;抑制乙酰胆喊释放；发热：罕见；
C=cAMP=环一磷酸腺苷|||注意：其他感染因素例如耶尔森菌、诺瓦克病毒、甲型肝炎、贾第鞭毛虫、志贺菌、弯曲菌、弧菌、李斯特菌和大肠杆菌O157：H7也可以经食物传播，暴发胃肠道疾病。

Q=在美国第二种最常见的海味毒素是什么？
A=在美国排列第二位的是鲭中毒。这一毒素与在礁石周围生活的鱼类有关，这些鱼包括金枪鱼、青光鱼和飞鱼。中毒的典型症状类似于组胺反应，表现有皮肤潮红、瘙痒、头痛、荨麻疹、胃肠道过敏和罕见的气道痉挛。鲭中毒与其他细菌毒素产物中毒不同。冷冻效果差的鱼可被细菌分解，导致组胺的脱羧作用。

Q=鲭鱼中毒如何诊断和治疗？
A=患者在食入了被污染的鱼后会感觉到有一种苦味或辛辣味，并出现其他症状，持续3～6h。若能证明每克鱼肉中组胺的浓度超过100rng，即可作出诊断。采用Hi和H2受体拮抗剂治疗。

Q=说出大肠杆菌O157：H7食物中毒的两种并发症
A=（1）溶血尿毒综合征；（2）血栓形成血小板减少性紫癜。
SEC1=感染性腹泻

Q=什么是腹泻？
A=如何给腹泻下定义尚无一致意见。临床的定义是：24h内出现3次以上稀便。不可否认，这一定义需患者精确报告大便次数。其他定义有：测定24h内的大便重量或大便水分，这可能更客观真实，但在急性状态下，称量大便的重量是困难的，也是难以实现的。

Q=与感染有关的腹泻机制是什么？
A=腹泻的机制可以分为四大类：渗透性、分泌性、肠动力性和炎性。|||其中只有分泌性和炎性这两类腹泻与感染有关。因感染因素引起的分泌性腹泻由毒素介导，不涉及到粘膜的损伤。霍乱弧菌引起的腹泻通常是典型的产毒性腹泻。霍乱弧菌粘附于上部小肠粘膜细胞产生毒素，导致小肠液的大量丢失，但无组织的结构性破坏。由感染因素引起的炎性腹泻，在病初涉及到病原体对粘膜的侵入。在这类腹泻中，常认为志贺菌感染是典型代表。

Q=为什么我们应关注感染性腹泻？
A=在发展中国家，感染性腹泻导致许多儿童（特别是婴儿和学步幼儿）死亡。在美国，几年前曾公布过由快餐店引发的大肠杆菌0157：H7暴发感染，这一事件仍时时提醒我们要认识到感染性腹泻的广泛性和可能存在的严重性。在美国，估计每年有8000万例以上的食物传播性疾病。认为约有2500万例为肠道感染，死亡者有1万例以上。据估计，单在美国每年因感染性腹泻而造成的间接和直接的经济损失为230亿美元。

Q=细菌性腹泻占所有感染性腹泻的比例是多少？
A=在发达国家细菌性腹泻占感染性腹泻中的8%～15%。所分离到的最常见细菌为弯曲菌、沙门菌、大肠杆菌和志贺菌。引起腹泻的其他少见细菌有杆菌、梭状芽胞杆菌、葡萄球菌、弧菌和耶尔森菌。

Q=粪便中发现白细胞有什么临床意义？
A=粪便涂片检查可以发现白细胞。认为在粪便常规中检查发现到的白细胞为多形核白细胞（PMNs），但在伤寒、耶尔森菌感染和阿米巴病时可为单核细胞。粪便中出现白细胞常提示肠道炎症，并可作为腹泻初步鉴别诊断的线素。粪便中的白细胞提示炎性腹泻并可能指明哪类细菌感染。粪便中没有白细胞提示为分泌性腹泻而非炎性腹泻，提示为细菌以外的其他微生物感染。

Q=如何检测粪便标本中的白细胞？
A=先将粪便标本在载玻片上作涂片，用少量生理盐水稀释制成悬液。悬液的浓度以能透过悬液看清报纸上的文字为宜。在悬液中加入数滴美蓝进行白细胞染色，并暂时遮盖03～5min后将载玻片放在高倍镜下检查。若在进行4个或4个以上高倍视野（HPF）检查过程中，每个HPF都能发现3个或3个以上的PMNs，则可以认为粪便标本白细胞检查阳性。|||这一试验方法在诊断标，准上仍存在一些问题。显然，用透过悬液能看清报纸上的文字这一标准来判定悬液的浓度，执行起来是困难的。另外，虽然常以每个HPF出现3个或3个以上的PMNs视为阳性，但文献中阳性值的范围为每个HPF出现1～15个PMNs。依据标本制作时实际的稀释效果以及所选择的阳性值，这一试验的敏感性和特异性变动很大。而且，超过一定时间，PMNs会发生溶解，因此，检查粪便中的白细胞最好使用新鲜标本。若标本在1～2h不能检查，应予冷藏。即使冷藏，细胞溶解仍会继续发生；因此标本冷藏最长不能超过24h。进行乳铁蛋白（PMN的颗粒成分）检测可用以评价PMN的稳定性。

Q=什么是炎性腹泻？
A=炎性腹泻是在胃肠道的炎性过程中所出现的急性腹泻，伴有发热、粪便中带脓液、粘液或血液。有些学者在给腹泻下定义时不特别强调发热。显然，在腹泻的定义中更重要的是粪便中炎性细胞的多少。

Q=哪些病原体与炎性腹泻有关？
A=志贺菌、侵袭性大肠杆菌、弯曲菌、沙门菌和耶尔森菌可侵入肠道粘膜并导致炎性腹泻。难辨梭菌和副溶血弧菌所引起的腹泻主要是细胞毒素的作用。炎性腹泻也可见于寄生虫感染，例如溶组织内阿米巴、结肠小袋虫、曼氏血吸虫和日本血吸虫。这些病原体感染所产生的腹泻（特别是在疾病早期），粪便可以没有炎性改变。所以临床上有腹泻的存在，但粪便白细胞检查阴性时需多次复查。

Q=什么是痢疾？
A=痢疾这一术语的使用至少有三种意图：（1）为了将粪便中含有PMNs和血液等炎性渗出物的腹泻归为一类。（2）为了表明炎性腹泻的严重性。严重炎性腹泻与痢疾之间并无实质性区别，两者都可以以发热和腹泻、粪便中含炎性细胞为特征。（3）为了特别强调志贺菌感染这一疾病过程。然而，在有典型痢疾表现的腹泻患者中，志贺菌痢疾仅占1/3。
SEC2=细菌因素

Q=简述弯曲菌属的分类
A=在发达国家，弯曲菌属是急性感染性腹泻最常见的细菌因素。|||弯曲菌是1909年在羊身上首次发现的，其特点是革兰阴性、呈螺旋状、有鞭毛。在20世纪70年代中期还不能从粪便中培养出这种细菌之前，一直不知道弯曲菌可以导致人体腹泻。|||在弯曲菌肠炎患者中所分离出的细菌，80%以上为空肠弯曲菌。采用分子技术可将空肠弯曲菌进一步分成两个亚组，空肠弯曲菌和doylei弯曲菌。dolylei弯曲菌很少成为弯曲菌肠炎的病因，在分类上属不典型的弯曲菌。|||结肠弯曲菌与空肠弯曲菌关系密切，但在弯曲菌肠炎的病因中所占比例不到10%。因为在临床上很少需要将这两种细菌区别开来，故临床上常用空肠弯曲菌这一术语，在某些腹泻的粪便标本中，这两种细菌可能都含有。空肠弯曲菌和结肠弯曲菌有数百种血清型。|||在种系发生上，弯曲菌是从其他革兰阴性菌演化而来的。螺旋菌在种系发生上与弯曲菌同属一组。

Q=什么是不典型弯曲菌？
A=在“典型”空肠弯曲菌和结肠弯曲菌的培养条件下，不典型弯曲菌不能生长。胎儿弯曲菌即属不典型弯曲菌，其也能引起弯曲菌肠炎。不典型弯曲菌感染的患者3/4以上存在各种严重疾病，例如动脉粥样硬化、肝硬化、糖尿病或免疫功能缺陷。AIDS患者正成为不典型弯曲菌感染最有代表性的人群。

Q=简述弯曲菌肠炎的流行病学
A=弯曲菌肠炎主要是一种动物感染性疾病。弯曲菌以共栖的形式广泛地存在于各种鸟和动物的消化道内。人是食入带菌的动物或受污染的水而感染，感染的主要媒介是肉类（特别是家禽肉）、未消毒的牛奶和未经适当氯化消毒的水。实际上，所有的地表水，即使是活水，也都受到弯曲菌的污染，其污染源是野生鸟类。虽然，贾第鞭毛虫在临床上与“Back-packer”腹泻有关，但弯曲菌可能是该病更常见的病因。弯曲菌肠炎的严重暴发不常见。若发生弯曲菌的暴发流行，通常都是水或牛奶受污染所致。单个散发或小群体流行（例如家庭内流行）更为常见。

Q=简述弯曲菌肠炎的临床表现和病理学
A=潜伏期为18h到8天（平均4天），时间长短与感染范围和致病菌的侵入数量有关。1/3以上的患者有数天的非特异性流感样综合征（发热、头痛、肌痛）。脐周绞痛通常是首发的胃肠道症状，腹痛可能非常显著，并可能误行阑尾切除术。腹泻可为少量稀便到大量水泻050%的患者因弯曲菌肠炎导致每日10次以上的大便而行急诊治疗。虽然恶心常见，但呕吐不是主要特征。病程一般只有4～5天。弯曲菌可引起结肠和小肠炎症。病变的突出部位不定。大多数患者为结肠受累，66%～93%的患者粪便检查可见白细胞。

Q=弯曲菌肠炎应使用抗菌药物治疗吗？若选择了某种抗菌药物，应如何用药？
A=业已提示，对培养阳性的患者给予抗菌药物治疗并不能缩短病程，至少对部分患者是这样，这是因为从疾病发作到经培养确诊有一段时间。由于这一间期（4～6天）与一般病程相一致（4～5天），所以治疗不能缩短病程是容易理解的。有些研究证明，当患者出现症状（不等待细菌培养结果），即开始采用经验式抗菌药物治疗可以缩短病程。然而病程缩短也仅1天，而且有些患者在治疗中可形成对抗菌药物的耐药性。所以，通常仅对经细菌学诊断明确的严重病例、或慢性患者、或有并发症的患者进行有针对性的治疗。|||当确定治疗后，可选择红霉素治疗，红霉素对弯曲菌肠炎有特效。虽然有耐药性的报告，但不常见，在过去的10～15年里红霉素仍保持着稳定的抗菌活性。用环丙沙星治疗是有效的，但自20世纪80年代末开始，耐药性正在逐步增加。耐药性的产生被认为是由于在家禽中使用喹诺酮类药物所致，至少部分原因是这样。

Q=简述沙门菌属的分类学
A=根据对细菌DNA的研究，这个问题从专业上正确的回答是，所有分离出来的沙门菌都属于一个菌属，即猪霍乱沙门菌属。根据DNA的研究和宿主的特异性，可将这一菌属分为7个亚组。|||按照这一分类方案，以前称之为伤寒沙门菌的微生物目前应称为猪霍乱沙门菌（I组）、伤寒血清型。|||但在临床实践中并不理会这一正确的分类学，仍继续沿用沙门菌或它们的血清学命名，伤寒血清学命名原本就是它们真实的名字。所以，我们仍能碰到肠炎沙门菌和伤寒沙门菌这一名词。根据O（菌体）抗原和H（鞭毛）抗原的不同，沙门菌有2000多个血清型；有些血清型是以城市命名的，因为它们是在那个城市被命名的或被分离出来的（例如，海德堡沙门菌）。

Q=简述沙门菌肠道感染的流行病学
A=伤寒沙门菌和副伤寒沙门菌感染通常仅限于人类。一般是因为食物和水受带病菌的粪便污染，再被人食入后引起感染传播。其他沙门菌血清型（将它们通称为非伤寒血清型）在自然界广泛分布，贮主仍是动物。造成人类非伤寒血清型沙门菌感染的传染源通常是被污染的食物。在美国，家禽已成为肠炎沙门菌血清型的主要贮主。从1985年到1992年，由这一血清型引起的沙门菌病的发病人数为15162例，其中住院1734例，死亡53例。在美国，由食物传播而暴发的胃肠炎以沙门菌感染最为常见。

Q=简述沙门菌病的临床表现和病理学
A=胃肠炎仅仅是沙门菌感染引起的临床表现之一。其他临床表现包括：肠道热（伤寒和副伤寒热）、菌血症、心血管感染（包括心内膜炎，但较罕见）、局部感染（例如骨髓炎）和慢性带菌状态。|||沙门菌胃肠炎的确切发病机制尚不完全清楚。虽然业已证明沙门菌感染存在内毒素的作用，但似乎更认为腹泻是肠道粘膜细胞受细菌侵害所致。恶心、呕吐和腹泻一般出现于食入受污染的食物或水后的24h内。一般情况下，腹泻的粪便量中等，含有白细胞，但肉眼见不到血液和粘液，腹泻为自限性，持续3～7天。

Q=什么是肠道热？
A=肠道热是指以肠道，特别是肠道淋巴组织显著炎性反应为特征的疾病，并有长时间的发热和持续存在的菌血症。要造成这种病理状态的出现，致病菌必须能够侵入粘膜并感染远端回肠Peyer癍上的细胞。沙门菌是肠道热最常见的病因。小肠结肠炎耶尔森菌和土拉伦斯菌是罕见病因。

Q=什么是伤寒？什么是副伤寒？
A=伤寒是由伤寒沙门菌引起的肠道热。伤寒在美国罕见，死亡率一般低于1%。在非洲和亚洲等发展中国家伤寒常有发生，死亡率可以高达30%。由于致病菌经粘膜侵入，故可导致腹泻，在某些报告中腹泻者可达50%。然而，在发热出现之前，腹泻通常已经缓解，故腹泻不是伤寒的必备症状。|||副伤寒是由副伤寒沙门菌而不是由伤寒沙门菌引起的肠道热。副伤寒的病情通常比伤寒轻。

Q=什么叫沙门菌慢性携带状态？这种情况常见吗？
A=慢性带菌状态是指粪便或尿液中持续存在沙门菌，时间超过1年。伤寒沙门菌感染有1%～4%的患者发生慢性带菌状态，而副伤·寒沙门菌感染发生慢性带菌状态为0.2%～0.6%。所有慢性肠道带菌者均有胆系感染；每克粪便中病菌的含量一般在106以上。在埃及血吸虫流行国家，已有尿道带菌的报告。

Q=谁是伤寒玛丽？
A=玛丽·玛伦（MaryMallon）是伤寒沙门菌的慢性带菌者。1901～1915年她在纽约城区做家庭厨师，作为传染源，她至少使53例患者感染了伤寒（其中至少有3例死亡）。

Q=沙门菌胃肠炎如何治疗？
A=沙门菌胃肠炎不常规使用抗菌药物治疗，因为本病通常是自限性的，病程持续3～7天。抗菌药物治疗并不能缩短病程；相反，会使临床复发率增高和慢性带菌者增多。然而，为了避免菌血症的发生，可考虑有选择性地对一些患者采用抗菌药物治疗。虽然，沙门菌胃肠炎患者菌血症的发生率不到5%，但有报告认为这种危险性在增高。下列情况应考虑预防性治疗：免疫功能障碍患者、有心瓣膜病或心壁疾病的患者、严重主动脉粥样硬化或主动脉瘤患者以及安装有假体的患者。对新生儿和50岁以上的患者也可考虑预防性治疗。若采取预防性治疗，疗程为48～72h或直至患者热退。环丙沙星、复方磺胺甲基异噁唑甚或阿莫西林对细菌敏感，可以选用。但细菌对这些药物的耐药性正在增加。

Q=沙门菌慢性带菌者应予治疗吗？
A=为了清除病菌应采取抗菌治疗（阿莫西林治疗6周、环丙沙星或诺氟沙星治疗4周）。即使带菌者有解剖异常（例如胆结石或尿路结石），这些抗菌疗法的有效率仍可达到80%。所以，即使患者有解剖异常，而为了根治带菌状态仍主张采用上述方法治疗。

Q=简述志贺菌属的分类学和流行病学
A=志贺菌属有4群：痢疾志贺菌、福氏志贺菌、鲍氏志贺菌和宋内志贺菌。群的区分根据细菌的簇特异性多糖抗原（脂多糖的组成部分）、生化特性和噬菌体或大肠杆菌素的易感性而定。|||志贺菌在人体中有高度适应性，在自然状态下只感染人类和其他某些灵长类。虽然，食物型和水型的暴发流行已有报告，但常见的传播方式是人与人传播。和其他肠道致病菌相比，志贺菌仅需少量的细菌即可引起发病。痢疾志贺菌的感染剂量为10～100个细菌。粪便污染手后很容易达到这一剂量。当家庭内确定有1例患者时，那么，家庭内的传染率约为20%。|||在发展中国家，志贺菌病危险性最高的人群是日托中心的儿童和男性同性恋者。在美国以宋内志贺菌居多，占分离出的志贺菌属的75%以上。

Q=什么是志贺菌病的病理学？
A=志贺菌病的发病机制是细菌对细胞的侵入。福氏志贺菌的侵入作用需220-kb质粒的存在（其他志贺菌的侵入也应有相似的质粒）。志贺菌选择性侵入结肠（而不是小肠）的分子基础不清楚。由痢疾志贺菌I型产生的志贺菌毒素已被提纯并对此进行了广泛研究。这种毒素具有肠毒素的特性，也具有细胞毒性；实验中将此毒素注射到动物体内可产生神经毒作用（瘫痪和死亡）。由其他志贺菌群产生的细胞毒素和肠毒素仍在研究之中。这些毒素在志贺菌病发病机制中的作用仍不清楚。

Q=什么是Sereny试验？
A=这种试验最初是由Sereny于20世纪50年代报告的，目的是证明志贺菌侵入哺乳动物细胞的能力。将病菌接种于豚鼠或兔的角膜上，若病菌能够侵入并繁殖，则会导致化脓性角膜结膜炎。

Q=志贺菌病有哪些临床表现？
A=患者可以出现典型的痢疾表现：大便频数、量少、血便，伴有痉挛性腹痛、发热和里急后重。当患者出现这些临床表现，同时粪便检查发现有白细胞时可作出志贺菌或肠道侵袭性大肠杆菌（EIEC）感染的初步诊断。然而，在发病初期，典型的临床表现不常见。90%以上的志贺菌病患者开始为水泻（为非炎性腹泻）。虽然，粪便会变为炎性，但这一过程需要数日。其他细菌引起的典型炎性腹泻在开始时也不一定是炎性的。因此，在疾病早期，要单独依靠患者的临床表现作出预期的诊断是困难的。

Q=志贺菌病应进行抗菌治疗吗？
A=业已提示当细菌对抗菌药物敏感时，抗菌治疗可以缩短志贺菌病的病程和死亡率。实际上，所有志贺菌对四环素都耐药，许多菌株对氨苄青霉素耐药，病菌对复方磺胺甲基异噁唑的耐药性也正在增加。环丙沙星可能是有效的药物。在美国和其他发达国家，若有必要时，可以使用头孢克肟或其他肠道外用药，例如头孢三嗪。由于这些药物较为昂贵，故在发展中国家，它们的使用受到一定的限制。

Q=什么是肠毒素？什么是Ussing模室？
A=一种毒素若能刺激兔的肠道（单独游离出的一节肠段）产生净分泌，同时经组织学检查或采用其他体外评价方法没有发现组织损伤的证据者可归属肠毒素。一种毒素若在Ussing模室中经测定有刺激分泌的作用也可归属于肠毒素。Ussing模室由人造荧光树脂腔室构成，在这一腔室中有自然肠道上皮，或在离子、渗透压和电平衡条件下培养出的小肠单层膜。对此可测定离子（通常是氯离子）的分泌和／或氯化钠的吸收。肠毒素刺激氯离子的分泌并抑制氯化钠的吸收。

Q=什么是溶血尿毒综合征（HUS）？它是如何产生的？
A=HUS的临床表现有急性肾功能衰竭、血小板减少、微血管病溶血性贫血和中枢神经系统症状。在急性腹泻性疾病后数日可出现这些具有特征性的病变。大肠杆菌（血清型0157：H7）和痢疾志贺菌I型与HUS关系密切。在HUS中，与大肠杆菌0157：H7有关：85%～95%。在散发性大肠杆菌O157：H7引起的HUS中，5%～10%的患者有血性腹泻。|||虽然，确切的发病机制仍不清楚，但某些毒素可能与发病有关。痢疾志贺菌I型产生志贺菌毒素（ST）。业已发现，大肠杆菌0157：H7菌株也可以产生相似的两种毒素，称之为志贺菌样毒素I（SLTI）和SLTII。SLTI在抗原性质上与ST相同，并可以被抗ST抗血清中和。大肠杆菌0157：H7菌株能产生这其中的一种或两种毒素。产生中等量和大量毒素的大肠杆菌称之为产志贺菌样毒素大肠杆菌（SLTEC）。前瞻性研究业已提示，将只能产生SLTII的大肠杆菌O157：H7菌株与能产生两种毒素或只能产生SLTI的大肠杆菌O157：H7菌株作对照比较，前者比后者更容易引起HUSc这些毒素的确切作用机制尚不清楚。

Q=简述与腹泻有关的各种大肠杆菌血清型
A=产肠毒素性大肠杆菌（ETEC）通过一种或多种肠毒素引起人类和家养动物的腹泻性疾病，同时不侵入或不损害肠道上皮细胞。在发展中国家，ETEC感染的发病率与轮状病毒感染的发病率相当或有超出。许多研究认为，ETEC是旅行者腹泻的最常见病因。其潜伏期为14～50h。患者为水泻，粪便中不含有白细胞。疾病为自限性，病程通常在5天之内。业已提示，抗菌治疗可以降低腹泻的持续时间，但可出现细菌的耐药性。|||肠致病性大肠杆菌（EPEC）是致腹泻大肠杆菌，可粘附于肠细胞表面，导致微绒毛破坏和基础细胞骨架的破坏。在发展中国家，EPEC是6个月以下婴儿大量水泻的常见原因，在发达国家也可引起这种腹泻的暴发流行。腹泻平均持续8～18天，但有1/4患者转为慢性，1／4导致死亡。业已提示，抗生素治疗是有益的，但如果出现细菌耐药性，再次治疗就显得较为困难。|||聚散性粘附大肠杆菌（EAgg EC）能以聚合的方式（典型者，在显微镜下被描述为“砌砖状”）粘附于HEp-2细胞上，但不分泌肠毒素。根据EAgg EC的表型将其归类。没有证据提示这种表型Perse与腹泻的发生有关；所以EAgg EC包括致病性和非致病性两种。在发展中国家，患者多为3岁以下儿童，病程持续14天以上。|||广泛性粘附大肠杆菌（DAEC）是根据它们对HEp-2的粘附习性：重新定义的大肠杆菌。它们甚至可粘附于完整的细咆膜表面。DAEC是特征性最少的一组大肠杆菌。它们也可引起腹泻，持续14天以上；患者的发病高峰年龄为4～6岁。|||肠出血性性大肠杆菌（EHEC）中的大肠杆菌O157：H7是1982年在一次衄性腹泻暴发流行后首次被发现的。目前EHEC归属于SLTECs（见问题30），能引起腹泻或HUS。虽然，从人体中分离出的非O 157 SLTECs已达100种以上，但O157：H7仍是血性腹泻最常见的病因。|||牛（奶牛和肉食牛）是EHEC的主要贮主；牛一般不产生与之有关的疾病。受染动物的奶制品和肉制品或受动物排泄物污染的食品是疾病的主要传染源（虽然已有报告认为，受污染的水或被感染者可以成为传染源）。从2%～3%的牛身上可分离出EHEC，有10%以上的生牛奶标本可分离出EHEC。|||在经过3～4天的潜伏期后，出现非血性腹泻（粪便中没有白细胞）。75%的患者病情不再加重并可在1周内缓解。然而，其余患者，在发病后的第2天或第3天腹泻可变为血性；其中约一半患者出现呕吐，不到1／3的患者出现发热。5%～10%的患者发生HUS。|||业已提示，抗生素治疗不能缩短大肠杆菌0157：H7所致的腹泻性疾病的病程。而且，资料中有关抗生素治疗对HUS的影响也无定论。对发生HUS危险性的研究，其结论各异，有的认为抗生素治疗会增加HUS的危险，有的认为可减少这种危险性，有的则认为无改变。|||肠侵袭性大肠杆菌（EIEC）是拥有140-Mda侵袭质粒的大肠杆菌，侵袭质粒可编码与志贺菌病基因一样的基因。EIEC是1973年在大肠杆菌0124引起的一次血性腹泻暴发流行时首次发现的，目前仍保留着那次暴发流行的主要血清型。通常情况下，EIEC感染类似于培养阴性的轻型志贺菌病。EIEC的抗生素治疗尚无研究。

Q=简述弧菌属的分类学和流行病学
A=弧菌属是弧菌科的成员之一，与肠杆菌科细菌关系密切。弧菌属营独立生活、在自然条件下存在于与海相连的河口或海边上（力嗜盐菌，即喜欢盐）。根据资料，目前已鉴定出约35种弧菌，其中有12种与人类疾病有关。霍乱弧菌是了解最多的一种弧菌。在美国业已报告，副溶血性弧菌、霍利斯弧菌、河弧菌和拟态弧菌可引起胃肠炎。胃肠炎也是散发性非霍乱弧菌O1感染的最常见临床表现。

Q=简述霍乱弧菌的分类
A=很据脂多糖表面的O抗原将霍乱弧菌分为139个血清型。直到最近才发现，血清型O1是导致霍乱流行的惟一病因。所以，已考虑将血清型O1从其他所有血清型中独立出来。由此可将其他血清型归类为非O1或非霍乱弧菌血清型。|||霍乱弧菌血清型O1（常表达霍乱弧菌O1）分为两个生物型：古典型和EITor生物型。EITor生物型的命名是因为它是1905年由西奈半岛EI-Tor检疫站首次从麦加朝圣归来者身上分离到的。当时就注意到EITor生物型可产生溶血素；根据这一特性可与古典型霍乱弧菌鉴别。

Q=什么是霍乱弧菌的小川型、稻叶型和彦岛型？
A=虽然，在弧菌名字上常附加上“血清型”这一术语，但将它们再按血清亚型分类可能更正确，因为后者是根据O1抗原亚型的特异性来分类的。在弧菌名称后也常附加“株”这一术语以资区别。这一分类系统是根据霍乱弧菌O1的O抗原能分成A、B、C抗原进行的。小川型、稻叶型和彦岛型就是根据弧菌所表达的这三种抗原命名的。

Q=简述霍乱弧菌O1的主要毒力成分
A=主要毒力成分是霍乱毒素（CT），它是介导腹泻的模板。CT是一种多聚蛋白，由一个A亚单位及围绕着A亚单位的五个以非共价键结合的B亚单位组成。这一B亚单位五聚体可与肠细胞表面上的受体（神经节苷脂GM1）结合。A亚单位的A1片段在肠细胞内催化GTP结合蛋白的核糖化并使腺苷酸环化酶持续活化，提高环一磷酸腺苷（cAMP）的浓度。cAMP浓度的升高刺激氯的分泌并降低钠的吸收，导致电解质和水的丢失，产生腹泻。另外有证据提示，CT可提高前列腺素的产量，后者可独立导致水和电解质的丢失。

Q=CT的产生只限于霍乱弧菌O1吗？
A=不。事实上，从孟加拉胃肠炎患者中分离出的非霍乱弧菌O1菌株中有29%可产生CT。非霍乱弧菌O1和霍乱弧菌O1引起的胃肠炎在临床上是难以区别的。那么，为什么说霍乱弧菌O1是霍乱流行的“惟一”病因呢？这一主张不是根据某种疾病的严重性提出的，而是根据疾病是否流行或是否需要隔离提出的。

Q=什么是孟加拉邦霍乱弧菌O139？
A=孟加拉邦霍乱弧菌O139是一种霍乱弧菌的血清型，它最初发现于1992年10月印度流行的一次霍乱中，并于1993年1月传播到孟加拉国。目前尚不清楚这一发现是否会改变霍乱弧菌O1与霍乱流行的传统关系。遗传学分析提示，霍乱弧菌O139实际上可能是EITor型的突变，这种突变表达出不同的O抗原。

Q=在美国对霍乱应加以关注吗？
A=是的。在消失了近100年后，1991年1月在西半球又重新出现了霍乱流行（霍乱弧菌O1、ElTor生物型、稻叶型）。虽然疾病的流行并未波及到美国，但后来在亚拉巴马州Mobile海湾发现了同样的细菌。推测污染源是过往船只倾倒的压舱水，这些压舱水是这些船只在流行地区航行时采用的。|||另外，至少自1973年以来，墨西哥湾沿岸霍乱弧菌流行疫源地已导致了得克萨斯州、路易斯安那州、佐治亚州和佛罗里达州霍乱散发病例的出现。疾病的发生是因为食用了未经合适烹饪、或贮藏不当、或在烹饪过程中受了污染的蟹肉、小虾或牡蛎所致。将受染的海蟹煮沸8min或蒸25min后仍可分离出霍乱弧菌。这一流行疫区的霍乱弧菌也是稻叶型、ElTor生物型；然而，根据溶血素、VcA-3弧菌噬菌体和染色体限制性内切酶模式可以将它们与西半球的流行株区别。在墨西哥海湾流行的霍乱弧菌有时称作“海湾株”。|||霍乱是旅行青腹泻的病因之一，但不常见。在美国食入出旅行者从厄瓜多尔带回的海蟹以及饮用从南亚进口的椰子汁发生霍乱的事件已有发生。

Q=谁是霍乱多洛蕾？
A=霍乱多洛蕾（Dolores）是来自菲律宾的一位妇女。1962～1966年的42个月的时间里，她的粪便中一直带有小川型、ElTor生物型霍乱弧菌。经十二指肠液引流证实霍乱弧菌来源于胆系。因为该妇女患有慢性胆囊炎，故推测她的胆囊是霍乱弧菌长期隐匿的场所。和沙门菌不同，霍乱慢性带菌者罕见。霍乱患者排菌时间极少有超过2周以上者。
SEC2=抗生素相关性结肠炎

Q=什么是抗生素相关性结肠炎（AAD）？它是如何发生的？
A=AAD是在使用抗生素治疗的过程中或在完成治疗后的8周内（或更长）发生的腹泻，而且找不到其他原因。虽然腹泻的确切机制尚不清楚，但疾病的发生一般都有结肠厌氧菌正常菌群的破坏。厌氧菌正常菌群对肠道内环境的稳定是必要的，这包括对肠道致病菌的防御作用。AAD的肠道表现情况各异，有的粘膜可以正常（肉眼和组织学检查），有的则表现为假膜性结肠炎。在死亡病例中（15%～25%），发现有难辨梭菌感染的证据；这种革兰阳性、有孢子形成的厌氧菌是AAD最常见的致病菌。与AAD有关的其他少见病原体有沙门菌和产气荚膜梭状芽胞杆菌。白色念珠菌和金葡菌也可以是AAD的病因，但对这种看法仍有争议。AAD的最主要病因尚未能证明是微生物所致。

Q=什么药物可引起AAD？
A=几乎所有具有抗菌活性的药物包括抗肿瘤药例如氟尿嘧啶和氨甲喋呤都可以引起AAD。甚至用于治疗难辨梭菌相关性AAD的药物甲硝唑和万古霉素在极少情况下也可引起AAD。

Q=什么是假膜性结肠炎（PMC）？
A=PMC是以假膜形成为特征的结肠炎，在临床上需组织学诊断。假膜是由纤维素、粘蛋白、脱落的粘膜上皮细胞和急性炎性细胞组成。在内镜检查中．PMC表现为多发性的、略为隆起的淡黄色斑，病变大小可以是几毫米到1～2cm。PMC是在AAD中所见到的最严重的粘膜改变，实际上几乎都是由难辨梭菌感染所致。在一般情况下，随着组织学改变的加重，难辨梭菌感染的比例也在升高。在所有AAD的病因中，难辨梭菌占15%～25%。当出现结肠炎时，这一比例可上升到50%～75%。几乎100%的患者可以发现有难辨梭菌。这样，虽然难辨梭菌可以与肠道粘膜的各种改变有关（包括正常粘膜），而当病理改变更为严重时则更容易发现难辨梭菌。同理，临床表现越重，与难辨梭菌的关系似乎越密切。

Q=AAD应如何治疗？
A=停用被认为是导致腹泻的药物并根据需要补充水和电解质。与难辨梭菌无关的AAD通常对这一治疗措施反应良好。即使病因涉及到难辨梭菌，有些患者对这种最基本的治疗措施也有良好的反应，这是因为难辨梭菌结肠炎的真正“治愈”有待于正常菌群的重建。对难辨梭菌结肠炎采用抗生素治疗可以干扰肠道菌群的重建，基于这种认识，故对轻型患者采用抗生素治疗尚有争议。另外，对难辨梭菌采用抗生素治疗可能提高AAD的复发率。|||但不管怎样，当对难辨梭菌腹泻患者停用有关药物后临床无反应时，加用抗生素治疗则是必要的。作为初始治疗的一个组成部分，抗生素治疗的指征是：体温超过101°F、白细胞计数在15000以上、血性腹泻、严重腹痛和显著脱水。|||业已提示，万古霉素、甲硝唑、杆菌肽、甾酸霉素和替考拉宁治疗难辨梭菌有效；头两种是最常用的药物。虽然通常认为万古霉素是金标准，，但甲硝唑因其价格便宜，因而应用更普遍，且疗效与万古霉素相当，没有万古霉素耐药性肠球菌的发生。两种药物的有效率超过90%。|||阴离子树脂例如降胆敏和降胆宁也可成功地用于某些患者的治疗。阴离子树脂可以结合难辨梭菌的毒素，故能保护肠粘膜细胞。其他治疗方法是直接重建肠道菌群，包括Boularadii酵母菌（非致病性酵母菌）或乳酸杆菌口服或灌肠。

Q=难辨梭菌是怎样引起腹泻的？
A=难辨梭菌腹泻是一种毒素介导性疾病。难辨梭菌产生两种毒素：毒素A（常归类于肠毒素）和毒素B（常归类于细胞毒素）。毒素A具有肠毒性和细咆毒性，被认为是腹泻的主要原因。毒素B只有细胞毒性，但它的活性作用在各方面都比毒素A强得多。难辨梭菌菌株可以是产毒的或非产毒的。如果是产毒的，毒素量变化范围较大。几乎所有产毒株都可以产生毒素A和毒素Bo毒素A结合于肠细胞表面受体并内在化。这种内在化使细胞肿胀并脱落，由此导致组织损伤、微绒毛侵蚀以及大量液体外渗到肠腔内。毒素A还具有白细胞趋化作用，形成炎性反应。对毒素B的作用知道的不多，它可能与毒素A有协同作用。

Q=难辨梭菌是怎样传播的？
A=难辨梭菌通常是由医护人员造成患者与患者之间的传播。经监测提示，难辨梭菌腹泻患者的护理人员有一半以上手上带有难辨梭菌。一个医疗单位一旦出现这种细菌，则它们的芽胞至少在这单位能生存数个月。

Q=产毒难辨梭菌几乎都与腹泻有关吗？
A=不。最常见的例子是，婴儿和2岁以下的幼儿广泛存在有产毒难辨梭菌，但不出现腹泻。经大量调查，7%的住院患者在入院时为无症状携带。在入院时细菌培养阴性的患者有21%在住院期间发生感染，令人吃惊的是，几乎有2/3的患者不出现腹泻。

Q=难辨梭菌腹泻的复发率是多少？什么原因引起临床复发？复发应予治疗吗？
A=难辨梭菌腹泻患者经成功治疗后有10%～25%出现临床复发，有的报告复发率为50%。据报告，在针对难辨梭菌的治疗结束后，早至3天，晚至5周可出现复发，但通常发生在治疗结束后的5～10天内．：复发的临床表现与初次发病相同。|||认为复发是肠道持续存在的难辨梭菌芽胞所致，这是最普通不过的发病机制（抗生素仅对繁殖期的细菌有效；对芽胞无效）。在停用抗生素后，芽胞可以转化为繁殖期、产生毒素并重新引起腹泻。难辨梭菌对万古霉素或甲硝唑耐药尚无报告；所以，复发不可能是细菌耐药所致。|||如果重新给予抗生素治疗，可获得同样的疗效。遗憾的是，有可能出现第2次复发。患者多次复发已有报告。对多次复发的患者可采用长期用药、或逐渐减量、或联合用药的方法进行治疗。真正需要的是重建肠道正常菌群，以此才能最终消灭难辨梭菌和控制疾病。

Q=如何诊断难辨梭菌腹泻？
A=组织培养毒素检测是实验室诊断的金标准。如果经培养的单层细胞暴露于经过滤的粪便上清液后出现卷缩，则提示有毒素B的存在（细胞病理学效应[CPE]）。虽然毒素A是腹泻的主要原因，但毒素A和毒素B的产生几乎是相关的。这样，毒素B的出现是毒素A的可靠标志。组织培养毒素检测有技术上的难度，并至少需要2～3天才能完成。其他问题是．毒素可能被蛋白酶或因冷冻破坏，导致实验误差。|||酶联免疫标记法（ELISAs）可用于毒素的检测，就像单独检测毒素A一样，它可以检测所有毒素；所设计的ELISA可以只检测毒素A和毒素Ba其敏感性和特异性一般为85%～90%，而且具有2～3h就出结果的优点。|||细菌培养在技术上可能是最困难的；各实验室之间培养的结果差异很大，而且费时。若无细菌生长，至少需培养3天才能作出培养阴性的判断。另外，单纯培养并不能提示细菌是产毒株。在某些实验室中，有25%以上培养出的细菌是非产毒株。这样，在宣布培养出的细菌为致病菌之前，为了检测细菌的产毒情况尚需做进一步的试验。|||对某些患者可使用内镜进行临床诊断。然而，即使在PMC出现最严重的、具有特征性的表现时，仍主张同时进行组织学诊断。然而，不管怎样，对一位PMC患者开始进行治疗常依据于内镜的检查发现及其活检的结果。当出现结肠炎而没有达到PMC这一程度时，单独依靠内镜检查进行诊断的难度较大。据报告，10%～30%的PMC患者，其病变在乙状结肠以上部位，故当乙状结肠镜检查阴性时，仍需进行结肠镜检以证实或排除诊断。乳胶凝集试验可检测谷胺酰氨酶（一种由各种难辨梭菌产生的酶）。遗憾的是，其他厌氧菌也可以产生这种酶。因此，该试验的敏感性仅为70%～80%，特异性为85%～95%。该试验不能区别产毒株与非产毒株。|||作为辅助诊断，DNA探针和聚合酶链反应（PCRs）仍在研究之中。|||上述试验精确性都不是100%的，必须根据患者的临床表现来分析试验结果。产毒株完全可以从没有疾病的患者中分离出来。

Q=什么是院内腹泻？它的病因是什么？
A=住院72h以后开始、并至少持续2～3天的腹泻称院内腹泻。成人院内腹泻的常见原因是难辨梭菌（50%以上）和沙门菌（约10%以上）。据报告在极少情况下志贺菌也可以是院内腹泻的原因。寄生虫感染几乎不会成为院内腹泻的病因。轮状病毒和腺病毒是儿童院内腹泻的主要病因。细菌很少成为AIDS患者院内腹泻的病因。报告，AIDS患者院内腹泻的常见病因是巨细胞病毒（CMV）、隐孢子虫、小孢子虫和白色念珠菌。
SEC2=旅行者腹泻

Q=什么是旅行者腹泻？
A=旅行者腹泻是指旅行者从高度工业化的国家或地区到热带发展中国家或地区旅行，在24h内出现3次或4次的不成形大便。这一定义可以推广到所有旅行者，而不管旅行者的出发地和目的地。|||到发展中国家和地区（拉丁美洲大部分地区、南亚和非洲）去旅行发生腹泻的危险性较高，到高度工业化的国家或地区（美国、加拿大、西北欧、南非、新西兰和澳大利亚）旅行这种危险性较低，到其他国家和地区旅行发生腹泻的危险性介于这两者之间。然而，一个国家任何一个广大的地区都可能存在旅行者腹泻的不同因素。|||从低危地区到高危地区旅行发生腹泻的危险性约40%。从低危地区到中度危险地区旅行发生腹泻的危险性为10%。

Q=引起旅行者腹泻的病因是什么？
A=细菌因素约占80%～85%。致病菌包括ETEC、志贺菌、空肠弯曲菌、产气单胞菌、类志贺菌、沙门菌和非霍乱菌。EAEC和EIEC也可成为病因。在所列出的细菌中以前三种最为常见，并随地理因素和季节因素而有变化。业已提示轮状病毒和诺瓦克病毒是重要的病因（至少在墨西哥是这样）。蓝氏贾第鞭毛虫和隐孢子虫在俄罗斯圣彼得堡是重要病因。

Q=可以采取什么措施避免旅行者腹泻的发生？
A=旅行者一般是摄入受污染的食物和／或水发生腹泻。他们对食物的污染可能无能为力，但可控制一些食物的食入。|||下列危险性较大的食物和饮料应避免食用：（1）室温下保存的熟食；（2）敞开搁置（例如碗橱）的佐料、酱油和其他调味品；（3）未削皮的水果和未烧熟的蔬菜；（4）自来水或冰淇淋；（5）当地产的奶制品。|||下列食品危险性较小：（1）熟食食用时进行蒸热；（2）旅行者自己洗净的水果和制作的蔬菜；（3）面包和饼干（干食物）；（4）花生乳和含糖量高的食物，例如蜜饯和果冻；（5）瓶装汽水饮料。|||“蒸热”时温度应达到59℃以上。对一个非常谨慎的旅行者来说，可使用食物温度计测试。对瓶装水应引起关注，因为一些餐馆提供的“瓶装”水是直接用自来水罐装的。

Q=对旅行者腹泻如何进行预防性治疗？什么时候进行？
A=因为旅行者腹泻有近85%是由细菌引起的，所以预防性治疗是有效的。当主要致病菌对所使用的药物敏感时，预防性治疗的有效率近90%。这样，预防性治疗可使旅行者腹泻的危险性从40%降到4%。预防性治疗的关键因素主要是致病菌应对所使用的药物敏感。对四环素和复方磺胺甲基异噁唑的耐药性较为普遍，故预防性治疗中不使用这两种药物，除非明确在这个地区这两种药物是有效的。庆幸的是，业已提示环丙沙星和诺氟沙星是有效的预防性治疗药物，而且不存在广泛性耐药问题。应该记住这种预防性治疗是针对那些一般比较轻的、容易处理的腹泻（不到一半的易感者出现这种情况）；同时应予注意用药者可能出现过敏现象并产生细菌的耐药性。|||次水杨酸铋（BSS）也可用于预防性治疗。然而，它仅对65%的患者有保护作用并需进餐和睡觉时服用（每天至少4次）。相比之下，前述所提到的药物每天仅需服用1次即可达到保护作用。|||其他重要因素是旅行者的健康状态。预防性治疗应考虑到旅行者对疾病的特殊易感性及可能造成的特殊损害。这些因素包括使用奥美拉唑或其他质子泵抑制剂、胰岛素依赖型糖尿病、活动性炎性肠病、AIDS、使用类固醇、心脏病和癌症。进行预防性治疗应在到达高危地区后开始，持续到返回后2天。如果旅行时间超过3周，不主张进行预防性治疗。采用预防性治疗后不应放松其他防范措施。

Q=当发生旅行者腹泻后治疗有效吗？
A=是的。业已提示，抗菌药物治疗（复方磺胺甲基异噁唑或环丙沙星）可以使腹泻持续时间从60～90h（不治疗）降低到15～30h。BSS（除了抗菌作用外，具有抗肠道分泌作用）也提示有效。洛哌丁胺（因其具有降低中枢的反射效应而归属抗肠动力药）也可改善症状，有时甚至比抗菌药物效果快。然而，当有细菌（例如沙门菌、志贺菌和弯曲菌）侵入时不应使用抗肠动力药，因为会增加致病菌与肠粘膜接触的时间并可能使病情加重。另外，抗肠动力药无杀菌作用，在停止治疗后可出现临床复发。|||由于抗菌药物和抗肠动力药治疗都有效且作用机制不同，故已着手研究这两种药物的联合应用。研究提示联合用药可以改善临床症状；然而，这些效果常常是不确定的。不过有一点是重要的，这就是联合用药并未使患者的病情加重。
SEC2=寄生虫因素

Q=在美国，曾报告什么寄生虫可引起水传性胃肠道疾病暴发流行？
A=疾病控制和预防中心（CDC）1993～1994年监测总结中仅收集了两种寄生虫：微小隐孢子虫和蓝氏贾第鞭毛虫。5例微小隐孢子虫感染与饮用水（各种感染共403271例）有关，6例与湖水和／或游泳池（各种感染共693例）有关。5例蓝氏贾第鞭毛虫感染与饮用水（各种感染共385例）有关，4例与娱乐用水（各种感染共141例）有关。在这一时期，经CDC证实的绝大多数微小隐孢子虫感染病例几乎100%与饮用水有关，83%与娱乐用水有关。

Q=什么是小孢子虫？
A=小孢子虫实际上可归属于任何一个小孢子门，小孢子门包含约100个属和1000种原始真核生物。原始真核生物专性细胞内寄生。这些微生物在自然界普遍存在并感染脊椎动物和非脊椎动物。在本文中所涉及到的能引起AIDS患者肠道疾病的小孢子虫有两种：bi-eneusi肠胞内原虫和intestinalis脑胞内原虫。20%的HIV感染者和33%的AIDS患者发现有bieneusi肠胞内原虫。intestinalis脑胞内原虫的流行率约为bieneusi肠胞内原虫的1/100intestinalis脑胞内原虫在免疫功能障碍患者的自限性腹泻中罕有报告。然而，不管怎样，目前这两种微生物仍被认为是HIV感染者的主要病原体。小孢子虫感染后主要引起远端十二指肠和近段空肠肠粘膜细胞的破坏。肠上皮细胞的大量脱落引起临床症状。|||对一些患者研究表明，丙硫咪唑治疗intestinalis脑胞内原虫有效，但临床实践提示对bieneusi肠胞内原虫治疗效果较差。最近有一篇报告提示酞胺哌啶酮治疗bieneusi肠胞内原虫可能有效。酞胺哌啶酮的作用仍在研究之中，其作用之一是降低a一肿瘤坏死因子，已发现在bieneusi肠胞内原虫腹泻时，这一细胞因子浓度升高。

Q=简述微小隐孢子虫的发现历史
A=原虫属隐孢子虫是于1907年首次发现的，在开始时，它是作为牛和禽鸟类腹泻的病因而引起人们极大的兴趣。在1976年到1982年这一期间有报告发现8例人类微小隐孢子虫病，其中6例发生于免疫功能障碍患者。自从AIDS普遍流行以来，微小隐孢子虫已得到特别关注。

Q=简述微小隐孢子虫的流行病学
A=虽然微小隐孢子虫主要流行于反刍动物中，但也可以感染大多数哺乳动物。经血清学检查证实，奶牛场的农民和食品加工厂的工人明显感染过微小隐孢子虫。除了牛以外，能传播微小隐孢子虫的其他动物是，啮齿动物、羊和家养宠物（小猫和小狗）。除了动物传播外，通过粪一口污染可发生人与人传播。日托中心、院内感染、男性同性恋性行为可由这一传播机制发生感染。|||远非如此，地表水污染仍是大多数隐孢子虫病的传染源。在美国，经测定65%～97%的地表水含有微小隐孢子虫卵囊。1994年在密尔沃基市，自来水曾成为大多数隐孢子虫病的传染源。

Q=目前所采取的水处理措施能清除或杀灭所有的微小隐孢子虫卵囊吗？
A=几乎不可能。1993～1994年CDC报告了所流行的与地表水有关的隐孢子虫病，当时的水处理系统是符合州和联邦政府标准的。自从密尔沃基市出现隐孢子虫病流行以后，美国环境保护局（EPA）制定了更严格的、更有效的水处理标准。然而，即使符合了新标准，从25%～50%完全处理过的自来水标本中仍能发现少量的微小隐孢子虫卵囊。这说明卵囊对氯有耐药作用，滤过不能完全清除卵囊。既然制定了新标准，但仍持续存在少量卵囊，这将会发生什么样的公共卫生问题目前不清楚。显而易见，免疫功能障碍患者存在这种感染的潜在危险。

Q=简述隐孢子虫病的发病过程
A=在免疫功能障碍患者中，微小隐孢子虫局限于空肠末端和回肠肠细胞的刷状缘；侵犯细胞后形成与胞浆分隔开的纳虫空泡。在经过约1周的潜伏期后，出现水样的、非炎性的、恶臭腹泻。全身症状一般不重，发热罕见。随着机体保护性免疫的出现，病情可自行完全缓解；因此，不需要特殊的抗寄生虫治疗。疾病全过程一般为10～14天（范围3—30天）。卵囊的排泄和释放通常在出现症状后1～2周结束，但也可持续到病愈后2周或更长的时间。|||在AIDS患者中，微小隐孢子虫可以感染整个胃肠道，并包括胆系和胰管，也有越来越多的证据表明隐孢子虫也可以成为呼吸道的病原体。胃肠道感染后，常表现为严重的、持续的、霍乱样腹泻并可危及生命。依据于患者的免疫状态，症状有轻有重。可使用巴龙霉素、螺旋霉素和阿齐红霉素等药物治疗，但疗效有限。

Q=简述蓝氏贾第鞭毛虫的流行病学
A=在原虫中蓝氏贾第鞭毛虫是最常见的肠道病原体（虽然1993～1994年CDC报告以微小隐孢子虫最为常见，但就整体来说，从1976～1994年与饮用水有关的感染性疾病流行暴发中，以蓝氏贾第鞭毛虫为最常见）。直接证据提示贾第鞭毛虫病是一种动物源性感染性疾病（海狸是最常提及的）；然而，最重要的贮主是受感染的人。大多数是经水传播。人与人传播是粪一口途径所致。未认真洗手也可以导致食物污染，成为卵囊（传染型）的来源。|||常变免疫缺乏患者或伴性X低免疫球蛋白血症患者，贾第鞭毛虫病的危险性增高，而且病情通常较为严重。有趣的是，AIDS患者伴发贾第鞭毛虫病的似乎并不常见，病情也不严重。男性同性恋者贾第鞭毛虫病的流行性增高被认为是由于性活动时暴露增多所致。

Q=简述贾第鞭毛虫病的病程经过
A=卵囊被摄入后，在胃或近段小肠发生脱囊。虽然这种滋养体能粘附于肠细胞表面，但不侵入细胞。认为贾第鞭毛虫主要是一种肠腔内病原体。腹泻通常在暴露后3～20天内出现（平均7天），2～4周内自然缓解，25%～30%以上的持续性腹泻患者并有吸收障碍。粪便标本显微镜检是诊断的主要依据。ELISA试验和病原体DNA检测试验正在研究之中。甲硝唑和他咪唑的疗效大于90%。也可使用呋喃唑酮，但疗效仅为80%左右。
SEC2=病毒因素

Q=哪些病毒被认为是感染性腹泻的常见原因？
A=鉴于病毒诊断试验在技术发展和具体操作上存在其固有的难度，故对腹泻患者要作出病毒感染的诊断不像细菌那么容易。血清检查可以提供病毒感染的直接证据。有关病毒性腹泻的间接证据大多数来源于儿科方面的研究。|||在因严重腹泻、脱水而住院的6～24个月龄的婴幼儿中，轮状病毒是最常见的病因（约占30%～40%以上）。年长儿和成人轮状病毒感染者较少，这可能是既往感染产生了一定免疫力之故。然而，有些研究提示，在成人腹泻中，轮状病毒感染占5%～10%。|||除婴儿外，诺瓦克病毒（建议将其列为人原型萼状病毒）是其他所有年龄段流行性胃肠炎的主要病因之一。|||肠道腺病毒（40型和41型）的重要性在病毒性腹泻中占据第二位，仅次于轮状病毒。在2岁以内的婴幼儿腹泻中，肠道腺病毒感染约占95%。

Q=为什么对某些病毒冠以地理名称，例如诺瓦克、骚桑普敦（英国城市名）、夏威夷和雪山？
A=诺瓦克、骚桑普敦、夏威夷和雪山病毒是萼状病毒的家族成员。1968年在俄亥俄州的诺瓦克曾发生一次胃肠炎暴发流行，电子显微镜（EM）发现了一种27nm的病毒颗粒，当时将这种病原体称之为诺瓦克病毒。后来在各地的胃肠炎暴发流行中又发现了类似病毒颗粒，仍相继以地理名称命名。这组病毒（称之为诺瓦克样病毒或小圆结构病毒）根据其基因特征最终被认为是人萼状病毒。

Q=什么是冬天呕吐病？
A=冬天呕吐病是在冬季常见的一种急性恶心呕吐综合征。诺瓦克病毒是被发现的第一种病因，当时也被认作是主要病因。然而，该综合征并不只局限于冬天，并且可由其他萼状病毒引起。有趣的是，该综合征首次流行暴发是在俄亥俄州诺瓦克的10月份（不是冬天）。另外，虽然这种由诺瓦克病毒感染所致的疾病以恶心和呕吐为特征性表现，但在最初报告的病例中，约一半的患者还有腹泻。最初的报告提示腹泻的发生率为50%（粪便电镜检查）；最近研究提示腹泻的发生率高达80%（粪便ELISA检查），腹泻是呕吐的1.5倍。
SEC2=腹泻与人类免疫缺陷病毒

Q=AIDS患者腹泻病因回顾。如何治疗？
A=伤寒沙门菌、福氏志贺菌和空肠弯曲菌可引起HIV感染患者复发性或慢性腹泻。事实上，慢性沙门菌病是AIDS限定性疾病之一。这些病原体常引起AIDS患者的腹泻，而且经验表明，治疗这种感染是困难的，因而要从体内根除这些病原体，必须要有自身的免疫力。由于缺乏有效的免疫力，针对病原体的治疗常变得漫长而收效甚微。下表列举的是引起AIDS患者腹泻的可能病原体。
C=答案包含表格：“第395页第66问题”。