SEC1=眼部感染

Q=结膜如何保护眼睛免受感染？
A=结膜是一层薄而透明的粘膜，衬覆在眼睑的内侧面和巩膜表面。结膜含一层薄薄的泪液可润滑眼球并有助于稀释病原体和冲洗异物。另外，泪液中含溶菌酶、分泌型免疫球蛋白和补体能抑制病原体的生长和侵入。

Q=结膜炎有什么特征性表现？为什么区别结膜炎和角膜炎是重要的？
A=结膜炎的特征性表现包括眼球发痒和异物感，睫毛上糊有分泌物、干结后可粘住眼睑，结膜充血，有粘液脓性分泌物，严重患者有眼睑水肿。区别结膜炎和角膜炎是重要的，这是因为角膜炎能威胁视力。角膜炎的特征性表现包括角膜混浊、角膜周围充血、分泌物稀少或无分泌物、畏光、疼痛、视力模糊且瞬目不能改善。

Q=结膜炎的原因是什么？
A=几乎包括所有细菌、病毒、真菌、寄生虫、过敏和理化等因素。

Q=在美国细菌性结膜炎最常见的致病菌是什么？如何治疗？
A=细菌性粘液脓性结膜炎的最常r见的致病菌是肺炎链球菌。其他常见的致病菌有金葡菌、流感嗜血杆菌和卡他性摩拉克菌。
细菌性结膜炎可采用局部用药治疗，药物包括10%磺乙酰胺、红霉素、庆大霉素或妥布霉素。另外，也可进行局部热敷，每次5～10min，每天3次。应劝告患者，毛巾要单独使用以免传染他人。

Q=由淋病奈瑟菌所致的化脓性细菌性结膜炎有什么临床表现？如何治疗？
A=淋病性结膜炎是一种眼科急症，以急性发病、大量脓性分泌物、严重球结膜水呻和眼睑广泛水肿为特征。其他表现有耳前淋巴结肿大同时伴有外生殖器分泌物。|||本病必须予以积极治疗，这是因为细菌可以侵入完整的角膜，并在数小时内引起角膜溃疡并导致失明。与上述卉通的细菌性结膜炎不同，淋病性结膜炎单独采用局部抗生素治疗是不合适的，这是因为此种结膜炎的眼部病变是全身疾病的表现，因而同时需要全身抗生素治疗。目前主张使用的抗生素是头孢三嗪，125mg静注或肌注。对有大量眼分泌物患者，予以眼部生理盐水冲洗，局部可以使用红霉素。另外，重要的是应对性伙伴进行治疗；对衣原体感染进行兼顾治疗；并立即请眼科医生会诊。

Q=在美国新生儿结膜炎最常见的感染因素是什么？它是怎么传播的？
A=新生儿结膜炎最常见的感染因素是沙眼衣原体D-K血清型。在母体分娩过程中，母体生殖道中的衣原体可污染某些物体，衣原体再通过这些受染的物体传染给新生儿。新生儿结膜炎最常用的治疗药物是硝酸银。

Q=为什么对新生儿衣原体结膜炎不适合局部使用抗菌药物治疗？
A=新生儿衣原体结膜炎与新生儿衣原体肺炎存在密切关系。当衣原体感染结膜后，同时可扩散到咽部，并最终到达肺部，引起肺炎。由于局部使用红霉素不能根除咽喉部衣原体的定殖或预防肺炎，故应全身使用红霉素，持续2周。

Q=在世界范围内，引起失明的最主要感染原因是什么？
A=沙眼是世界范围内因感染导致失明的主要原因，全世界沙眼的发病人数为5亿。沙眼由衣原体A—C血清型感染所致。在未接受治疗的患者中，眼部的慢性炎症可引起角膜瘢痕和白内障形成，导致失明。在世界各地引起失明的各种主要原因中，白内障远远地排在前头。

Q=在美国导致失明的另一常见感染原因是什么？
A=单纯疱疹病毒（HSV）角膜炎。大多数患者为HSV-1感染。当HSV-2从外生殖器病变区直接扩散到眼部时，也可成为病因之一。

Q=病毒性结膜炎的最常见病原体是什么？
A=常见病原体有腺病毒、微小RNA病毒、疱疹病毒、柯萨基病毒、肠病毒、麻疹病毒和触染性软疣病毒。

Q=如何区别病毒性结膜炎和细菌性结膜炎？
A=与细菌性结膜炎相比，典型的病毒性结膜炎眼部的分泌物较为稀薄，非脓性，病变从一只眼扩散到另一只眼；结膜炎症伴有发热、咽喉痛、肌痛、鼻出血和咳嗽等病毒感染综合征。虽然在临床实践中有时要区别细菌性和病毒性结膜炎是困难的，但不要对每一位患者都盲目地使用抗生素（没有脓液不要使用抗生素）。90%以上的结膜炎是由病毒感染所致，属自限性，可以在不使用抗菌药物的情况下在7～10天内缓解。

Q=在7种人类疱疹病毒中有哪几种可引起眼病？
A=HSV-1、HSV-2、水痘一带状疱疹病毒（VZV）、人巨细胞病毒和EB病毒。未提示人类疱疹病毒（HHV）6型和HHV-7可引起眼病。

Q=在有关HSV角膜炎的发病机制中存在什么有趣现象？角膜感染的典型表现是什么？
A=这一有趣的现象是，大多数患者的眼病是由潜伏在三叉神经节中的病毒重新活动所致，而非原发性感染。当病毒重新活动时，病毒沿三叉神经的视交叉向前移行，感染眼部，引起滤疱性结膜炎、滤疱状睑炎或上皮性角膜炎。当角膜受累时，荧光染色裂隙灯检查常可发现上皮树枝状结晶，这是复活的病毒在上皮内复制所致。

Q=疱疹病毒角膜炎如何治疗？
A=受累的角膜应由眼科医生轻轻地清洗，局部使用抗生素滴眼液，每日9次，持续10天。在未累及角膜时予以对症治疗，这时病变常为自限性。

Q=AIDS患者最常见的眼部机会性感染是什么？眼底镜检查有什么特征性表现？
A=HCMV视网膜炎。眼底镜的特征性表现为“火焰状”出血，有些人也形容为“家制奶酪和蕃茄酱”。由于病变常位于视网膜四周，因此聪明的办法是通过扩瞳，再直接用眼底镜检查来观察视网膜全貌。

Q=CMV视网膜炎如何治疗？会出现什么治疗并发症？
A=CMV视网膜炎通常采用静脉注射大剂量更昔洛韦或膦甲酸进行2～3周诱导的治疗，然后进行长期维持治疗。更昔洛韦的主要副作用是骨髓抑制，膦甲酸的主要副作用是肾毒性。Cidofovir是另一种抗CMV药物，使用剂量因肾毒性作用而受到限制，但同时使用丙磺舒和进行水化可减轻这种副作用。在使用Cidofovir时偶尔会出现蛋白尿和血清肌酐升高。该药半衰期长，允许的用药时间是一周或两周。|||29%以上的患者在治疗中或治疗后可能发生视网膜剥离，这是因为抗CMV治疗抑制了视网膜瘢痕形成，使得视网膜容易分离。

Q=各期莱姆病的眼部表现是什么？如何治疗？
A=莱姆病可以累及眼睛的任何部位，但眼部表现依据莱姆病的病期不同而各异。I期表现为结膜炎和畏光，两者不需特殊治疗可自行缓解。|||Ⅱ期可发生脑神经（CN）麻痹，包括CN-7（面神经麻痹）和CN-6，并由此引起复视。这些表现也是自限性的，仅需支持治疗以预防因面神经麻痹引起暴露性角膜炎这一并发症。虽然在疾病头两期没有局部使用抗生素的指征，但全身使用抗生素是清除各病期疏螺旋体的基础，认识到这点是重要的。|||在Ⅲ期，眼前部病变（角膜炎、巩膜外层炎）和眼后部病变（虹膜炎、脉络膜炎、玻璃体炎）可产生严重的眼部临床表现。眼前部病变局部采用类固醇治疗；眼后部病变的最佳治疗方法尚未确定，但可采用静脉注射青霉素或头孢三嗪治疗，疗程2周。

Q=晶状体挫伤最严重的并发症是什么？与晶状体损伤有关的角膜感染中，最重要的病原体有哪两种？
A=晶状体挫伤最严重的并发症是感染性角膜炎，并可因角膜瘢痕的形成导致永久性的视力障碍。当晶状体挫伤出现眼睛发红、疼痛时并在未能证明为其他病变前，必须考虑到感染性角膜炎。最重要的病原体是绿脓杆菌和棘唇线虫。

Q=发生棘唇线虫角膜炎的三种主要危险因素是什么？
A=晶状体挫伤、角膜创伤及污水暴露。若没有晶状体挫伤，棘阿米巴（一种营独立生活的阿米巴）一般很少引起角膜感染。棘阿米巴感染主要见于眼球贯通伤及污水暴露。然而，若与晶状体接触的器具消毒不严、无菌操作不严，会使这种感染的发病率升高。

Q=假单胞菌角膜炎和棘阿米巴角膜炎如何治疗？
A=假单胞菌角膜炎局部使用氟喹诺酮类药物治疗。棘阿米巴角膜炎目前采用的治疗药物是，0.1%苯咪羟乙磺酸盐（Brolen液）+新霉素、短杆菌肽和多粘菌素。药物和手术治疗棘阿米巴角膜炎常遭致失败。最后需要指出的是，不要去修补挫伤的晶状体!

Q=比较眶中隔前部蜂窝织炎和眶周蜂窝织炎。两者的区别有什么重要性？
A=眶中隔前部蜂窝织炎是眼睑到眶中隔这一范围的皮下组织炎症。眶周蜂窝织炎是眶内组织的炎症。临床表现：发热；眶中隔前部蜂窝织炎：没有或低热；眶周蜂窝织炎：有；|||临床表现：眼睑红肿；眶中隔前部蜂窝织炎：有；眶周蜂窝织炎：有；|||临床表现：视力；眶中隔前部蜂窝织炎：视力；眶周蜂窝织炎：视力；|||临床表现：眼球运动；眶中隔前部蜂窝织炎：正常；眶周蜂窝织炎：受限；|||临床表现：眼球运动时疼痛；眶中隔前部蜂窝织炎：没有；眶周蜂窝织炎：没有；|||临床表现：眼球突出；眶中隔前部蜂窝织炎：没有；眶周蜂窝织炎：有；|||临床表现：白细胞升高；眶中隔前部蜂窝织炎：没有或轻度升高；眶周蜂窝织炎：有；|||临床表现：患者一般情况；眶中隔前部蜂窝织炎：病情轻；眶周蜂窝织炎：病情重；|||临床表现：结膜/巩膜；眶中隔前部蜂窝织炎：白色；眶周蜂窝织炎：充血/球结膜水肿；|||区别这两种疾病是重要的，因为眶周蜂窝织炎可能出现严重的并发症，视神经的损伤可导致视力障碍，眶内感染的扩散可能引起海绵窦血栓形成或脑膜炎。

Q=眶中隔前部蜂窝织炎和眶周蜂窝织炎治疗有什么不同？
A=对眶中隔前部蜂窝织炎，应选用针对金葡菌、链球菌和流感嗜血杆菌的抗菌药物口服，这些病原体是眶中隔前部蜂窝织炎最常见的感染因素。对眶内蜂窝织炎，患者必须住院治疗，全身采用强有力的抗生素治疗，必要时手术。
SEC1=耳炎

Q=儿童和成人中耳炎的每年发病率是多少？
A=2岁以下的儿童，每年的发病率可能高达50%，到7岁时下降到10%左右。成人每年的发病率下降到约0.25%。

Q=成人急性中耳炎的常见病原体是什么？
A=大多数研究提示流感嗜血杆菌、肺炎球菌和卡他性摩拉克菌是最常见病原体，约占各种病原体的50%。其他病原体有：其他链球菌（6%）和金葡菌（3%）。各型流感嗜血杆菌一般都可成为急性中耳炎的病原体。

Q=说出儿童复发性严重中耳炎的七种危险因素
A=（1）中耳炎首次发作的年龄与复发性中耳炎的危险性呈负相关。首次发作的年龄越小，中耳炎复发的机会就越大，认为这是由于呼吸道感染的机会增加、免疫功能下降所致，也与咽鼓管的解剖结构有关；（2）男性的危险性大于女性；（3）美洲印地安儿童和爱斯基摩儿童的发病率较高加素儿童高，而高加素儿童比黑人儿童高；（4）有季节性变化。冬天发病率高，这与上呼吸道感染有关；（5）至少接受母乳喂养4个月以上的儿童发病率降低；（6）日托中心的儿童发病率增高；（7）父母抽烟，儿童中耳炎复发的机会也增高。

Q=中耳炎不治疗会出现哪些并发症？
A=中耳炎临床自然缓解率为50%～60%。但如果感染后不予治疗，有可能出现可怕的结局。最严重的是听力丧失，并因此可影响到语言的熟练程度、智力和情感的发展。其他可能出现的并发症有鼓膜破裂、胆脂瘤形成、听小骨结构破坏、急性迷路炎和面神经麻痹。较为严重的和罕见的并发症有脑膜炎、硬膜外脓肿、硬膜下积脓、脑脓肿和侧窦血栓形成。

Q=急性、复发性和慢性中耳炎有什么不同？
A=急性中耳炎是指中耳炎性渗出并有急性感染的症状和体征，例如发热、易激惹和耳痛。无症状中耳渗出仅指中耳炎并有渗出，而无症状者。复发性中耳炎是指在6个月内发生3次或3次以上或在1年内发生4次或4次以上的急性中耳炎。当炎性渗出至少持续12周以上时称慢性中耳炎。

Q=急性中耳炎常规治疗的第一线药物是什么？
A=即使在肺炎球菌对青霉素耐药的时代（见下一问题），仍首选阿莫西林治疗。许多替代药物可单独或联合使用，包括红霉素、磺胺二甲基异噁唑、复方磺胺甲基异噁唑、阿齐红霉素、克林霉素和各种口眼头孢菌素。作为一位母亲来说，她喜欢给孩子选择每日只给1次剂量并有良好味道的口服液。关于最佳的药物选择，药学专家们仍有不同观点。|||在出生后头6周发生中耳炎可以是由革兰阴性菌感染所致，包括假单胞菌属。临床表现可以不典型，症状包括鼻溢、易激惹、不能喂食、咳嗽和腹泻。大多数患儿无发热。常规10天的抗生素治疗可能达不到治愈的目的，从治疗失败患儿的耳渗出物中常可发现假单胞菌（不管病初分离到的是不是这种细菌）。因此，对6周龄以下患儿的中耳炎，在开始时即应包括抗假单胞菌治疗；疗程应持续10天以上。

Q=对常规治疗失败的中耳炎应如何治疗？
A=由于中耳炎这种感染性疾病一般不威胁生命，所以可逐步采取治疗措施。阿莫西林常不能根除中耳渗出液中的耐药肺炎球菌，特别是高度耐药菌株。据推测，接受治疗的中耳炎患者每100例中有25例（1／4）是由肺炎球菌感染所致。在这25例患者中有1/5（5例）是青霉素耐药菌株感染。约50%的患者不管治疗与否都可以痊愈；这样，每100例患者中，仅有2～3例在使用阿莫西林治疗时因青霉素耐药而告失败。对治疗失败的患者进行鼓膜切开或鼓室穿刺术是合适的。不管是采用鼓膜切开还是鼓室穿刺都应该弄清细菌的性质并进行药敏试验。|||产β-内酰胺酶的嗜血杆菌或摩拉克菌也可以是阿莫西林治疗失败的原因。有些口服头孢菌素对阿莫西林耐药菌株感染是有效的，但没有一种口服头孢菌素的活性作用能超过阿莫西林对青霉素（PCN）耐药肺炎球菌或PCN易感肺炎球菌的活性作用。对PCN高度耐药肺炎球菌菌株引起的中耳炎，给予任何一种标准剂量的口服β-内酰胺类抗生素（青霉素和头孢菌素）都是无效的。|||在美国部分地区，从患儿中耳渗出液中分离到的PCN耐药肺炎球菌对红霉素和复方磺胺甲基异噁唑也耐药。体外研究表明，克林霉素对大多数PCN耐药菌株具有良好的抗菌活性，并已成功地用于β-内酰胺类药物治疗失败的PCN耐药菌株中耳炎的治疗。|||对口服抗生素无反应的患者，可经胃肠道外给予头孢三嗪（每日1次，持续3天），或鼓膜切开治疗。

Q=什么病原体能产生出血性大疱性鼓膜炎？
A=肺炎支原体。肺炎支原体的实验性感染可引起约20%的自愿者产生大疱性鼓膜炎。然而，真正的大疱性鼓膜炎在自然感染的支原体疾病中是罕见的。对771例患者的中耳渗出液进行研究，结果仅从1例患者中分离到肺炎支原体。虽然某些下呼吸道肺炎支原体感染患者可以相伴中耳感染，但总体来说，支原体在急性中耳炎中的作用似乎不大。在没有大疱性或其他性质的鼓膜炎的情况下，不应影响对支原体肺炎的诊断。

Q=外耳道炎可以怎样分类？
A=（1）急性弥漫性（细菌性）；（2）急性局限性；（3）慢性；（4）湿疹性；（5）真菌性；（6）恶性（有时称坏死性）。

Q=外耳道的正常菌群是什么？外耳道感染的常见病原体是什么？
A=正常菌群是表皮葡萄球菌和棒状杆菌。常见的可能致病菌是绿脓杆菌和金葡菌。

Q=在外耳道炎中厌氧菌起什么重要作用？
A=有研究发现，在分离到的各种细菌中，需氧菌占67%，厌氧菌占17%。需氧菌和厌氧菌混合感染占9%。主要的厌氧菌是消化链球菌和类杆菌。

Q=什么是游泳者耳？
A=游泳者耳是一种急性弥漫性外耳道炎，通常发生于湿热气候。革兰阴性菌起重要作用，绿脓杆菌是主要病原体。

Q=什么是恶性外耳道炎？
A=恶性外耳道炎是外耳道皮肤的一种侵入性感染，病菌经外耳道软骨切迹扩散到皮下组织，然后经软骨接合点和骨性管道产生侵蚀作用。这一病变过程是令人讨厌的，其主要致病菌是绿脓杆菌。

Q=什么病与恶性外耳道炎密切相关？
A=大多数研究提示，90～100%的恶性外耳道炎患者有糖尿病。

Q=在外耳道炎中耳垢起什么作用？好的？坏的？令人生厌的？
A=兼而有之。对患者来说是好的，对病菌来说是坏的，病变过程是令人生厌的，耳垢的气味也是令人畏惧的。耳垢可以形成一个低pH的环境不利于细菌的生长，从而有抗菌作用。耳垢还含有溶菌酶和免疫球蛋白。

Q=真菌性耳炎的意义是什么？
A=约9%的外耳道炎患者可发现真菌。大多数为念珠菌和曲霉菌。真菌性耳炎极少表现为侵袭性病变，但也可能具有潜在的致命性。大多数真菌在脱落的上皮屑中和耳垢中生长，很少或几乎没有病理学意义。

Q=若HIV感染患者出现耳溢，应考虑什么耳炎？
A=外耳道炎是折磨人的，何况是发生在HIV感染状态下。症状有耳痛和耳溢。初期可以出现面神经麻痹，而后可累及其他脑神经。有些报告提示有听力下降。耳廓可有触痛，若出现张口困难提示病变累及颞下颌关节区。极少数患者出现全身症状。几乎所有患者都有外耳道异常，表现为炎性水肿或皮肤发红并有脓性分泌物流出。鼓膜可以保持完整或穿孔。有时可见局部淋巴结和腮腺肿大。|||在所有恶性外耳道炎的患者中，实际上所分离出的都是绿脓杆菌。虽然，有时也可分离出其他细菌，但在临床实际工作中可将恶性外耳道炎视为特殊的假单胞菌病。

Q=恶性外耳道炎如何治疗？
A=坚持给予手术和抗生素等积极治疗。手术的目的是引流脓液、清除肉芽组织和坏死组织（骨和软骨）。手术的范围视感染的部位和严重程度而定。患者可能需外耳道清创、骨或软骨清创、乳突切除术或面神经松解术。有时需经枕骨下路径行颅底引流和清创。通过一些相对简单的手术并联合强有力的抗生素，一般都能获得满意的效果。|||根据以往的经验，联合应用氨基甙类和β-内酰胺类抗生素将具有良好的抗假单胞菌作用。病变范围较为局限者，疗程至少4周；病变范围较广者，疗程6～8周或更长。单独口服氟喹诺酮类药物治疗6周，也可能有效。|||为了保证治疗的合理性，进行认真的观察和随访是必要的。即使给予最佳的治疗方法，也有治疗失败的情况，复发可以在停用抗生素12个月后出现，但通常是在停药后3个月内。

Q=什么细菌容易引起慢性化脓性中耳炎？如何治疗？
A=从化脓性中耳炎儿童和成人的中耳和外耳分离出的最常见致病菌是绿脓杆菌（高达72%）。慢性中耳炎是一种混合感染，但从慢性化脓性中耳炎患儿的中耳中直接采集标本进行培养发现，67%为绿脓杆菌；在另一项研究中，绿脓杆菌也是惟一能培养出的细菌，占患者31%。|||当慢性化脓性中耳炎对局部和口服抗生素治疗无反应时，认为鼓室乳突手术是标准的治疗措施。然而，若患者没有胆脂瘤，进行胃肠道外抗生素治疗和每日耳道冲洗可使大多数慢性化脓性中耳炎得到缓解。大多数患者经2～3周的治疗（药物为美洛西林、头孢他啶或环丙沙星）可以产生良好的反应。
SEC1=咽炎

Q=根据临床特征可以区别任何原因引起的咽炎吗？
A=在大多数情况下，不能仅根据临床表现区别病毒或细菌性咽炎。
然而，有极少数情况是例外。典型的腺病毒咽炎患者一半以上并有结膜炎（咽结膜热）。有些柯萨基病毒株可引起疱疹性咽峡炎，其特征是在软腭、悬雍垂和扁桃体弓上出现直径1～2mm的水疱。水疱最终破裂后形成小的白色溃疡。柯萨基病毒A16感染可引起舌、颊粘膜和四肢出现典型的疱疹，称之为手一足一口病。作为青少年咽炎的病因之一，溶血隐秘杆菌已逐步被人们所认识，该致病菌可以在四肢和躯干引起弥漫性的斑丘疹，伴有瘙痒，类似猩红热。

Q=引起咽炎的感染因素是什么？哪些最常见？
A=在成人和儿童，病毒是咽炎最为常见的病原体。最常见的病毒是能引起感冒的鼻病毒和冠状病毒。在各种细菌中，A族β-溶血性链球菌（GABHS）约占感染的15%。咽炎的主要病原因素列表如下。|||感染症候群：细菌：化脓链球菌、沙眼衣原体、肺炎支原体、流感嗜血杆菌、苍白密缧旋体（梅毒螺旋体）、淋病奈瑟菌、结核分支杆菌、奋森螺旋体（奋森咽峡炎）、白喉棒状杆菌、溶血隐秘杆菌；|||真菌：白色念珠菌、（念珠菌病）；|||病毒：鼻病毒、冠状病毒、腺病毒（咽-结膜热）、柯萨基病毒A、（疱疹性咽峡炎）、单纯疱疹病毒、疱疹性口炎病毒、副流感病毒、流感病毒。|||全身（非感染）症候群：寻常天疱疮、中性白细胞减少、化疗、多形性红斑、变态反应。

Q=青少年咽炎最常见的病因是什么？
A=虽然普通病毒和GABHS感染常见于各种人群，但青少年感染有一定倾向性。EB病毒和原发性单纯疱疹病毒感染是咽炎的常见原因。虽然未进行过常规检查，但对这一人群进行认真的研究，常可见有支原体、衣原体和隐秘杆菌感染。

Q=对出现咽喉痛的患者进行诊断评价时，应考虑可能有急诊情况吗？
A=是的。咽旁间隙感染、扁桃体或扁桃体周围脓肿以及会厌炎患者最初可以咽喉痛为主诉。当患者出现中毒症状或败血症、不能吞咽口水、有喘鸣或张口困难时，临床上应提高警惕。患者可能需紧急气管插管或气管切开。白喉被认为是另一种临床急诊（虽然罕见）。当一位未曾免疫接种的患者，出现中毒症状，咽部有坚韧、灰白色的渗出物粘附时，诊断中应考虑到。其并发症包括气道阻塞、脑神经和外周神经麻痹、心内膜炎。在现代治疗中，抗毒素可以显著降低死亡率。培养需要特殊的培养基，并应通知实验室有白喉的可能。

Q=A族β-溶血性链球菌的含义是什么？
A=在实验室中采用各种微生物学技术可区分各种链球菌。方法之一是根据链球菌在血琼脂平板上的生长情况进行分类。正在生长的菌落可以不同程度地溶解其周围的血细胞。γ-溶血指没有可见的溶血作用；α-溶血是一种不完全溶血，在菌落周围形成草绿色环；β-溶血是一种完全溶血，在菌落周围形成透明环。引起β-溶血的链球菌众多，可根据兰斯菲尔德分类系统进一步分类。在这一分类系统中，根据细菌表面的多糖成分（A、B、C、D或G）进行血清分型。虽然B族、C族和G族链球菌可引起咽炎，但GABHS（或化脓链球菌）是急性咽炎最常见的致病菌。

Q=GABHS咽炎的临床特征是什么？
A=遗憾的是，临床诊断标准并不能区别链球菌咽炎和其他病原体引起的咽炎；然而，某些特征还是具有提示性的。链球菌感染多见于5～15岁的患者，以冬春季好发。体温比病毒感染要高（75%以上的患者大于或等于38.5℃）。50%的患者可见颈前淋巴结肿大，并有触痛。“油炸圈饼样病损”（红色的、隆起的或出血性的病损，中心发黄）高度提示GABHS感染，但仅发生在10%的患者。咳嗽和鼻出血有助于病毒感染的诊断，并可排除GABHS感染，特别在成人是这样。

Q=简述GABHS咽炎的实验室鉴别诊断方法
A=金标准是用拭子在扁桃体区域和咽前壁取分泌物进行血琼脂培养。许多实验室在培养基中加入复方磺胺甲基异噁唑，并在无氧条件下培养以抑制正常菌丛并促进GABHS的生长。GABHS通常在18～24h出现生长，但也可延迟到48h。乳胶凝集试验或酶联免疫标记法（ELISA）是一种新的、快速的筛选试验，可在数分钟内直接检测出咽拭子上A族链球菌的多糖成分。

Q=链球菌快速筛选试验阴性可以排除GABHS咽炎吗？
A=不能。虽然这些试验对GABHS具有较高的特异性，但敏感性变化较大。根据标本的采集情况和检测情况，敏感性的波动范围为40%～90%。如果临床上怀疑为链球菌咽炎，而快速筛选试验为阴性，则应进行正规的咽拭子培养。

Q=在对咽炎患者进行评价时，可以使用其他实验方法吗？
A=白细胞（WBC）计数升高超过15000，特别是出现核左移时提示链球菌咽炎，并可排除非细菌因素。当临床或流行病学提示可能为非典型微生物（白喉、淋病、单纯疱疹、隐秘杆菌）感染时，应通知实验室选用最合适的培养基进行培养，而不需选择性用于GABHS培养的标准培养基。|||在WBC分类中淋巴细胞增多可能特别有助于EB病毒感染的诊断，虽然其他病毒感染也可出现这种反应。当怀疑为EB病毒感染时，可进行异染抗体的快速“斑点”试验。该试验在疾病的第2周或第3周后可出现阳性反应，但也可出现假阳性。当诊断仍存在问题时，可进行血清IgM抗体的检测，该抗体是EB病毒衣壳抗原的抗体，具有特异性。

Q=GABHS感染后会出现什么并发症？
A=并发症可分为化脓性和非化脓性。化脓性并发症主要是扁桃体和扁桃体周围脓肿。最有临床意义的非化脓性并发症是风湿热，其发生率为0.3%～3%。风湿热仅发生于咽部链球菌感染后，平均在链球菌感染后第19天发病。链球菌感染后肾小球肾炎可在咽炎后或皮肤化脓感染后发生，10%～15%以上的患者与链球菌的“致肾炎株”有关。

Q=GABHS咽炎治疗的目的是什么？
A=（1）为了消灭咽部的链球菌，防止感染的进一步扩散；（2）为了预防化脓性和非化脓性并发症；（3）为了促进临床恢复（链球菌咽炎不治疗，症状通常持续3～5天；接受治疗可使病程缩短约24h）。

Q=为了等待培养结果而推迟治疗会增加GABHS感染的并发症吗？
A=不会。即使在出现症状9天后进行治疗，仍可降低并发风湿热的危险性。

Q=什么是GABHS咽炎的标准治疗？
A=若患者不过敏，仍首选青霉素。苄星青霉素G十分有效，而且可以解决患者治疗上的不顺从问题，成人120万单位、体重低于601b的儿童60万单位，单剂量肌注。业已提示，青霉素V每天2次，持续治疗10天也有效。推荐剂量，成人500mg，每天2次；12岁以下的儿童250mg．每天2次。对青霉素过敏的患者，可改换红霉素和克林霉素如果不是速发型过敏，也可选用头孢菌素。

Q=GABHS会出现抗菌药的耐药问题吗？
A=尽管在微生物学上有青霉素治疗失败的报告，但临床治疗失败是罕见的，即使在已作出的体外实验报告中，也不是真正的青霉素耐药。|||红霉素耐药的报告正逐渐增多，特别是在欧洲。磺胺类和四环素类药物不应使用，因常见有耐药性。

Q=什么是奋森咽峡炎和路德维希咽峡炎？
A=奋森咽峡炎和路德维希咽峡炎是旧称，是表现为“咽喉痛”的两组特征性症候群。奋森咽峡炎（也称战壕口炎）是一种坏死性的、渗出性的龈口炎，由坏死梭形杆菌、口腔螺旋体和其他厌氧菌混感染所致。一般发生于衰弱的老年人和口腔不卫生的人。症状包括口腔内有腐烂臭味、吞咽痛、龈颊粘膜溃疡。奋森咽峡炎对青霉素反应良好。路德维希咽峡炎是一种牙源性感染，可迅速扩散到口腔底部和颌下间隙。治疗措施包括胃肠外使用抗生素和密切监护气道。

Q=哪种性病可以出现咽炎？
A=在口交后，淋病、衣原体病和单纯疱疹可引起咽炎。淋病一般引起脓性渗出性咽炎，而单纯疱疹一般可引起口腔粘膜出现痛性水疱，继而出现浅表溃疡。二期梅毒可以引起口咽部出现粘膜红斑或浅表溃疡。急性原发性HIV感染后2～4周可出现单核细胞增多症样综合征。在高危患者中，认识这一综合征是特别重要的，因为早期干预可以改变疾病的自然过程。

SEC2=讨论

Q=在缺乏实验室诊断的情况下，应对咽峡炎患者进行抗生素经验式治疗吗？
A=正方：许多医生经常是这么做的，有以下理由：（1）患者来看医生，希望能得到某些治疗；（2）因为针对GAVHS感染的治疗花费不多，在治疗的同时可着手细菌培养以证实诊断；（3）治疗非常便捷；（4）最近研究提示，即使患者不能被证明为GABHS感染或未行细菌培养，但通过抗生素的使用在一定程度上也能缓解症状。|||反方：事实上，临床医师对是否可能存在GABHS感染的患者并未作出认真的诊断思考。许许多多的病毒性上呼吸道感染滥用抗生素治疗可能是导致抗生素普遍耐药的主要原因。而且，用或不用抗生素，大多数患者症状的缓解时间基本相同。大多数专家强烈反对在上呼吸道感染的经验式治疗中，常规使用抗生素。

Q=咽拭子培养GABHS重新阳性在复发性咽炎中的意义是什么？对此应如何处理？
A=临床医生常面临这一复杂的问题、、咽拭子培养GABHS重新阳性就代表真有感染吗？抑或是患者原本为病毒性咽炎复发，只不过同时还有GABHS携带呢？GABHS咽炎治疗失败的定义是，在治疗结束后细菌培养仍为阳性，这种情况在20%以上的患者中可见。对此可能的解释是：可能存在抗生素的耐药性、产β-内酰胺酶的咽部其他菌群对抗生素的灭活作用及患者未顺从治疗。更复杂问题的是：目前约15%～20%的健康学龄儿童为GABHS携带。实践表明，合理的治疗结束后，GABHS的持续携带并不意味着会引起新的临床病症，这可能是因为经过治疗，病菌已经被减毒。在一个疗程结束后，并不需要常规培养。对症状复发、培养阳性的患者不可忽视。采用青霉素进行10天的一个疗程治疗后再加用利福平治疗4天或联合克林霉素治疗可根治这种携带状态。根据某些临床表现和实验室检查可以区别是慢性携带状态还是真的复发感染。|||链球菌携带：病毒感染的症状和体征、无季节性、抗生素治疗几乎无效、在两次发作间期有GABHS、抗链球菌溶血素O或抗脱、氧核糖核酸酶阳性、GABHS血清型相同；|||GABHS咽炎复发：GABHS相关的症状和体征、有季节性、抗生素治疗显效、在两次发作间期无GABHS、抗链球菌溶血素O或抗脱、氧核糖核酸酶阳性、GABHS血清型不同。