SEC1=感染性心内膜炎
Q=什么是感染性心内膜炎？
A=感染性心内膜炎（IE）是心脏内膜层的微生物感染。IE的特征性病损是赘生物的形成，赘生物是感染的血小板一纤维蛋白凝块，一般还含有白细胞和少量的红细胞。赘生物可位于内膜的任何部位，但最常发生在心瓣膜的内皮表面。

Q=HACEK微生物都有哪些？
A=HACEK微生物由一组生长缓慢、需要复杂营养的革兰阴性杆菌组成，部分是口腔的正常菌丛，包括副流感嗜血杆菌（H）、嗜沫嗜血杆菌、放线共生放线杆菌（A）、人心脏杆菌（C）、侵蚀艾肯菌（E）和金氏菌（K）。各种HACEK所致的IE治疗是相同的：头孢三嗪或联合氨苄青霉素／庆大霉素治疗，疗程4周。

Q=引起IE的感染性因素是什么？
A=虽然许多不同的微生物可以引起IE，但主要病因是链球菌，特别是草绿色链球菌。在一篇大宗报告中，链球菌（包括肠球菌）占56%。位居第二的常见病因是葡萄球菌。约20%的IE患者由金葡菌引起，另有5%由凝固酶阴性葡萄球菌引起。革兰阴性菌，包括HACEK微生物在IE病因中所占百分比不大。其他细菌以及真菌占2%～3%，有些患者细菌培养可以始终阴性，所占百分比为2%～10%。|||2345例次IE的病原微生物学：病原微尘物：链球菌（以草绿色链球菌占多数）：56%；肠球南：6%；肺炎球菌：3%，葡萄球菌：25%；金葡菌：19%；凝固酶阴性：6%；革兰阴性菌：6%；真菌：1%；其他：3%；培养阴性：9%.

Q=哪些临床体征提示IE的诊断？
A=IE患者有许多非特异性的症状和体征。常见的有盗汗、疲乏、肌痛、关节痛和体重下降，在体格检查中发现的粘膜皮肤异常常包括：瘀点、片状出血、奥斯勒结（小的、高出皮肤的痛性结节，颜色为红色到紫色，位于指或趾尖的腹侧面）和詹韦皮损（无痛性瘀斑，直径1～4mm，位于掌面和足底）。其他非特异性体征包括罗特斑（视网膜出血斑，中心清亮）、杵状指（趾）和脾肿大。中毒性脑病和由脓性栓子栓塞于中枢神经系统引起的各种神经病变可呈现出各种症状和体征。虽然没有特殊的临床体征可用于心内膜炎的诊断，但发热伴有心脏杂音（特别是新出现的连续性杂音或可变的杂音）时，高度提示心内膜炎的诊断。

Q=哪些心脏瘸变与IE的危险性增高有关？
A=在分类中危险性最高的心脏病变是人工心瓣膜（生物人工瓣膜和同种移植瓣膜）、既往发生过细菌性心内膜炎、复杂的紫绀型先天性心脏病，例如法乐四联症。可使IE危险性增高的其他心脏病变包括获得性心瓣膜功能不全，例如风湿性心脏病、肥厚性心肌病、二尖瓣脱垂伴瓣膜性回流。很少有与IE危险性增高无关的心脏病变，包括孤立的先天性房中隔缺损、既往曾行冠状动脉分流移植术以及安装有心脏起搏器或去纤颤器。|||与心内膜炎有关的心脏病变：主张对心内膜炎进行预防的：人工心瓣膜、既往IE病史、复杂的紫绀型先天性心脏病、获得性心瓣膜功能不全、（例如风湿性心脏病）、肥厚性心肌病、二尖瓣脱垂伴瓣膜性回流；|||不主张对心内膜炎进行预防的（可以忽略的危险因素）：孤立的先天性房间隔缺损、既往曾行冠状动脉分流移植术、安装心脏起搏器和去纤颤器。

Q=如何确立IE的诊断？
A=通过病史、手术或尸检时赘生物的微生物检查可以确立IOUE的诊断。由于希望采用非侵入性方法进行诊断，故最近颁布了IE的诊断标准，某些标准选定于Duke标准（由Duke大学心内膜炎研究所研究制定）。这些标准将诊断重点放在心脏超声的特殊表现上。简言之，两种标准都有各自的诊断特点。第一种标准是，患者无原发性感染灶，多次血培养有草绿色链球菌、牛链球菌、HACEK微生物、金葡菌或社区获得性肠球菌生长。第二种标准主要是心脏超声的特殊发现，特别是经食管超声（TEE）的显像发现：在心瓣膜上或在腱素上或在射血通道上有摆动的肿块、瓣膜环形狭窄、人工瓣膜出现新的裂痕、新出现的瓣膜性回流。最近研究已经证明了非侵入性TEE对IE的诊断在敏感性和将异性上与病理／微生物诊断相近。

Q=IE不进行治疗，其自然病史如何？
A=IE的自然病史是，病情无一例外地进行性恶化，最终因某些并发症而死亡。某些患者疾病呈亚急性发作，病程持续数天或数周。急性细菌性心内膜炎（ABE）通常由金葡菌、化脓链球菌（A族）和肺炎链球菌引起。在抗生素时代以前，对淋病奈瑟菌引起的ABE已有充分的认识，但目前淋病性ABE已极少见。尽管这些细菌常在有基础心瓣膜病的患者中引起ABE，但至少有25%的ABE患者没有基础心瓣膜病。简言之，ABE是由毒力非常强的、并能感染正常心瓣膜的细菌所致。|||由草绿色链球菌、粪肠球菌或HACEK微生物等感染引起的典型亚急性IE，病程大多持续3～12个月或更长，常见于有基础心瓣膜病或其他心脏病的患者。在抗生素时代以前，患者很少能存活2年以上，并最终不可避免地因致死性并发症而死亡。

Q=至少列举出5种威胁生命的IE并发症
A=5种威胁生命的IE并发症有：因瓣膜功能下降引起的顽固性充血性心衰、慢性肾衰、中枢神经系统出血或栓塞、真菌性（感染性）动脉瘤破裂、源于右心的栓子致肺栓塞（一般见于静脉吸毒者）。术语“真菌性动脉瘤”是一种误称，病因不只是真菌。真菌性动脉瘤只是一种感染性动脉瘤。

Q=E患者脓栓常见的栓塞部位在哪里？
A=虽然临床上对脾脏不常规检查，但这是IE最常见的栓塞部位。在一项研究中发现，近50%的IE患者有脾动脉栓塞（通常无临床症状）。左上腹痛并向肩部放射，或伴有相应的胸膜渗出或摩擦音则可能提示诊断。少数可形成脾脓肿并可引起持续发热，且不管是否使用合适的抗生素。IE栓塞的第二个常见部位是肾栓塞。许多肾栓塞是无症状的；镜下血尿是惟一的线素。|||脑栓塞是IE一种常见的、并常是灾难性的并发症。有时，IE最初表现为急性脑血管出血或梗塞或“无菌性”脑膜炎。这一并发症可使临床表现复杂化，并延迟IE的诊断。|||其他少见的栓塞部位有导致突发性单盲的中心视网膜动脉阻塞以及并有腹痛、缺血性结肠炎、腹泻和黑便的肠系膜栓塞。冠状动脉栓塞可引起心肌梗死、心肌脓肿和心律失常。另外，骨栓塞可导致骨髓炎。

Q=IE治疗的目的是什么？
A=IE治疗的最终目的不光是控制菌血症和改善症状，这些问题在使用抗生素后数天就可得到解决。抗生素治疗的目的是清除所有赘生物上的细菌，这一般需要合适的抗生素，有时需联合用药，并需要合适的疗程，以防止治疗后复发。

Q=IE抗菌治疗的基本原则是什么？
A=IE有效的抗菌治疗需使用杀菌抗生素，并给予较长的治疗时间（通常为2～6周）。对有些患者需联合应用抗生素方能治愈。另外，最近有人强调抗生素治疗价值与疗效的关系，认为一旦患者临床稳定后可有选择地对患者进行门诊治疗。

Q=若致病菌为草绿色链球菌，且对青霉素敏感（青霉素G的最小抑菌浓度小于或等于0.1μg/ml），请介绍IE的三种治疗方案并使治愈率至少达到90%
A=（1）青霉素G2000万单位/d，静注，持续4周。此法已使用多年，可用于65岁以上的患者和先期存在肾脏疾病或听力显著下降的患者。（2）青霉素G加链霉素，总疗程为2周，近年发现这一疗法十分有效。这一疗法的显著优点是将疗程从4周缩短至2周。（3）头孢三嗪，2g/d，每天1次，持续4周。最近研究表明这一疗法治愈率非常高。这一疗法适用于门诊治疗，并比住院疗法具有更高的疗效一价格比。

Q=静脉吸毒者的IE有什么不同？
A=静脉吸毒者的IE更容易发生右心感染，而其他人群通常是左心感染。在静脉吸毒者，IE的病原菌最常见的是葡萄球菌，而其他人群最常见的是链球菌。静脉吸毒者的IE比其他患者更容易治愈。例如，静脉吸毒者的右心金葡菌性IE，采用抗生素联合杀菌治疗通常在2周可以治愈，而其他人群的左心金葡菌IE通常需4周方可治愈。

Q=哪两型IE需联合抗生素治疗方可治愈？
A=肠球菌性心内膜炎的有效治疗需联合应用细胞壁活性抗生素，通常是青霉素G、氨苄青霉素或万古霉素，再加氨基甙类抗生素，通常有链霉素或庆大霉素。在缺乏庆大霉素或链霉素时，细胞壁活性药物仅对肠球菌有抑菌作用，一旦停用青霉素G、氨苄青霉素、或万古霉素，菌血症和临床症状会迅速复发。加用氨基甙类抗生素可产生协同的杀菌作用。|||人工瓣膜IE的总死亡率约40%。即使采用最有效的治疗方案，预后也不好。人工瓣膜IE需联合用药，并延长疗程，通常为6周。葡萄球菌性人工瓣膜IE通常是由奈夫西林耐药菌株所致，需采用万古霉素和利福平联合治疗，疗程6周，头2周还需加用庆大霉素。|||对链球菌性人工瓣膜1E的抗生素治疗方案的选择依据于精确的细菌药敏试验。一般采用青霉素或氨苄青霉素，疗程至少6周，并至少在头2周需联合应用庆大霉素或链霉素，有时在整个疗程都联合应用。

Q=在IE治疗中会出现抗生素的耐药问题吗？
A=近年，在治疗IE中耐药葡萄球菌和肠球菌正逐渐增多。由甲氧西林耐药金葡菌（MRSA）引起的IE需采用万古霉素治疗6最近研究提示万古霉素对金葡菌的杀菌作用较奈夫西林对甲氧西林敏感金葡菌（MSSA）的作用来的要慢。将接受万古霉素治疗的MRSAIE患者与接受奈夫西林治疗的MSSAIE患者相比，前者发热和菌血症的时间可能更长。|||抗生素耐药的最常见表现形式是出现肠球菌对青霉素／氨苄青霉素、庆大霉素／链霉素和万古霉素的耐药作用。由青霉素／氨苄青霉素耐药肠球菌引起的IE，用万古霉素和氨基甙类抗生素联合治疗仍有效，但这一治疗方案毒副作用较大。由链霉素耐药肠球菌引起的IE，用青霉素／氨苄青霉素一庆大霉素联合治疗仍有效。大多数（但不是全部）对庆大霉素耐药的肠球菌对链霉素也耐药。对链霉素敏感的肠球菌，可用青霉素／氨苄青霉素一链霉素治疗，而对庆大霉素和链霉素耐药的肠球菌，这一疗法效果较差、杀菌效果不可靠。最近已出现对青霉素／氨苄青霉素、氨基甙类和万古霉素耐药的肠球菌耐药菌株（通常为粪肠球菌）。虽然，研究中发现某些抗生素（替考拉宁、链阳性菌素联合用药）对某些患者是有效的，但许多患者对各种治疗药物都具有耐药性，并最终导致较高的死亡率。

Q=在IE的治疗中，外科的作用是什么？
A=当患者反复出现栓塞症状时，必须慎重考虑进行感染瓣膜的手术切除和移植入工瓣膜。一旦给予了有效的抗生素治疗并至少持续1周以上时，栓塞的危险性就已减少。这样，仅有1次栓塞发作，特别是在诊断之前或在治疗头几天已发生栓塞者，不是瓣膜手术的指征。然而，对第2次栓塞发作，即应给予相应的手术处理以避免灾难性的并发症出现。|||不能控制的感染是手术的另一种指征。由于目前对大多数类型的IE都能进行有效的治疗，故这一并发症已较为少见。真菌性心内膜炎和少见类型的心内膜炎例如Q热心内膜炎常不能有效控制，可能需手术治疗。|||另外，在某些情况下，尽管从细菌学的角度看，IE已经治愈了，但患者仍可发生顽固性充血性心衰。对这些患者，人工瓣膜移植可能是救命的。

Q=如何进行正确的监护治疗？如何认识复发？如何确立患者是否治愈？
A=这些问题是患者及其家属经常会提出的。若患者在抗生素停用后，并在以后的2个月内未再有菌血症的发生，则可以确立IE已经治愈。有些学者坚持观察期为6个月。在完成治疗后，临床上常间隔1周、2周、4周和8周进行血培养。若血培养全部为阴性，则可以保证感染已经治愈。认真仔细、反复地进行临床评价是正确监护治疗的一个最重要方面。持续发热或再次发热可能是治疗失败的信号，也可能是药物过敏、血栓性静脉炎伴或不伴有肺栓塞、或其他器官的无菌性栓塞。若治疗后血培养再次阳性则可明确为复发并需迅速重新治疗。在第一次治疗时症状已持续3个月以上的患者，复发的可能性增高。

Q=简述IE预防性治疗的理论基础
A=有心脏或大血管结构异常的患者发生IE的危险性增高。约15%～25%的IE患者与侵入性牙科手术或其他手术有关。根据细菌对治疗的敏感性，完全可以预测术后心内膜炎的可能致病菌。所以，对某些牙科、呼吸道、胃肠道和泌尿道的手术主张进行IE的预防性治疗。

Q=自抗生素时代以来，IE的流行病学有什么改变？
A=有两个因素发生了改变：患者的年龄及其基础心脏病。在抗生素时代前，大多数IE患者的年龄小于30岁。目前大多数IE患者为30～60岁，粗略估计25%的患者在60岁以上。|||在与IE有关的基础性心脏病中，目前风湿性心脏病较抗生素时代前要少。先天性心脏病、瓣膜性心脏病和二尖瓣脱垂并瓣膜性回流是目前IE患者主要的基础性心脏病。
SEC2=讨论

Q=所有金葡菌菌血症的患者都必须按IE治疗吗？
A=正方：金葡菌是一种毒力很强的致病菌，当发生菌血症时，可侵犯正常的心脏瓣膜，结果常使病情进行性恶化，形成急性细菌性心内膜炎。在一篇小宗报告中，有30%以上的金葡菌菌血症患者最后导致了IE的发生，而开始引发菌血症的局部感染（通常是静脉插管感染）原本是容易控制的。在出现金葡菌菌血症时，要区别患者有没有IE是困难的。所以，对所有金葡菌菌血症患者按金葡菌IE治疗，即：进行静脉抗葡萄球菌治疗（例如奈夫西林、万古霉素或头孢唑林）是最好的办法，并至少持续4周。|||反方：在某些情况下，金葡菌菌血症引起严重并发症（例如IE）的危险性并不高。例如，因静脉插管引起的金葡菌菌血症，若患者没有基础心脏病和心脏杂音，则在立即拔除插管后，患者的体温可迅速恢复正常。绝大多数这样的患者（90%以上）进行2周的静脉抗葡萄球菌治疗即能达到有效治疗。所以，对所有患者一律按IE治疗会使大多数患者延长了不必要的治疗时间。
