SEC1=鼻窦炎

Q=写出窦炎的定义。如何分类？
A=鼻窦炎是鼻旁窦腔及其周围组织的炎症。急性鼻窦炎指急性发病，慢性鼻窦炎指病程超过1个月以上。鼻窦炎可发生于免疫功能障碍宿主和正常宿主，病因可以是社区感染或院内感染，也可以由非感染性因素引起。鼻窦炎的感染分类有病毒性、病毒／细菌混合性、细菌性和真菌性。

Q=鼻旁窦重要的解剖结构和组织学特征是什么？
A=上颌窦、额窦、筛窦和蝶窦是骨性腔隙，内衬有呼吸道纤毛上皮，并覆盖一薄层粘液。纤毛可将窦腔内的粘液经窦口排出鼻道，而不管重力方向，由此可保持鼻窦内的无菌状态。

Q=鼻窦炎有哪些病理表现？
A=大多数鼻窦炎在暴露于病毒、过敏原或某些物理因素后，在鼻窦腔内粘液性物质增加。副交感神经及炎性介质引起杯状细胞所分泌的粘液在窦壁上沉积，放射学检查表现为“粘膜增厚”。纤毛不能转运粘稠的粘液，导致液体在窦腔内聚集。同时，常出现鼻窦口阻塞和上颌一漏斗状通道阻塞，由此使鼻窦内廓清细菌或真菌的时间延长或失去廓清作用。这些致病菌可以从外界侵入。慢性鼻窦炎与粘膜损伤和鳞状上皮化生有关。

Q=鼻窦炎的危险因素是什么？
A=危险因素包括任何妨碍粘膜纤毛清除分泌物的因素；病毒性或过敏性上呼吸道疾病、肿瘤、异物或鼻中隔偏曲；囊性纤维化；纤毛缺乏；吸烟。上颌牙周脓肿和免疫功能缺陷增加感染的危险性。

Q=病毒性鼻窦炎和细菌性鼻窦炎的发病率各是多少？
A=据估计90%的普通感冒与病毒性鼻窦炎有关。0.5%～2%的感冒可并发细菌性鼻窦炎。在美国推测每年有约200万例的细菌性鼻窦炎。

Q=如何鉴别病原微生物？
A=鼻窦穿刺定性培养是金标准。鼻分泌物培养或经鼻窦内镜收集标本培养常受鼻咽部正常菌群的污染，故很少有诊断价值。

Q=急性和慢性鼻窦炎的主要致病菌有哪些？
A=急性鼻窦炎：肺炎链球菌、流感嗜血杆菌、卡他摩拉克菌和肺炎衣原体。|||慢性鼻窦炎：厌氧菌、葡萄球菌、革兰阴性杆菌。

Q=细菌性鼻窦炎的临床表现与病毒性鼻窦炎有什么不同？
A=某些临床表现对诊断有一定的敏感性和特异性。病史中有鼻腔脓性分泌物、咳嗽和打喷嚏对诊断的敏感性大于70%。上颌牙痛、发热、减充血剂治疗无效以及鼻窦触痛对细菌性鼻窦炎诊断的特异性大于65%。鼻窦局部CT扫描见有气液平面和血沉（ESR）加快或C反应蛋白升高有助于细菌性鼻窦炎的诊断。另外，在病毒感染后症状持续超过7天者提示继发性细菌性鼻窦炎。

Q=什么时候需放射学检查和鼻窦内镜检查？
A=当怀疑感染已扩散到颅内或眶周、或可能为真菌感染时应予局部CT扫描和内镜检查以进行精确的解剖学和微生物学诊断。对治疗无反应以及病情反复发作者也是进行CT和鼻窦内镜检查的指征。

Q=急性鼻襄炎绝对必要的处理措施是什么？
A=危重感染（有颅内感染和眶周感染的体征）|||（1）颅脑CT、腰穿检查和外科会诊；（2）据经验开始静脉使用广谱抗生素（万古霉素加头孢三嗪）。|||严重感染（发热、颜面痛、皮肤红肿、牙痛、放射学或CT扫描见有气液平面）|||（1）给予阿莫西林／克拉维酸或头孢呋辛酯治疗，并给予减充血剂、愈甘醚等辅助治疗；（2）密切随访，防止并发症。|||一般感染（感冒7天症状无改善）|||抗生素和辅助治疗同上。

Q=抗生素应使用多长时间？
A=在没有并发症的情况下，一般使用10天。慢性鼻窦炎可能需要治疗6周或6周以上。
Q=哪种住院患者容易发生院内鼻窦炎？
A=鼻腔堵塞或长期插鼻导管的患者容易发生院内鼻窦炎。

Q=院内鼻窦炎常见什么细菌感染？
A=据报告，最常见的是金葡菌、绿脓杆菌、肺炎克雷伯杆菌、肠杆菌和变形杆菌感染。

Q=什么时候发生真菌性鼻窦炎？其临床表现如何？
A=真菌性鼻窦炎不如细菌性鼻窦炎常见，最常见AIDS功能缺陷和变态反应宿主。慢性无痛性真菌性鼻窦炎可发生于正常宿主，以窦腔内肉芽肿性炎症、能分离出曲霉菌为特征，常在严重曲霉菌暴露后发病。足分支菌病或真菌球可发生于正常宿主或变态反应宿主。变态反应性真菌性鼻窦炎患者窦腔内粘蛋白状物质中含真菌菌丝、嗜酸细胞和细胞碎片，常与哮喘有关。侵入性真菌性鼻窦炎最常发生于糖尿病酸中毒患者、透析患者、白细胞减少和AIDS患者，常与环境中暴露于曲霉菌或根霉菌有关。

Q=真菌性鼻窦炎如何治疗？
A=纠正酸中毒或免疫功能缺陷，用类固醇控制过敏，手术清除感染组织。全身使用二性霉素B有助于控制感染扩散。

Q=鼻窦炎的并发症有哪些？
A=（1）脑膜炎；（2）颅骨骨髓炎；（3）脑脓肿；（4）眶周蜂窝织炎；（5）血栓性静脉炎。当患者出现高热、严重头痛或眼部症状，例如球结膜水肿、眼球突出或眼外肌活动异常应考虑有并发症的可能。

Q=鼻窦炎的手术指征是什么？
A=手术指征是，对治疗无反应的顽固性慢性鼻窦炎、真菌性鼻窦炎或急性鼻窦炎出现的并发症。CT检查可直接发现需手术纠正的解剖异常。内镜手术可扩大窦口。传统的手术方式是：开窗引流、清除病变的粘膜或骨髓炎坏死组织。

Q=鼻窦病变患者什么时候应请会诊？
A=如果对两个疗程的抗生素治疗以及对辅以的减充血剂和类固醇治疗均无反应，应请耳鼻喉科医生会诊。如果怀疑有免疫功能缺陷，应检测血清IgA和IgG的水平，并请感染性疾病专家会诊。如果临床表现或实验室检查提示病因为变态反应时，应请变态反应专家会诊。
SEC2=讨论

Q=全身减充血剂或鼻喷雾剂，哪种辅助治疗更好？
A=局部治疗可以有效地减少鼻粘膜水肿、缓解气道阻塞和鼻溢。它们很少会增加鼻腔内稠性粘液的排泄，但可以引起药物性鼻炎和反弹性血管扩张。在实验性鼻病毒感染中，鼻腔内使用类固醇无效，但可用于鼻息肉。全身使用减充血剂是有帮助的，但作用缓慢并可引起高血压。对正在接受降压治疗的患者，使用全身减充血剂时应予密切监护。
SEC1=社区获得性肺炎：头号公敌

Q=为什么说社区获得性肺炎（CAP）是头号公敌？
A=肺炎在感染性疾病的死因中占首位，在美国占各种死亡原因的第6位。因感染而死亡的患者几乎有一半是呼吸系统感染，大多数是65岁以上的老年人。1980～1992年呼吸道感染的死亡率L升了20%（从每10万例死亡25例上升到死亡30例）。在门诊，死亡率较低（10%～5%），但如果患者需住进危重症监护病房，则死亡率接近30%。

Q=儿童和65岁以上的老年人或更年迈者，CAP最常见的病原体是什么？
A=在所有年龄段（新生儿除外），最常见的仍是肺炎链球菌这一种细菌。

Q=说出获得CAP的主要途径
A=原先定殖于上呼吸道的微生物被吸入肺。其他途径包括病原体从外部吸入、血行扩散和邻近部位感染的直接扩散。

Q=从呼吸道分离出的微生物中，哪些一直是呼吸道的病原体（即不是定殖者）？
A=军团菌、结核分支杆菌、荚膜组织胞浆菌、肺炎支原体、卡氏肺孢子虫、粗球孢子菌、流感病毒、兔弓形虫、皮炎芽生菌、呼吸道合胞病毒、类圆线虫

Q=说出门诊60岁以上患者（无其他并存的疾病）最常见的病原体肺炎链球菌、肺炎支原体、呼吸道病毒、肺炎衣原体和流感嗜血杆菌。能根据临床表现的“典型”与“不典型”预测肺炎的病因因素吗？
A=不能。老年人以及并存其他疾病是影响肺炎临床表现的两个重要因素。老年人、免疫功能障碍和酗酒者肺炎球菌的发病率较其他健康者高，其“典型”的临床表现（急性发作、寒战、胸痛、咳铁锈色痰、肺实变）罕见。不典型肺炎历来与肺炎支原体和病毒有关，肺外症状突出（头痛、肌痛、呕吐、腹泻、咳嗽但无痰、肺局部浸润）。在一组359例CAP的前瞻性研究中，除发现军团病患者常有高热外，并未发现临床表现与病因学之间有任何联系。

Q=老年人CAP有什么不同？
A=老年人肺炎临床表现常不典型；患者常无发热或表现为体温不升。惟一常见的临床表现为意识障碍。肺部的浸润反应可以延迟出现，常在胸部放射学检查中可以表现出来，若不进行合适的抗生素治疗，可呈进行性发展。基础疾病（例如慢性阻塞性肺病[COPD]）可以改变放射学的检查特征。大量的病原体吸入和营养不良是肺炎独立的危险因素065岁以上住院患者肺炎的主要病原体是肺炎链球菌和肺炎衣原体。革兰阴性杆菌不常见（5%）。老年人也更需住院治疗，因CAP死亡的人数也更多。

Q=需住院的CAP患者与哪些病原体有关？
A=359例社区获得性肺炎的病原因素：|||微生物：肺炎链球菌；明确的：16；推测的：39；总例数：55；%：15.3；|||微生物：流感噜血杆菌；明确的：1；推测的：38；总例数：39；%：10.9；|||微生物：军团菌①；明确的：17；推测的：7；总例数：24；%：6.7；|||微生物：肺炎衣原体；明确的：19；推测的：3；总例数：22；%：6.1；|||微生物：需氧革兰阴性菌②；明确的：2；推测的：19；总例数：21；%：5.9；|||微生物：金葡菌；明确的：4；推测的：8；总例数：12；%：3.3；|||微生物：链球菌③；明确的：4；推测的：8；总例数：10；%：2.8；|||微生物：卡氏肺孢子虫；明确的：9；推测的：0；总例数：9；%：2.8；|||微生物：肺炎支原体；明确的：5；推测的：2；总例数：7；%：2.0；|||微生物：混合感染④；明确的：4；推测的：6；总例数：10；%：2.8；|||微生物：病毒（水痘-带状疱疹）；明确的：0；推测的：1；总例数：1；%：0.3；|||微生物：气道梗阻；明确的：0；推测的：19；总例数：19；%：5.3；|||微生物：气道吸入；明确的：0；推测的：12；总例数：12；%：3.3；|||微生物：原因不明；明确的：0；推测的：0；总例数：118；%：32.9；
C=①嗜肺军团菌（22例）．麦氏军团菌（2例）。②绿脓杆菌（7例），大肠杆菌（4例），克雷伯菌（3例）．阴沟肠杆菌（2例），不动杆菌（1例），变形杆菌（1例），普罗菲登菌（1例），巴斯德菌（1例），不动杆菌，沙雷菌（1例）。③血链球菌（1例），B族（4例），C族（1例），F族（1例），肠球菌（1例），其他（2例）。④结核分支杆菌（4例），卡他分支杆菌（3例），脆弱杆菌（1例），以色列放线菌（1例）。混合厌氧菌感染（1例）。|||尽管进行了各项诊断试验，包括恢复期血清试验，但仍有40%～50%的肺炎原因不明。革兰阴性杆菌不是CAP的常见病因。

Q=在相应的临床背景下，列出与肺炎有关的病原体
A=吸烟、酗酒、脾切除、白细胞减少、囊性纤维化、与禽鸟接触.、乳/动物分娩后制品、与兔接触、大鼠、鹿鼠（北美的一种小鼠）、到南亚旅行、到亚洲、非洲或中美洲和南美洲旅行、流感嗜血杆菌、肺炎克雷伯杆菌、有荚膜微生物（肺炎链球菌、流感嗜血杆菌）、曲霉菌和其他真菌（特别是中性白细胞减少）、假单胞菌.、鹦鹉热衣原体、伯纳特立克次体、土拉伦斯菌（兔热病）、鼠疫、钩端螺旋体病、汉坦病毒感染、类鼻疽假单胞菌感染、并殖吸虫病。

Q=哪些因素与CAP的死亡率有关？
A=男性、胸痛、体温不升、收缩压低、心动过速、糖尿病；|||肿瘤：神经病变、菌血症、中性白细胞减少、放射学检查提示多叶肺浸润。

Q=经验式治疗中应选择什么抗菌药物？
A=美国胸科协会（A．TS）准则根据患者的年龄、伴随因素和疾病的严重程度将患者分为四类。这些分类不仅考虑到病原微生物因素，同时考虑到预后因素。|||（1）年轻患者或60岁以下无伴发病的门诊肺炎患者：大环内酯类（红霉素）或四环素类（对大环内酯类过敏或不能耐受者）。吸烟者患流感嗜血杆菌性肺炎和对红霉素不能耐受者：可考虑使用新的大环内酯类药物（阿齐红霉素或克林霉素）。（2）有伴发病的门诊肺炎患者和／或大于或等于60岁的患者：第二代头孢菌素或三甲氧嘧啶／磺胺甲基异噁唑或β-内酰胺类／β-内酰胺酶抑制剂。若考虑为军团菌感染，应加用大环内酯类药物。（3）CAP的住院患者：第二代或第三代头孢菌素或β-内酰胺类／β-内酰胺酶抑制剂。若考虑为军团菌感染，加用大环内酯类药物。|||若证实为军团菌感染，可加用利福平。|||（4）严重的CAP住院患者：大环内酯类加具有抗假单胞菌作用的第三代头孢菌素或其他抗假单胞菌药物（亚胺培南／西拉司丁、环丙沙星）。由于绿脓杆菌肺炎有较高的死亡率，所以在治疗的头几天应加用氨基甙类抗生素。若证实为军团菌感染，可考虑加用利福平。|||（5）最新的氟喹诺酮类药物左旋氧氟沙星和司帕沙星是治疗CAP有希望的药物。这些药物适合每日1次用药，对呼吸道的主要病原体有杀灭作用。这两种药物对肺炎链球菌（包括青霉素耐药菌株）都有较强的杀菌作用。然而，由于这些药物抗菌谱广，因此建议谨慎使用以免进一步产生细菌的耐药性。

Q=肺炎应治疗多长时间？
A=一般来说，肺炎链球菌应治疗7～10天。对肺炎支原体、肺炎衣原体、军团菌感染疗程要长（10～14天）。免疫功能障碍并军团病的患者疗程可能需要21天。采用新的大环内酯类药物阿齐红霉素疗程可以缩短（5天）。然而，就目前的使用剂量，阿齐红霉素的血药浓度不高，故对怀疑有菌血症的患者或病情较重的患者不能使用。

Q=什么时候可将胃肠外使用的抗菌药物改为口服？
A=两组随机对照研究报告表明，抗菌药物胃肠外给药3天或6天后改为口服给药具有良好的临床效果。在临床实践中，常在患者病情稳定、体温消退后，将抗菌药物由胃肠外给药改为口服给药（虽然，这一做法尚无可靠的依据）。

Q=哪些抗菌药物口服给药所达到的血药浓度能与胃肠外给药相媲美？
A=强力霉素、二甲氧四环素、氯霉素、三甲氧苄胺／磺胺甲基异噁唑和大多数氟喹诺酮类药物。

Q=肺炎的胸部放射学体征什么时候可以消失？
A=住院和门诊CAP患者，2周时有50%、4周时有64%、6周时有73%胸部放射学体征可以完全消失。若患者年龄较大、有细菌性肺炎、COPD、酗酒或慢性基础疾病，在4周时仅有25%的患者胸部放射学体征完全消失。门诊患者和不吸烟患者，胸部放射学体征消失较快。

Q=临床医生什么时候应注意青霉素耐药肺炎球菌的出现？
A=青霉素耐药肺炎球菌的耐药水平在美国一些地区大于25%，在欧洲部分地区超过40%。耐药菌株的出现对经验式治疗中抗生素的选择事关重大。大多数菌株为中度耐药，可采用大剂量青霉素或某些第三代头孢菌素治疗。万古霉素或亚胺培南／西拉司丁对青霉素高度耐药的肺炎球菌感染治疗有效。值得注意的是，耐药菌株和敏感菌株感染的死亡率是相似的。一些新的氟喹诺酮类药物在治疗耐药菌株的感染中可能有一定作用。

Q=谁应该接种流感菌苗？
A=（1）所有大于65岁的人；（2）有慢性基础疾病例如COPD、心衰和糖尿病的患者；（3）长期居住在福利院或养老院的人；（4）受流感传播的高危人群，例如医护人员、保姆和家庭成员。

Q=流感最常见哪种细菌重叠感染？
A=流感最常并发肺炎链球菌感染。然而，金葡菌肺炎的发病率在流感的流行期也显著增高，在流感的继发性细菌感染中占25%。

Q=谁需接种肺炎球菌菌苗？什么时候接种？为什么要接种？多长时间接种一次？
A=谁需接种：金标准包括慢性心肺疾病患者、无脾患者、肝病患者、酗酒者或糖尿病患者和65岁以上的老年人。免疫反应较差者包括肾衰患者、恶性肿瘤（特别是慢性淋巴细胞白血病和骨髓瘤）患者或HIV感染者。|||什么时候接种：接种效果随年龄的增长而下降。所以，接种年龄应选择为50岁。|||为什么要接种：在美国每年有3.2万人因肺炎球菌感染而死亡。疾病的总死亡率接近5%。许多死亡者原本是能够通过接种一次肺炎球菌多糖菌苗而得到预防的。|||多长时间接种一次：重复菌苗接种不是常规。该菌苗对人体可以提供10年的保护作用，不管抗体滴度早期是否下降。对高危患者在接种菌苗6年后或接种14-效价菌苗的患者可考虑重复接种（目前使用的菌苗对23种血清型的肺炎球菌感染有保护作用，这23种血清型占临床肺炎球菌感染的90%以上）。

Q=简述肺炎的可能并发症
A=由于注意到患者可以并发胸膜渗出和胸腔积脓，因此如果患者对治疗反应效果较差时，应重复胸部放射学检查并采集胸腔积液标本进行检查。最后可能需要胸腔插管引流（加或不加溶解脓液的药物）、胸腔镜检或胸腔手术治疗。血行播散感染包括脑膜炎、关节炎、心内膜炎、心包炎和腹膜炎。严重者可进一步发生成人呼吸窘迫综合征、败血症或多器官功能障碍综合征。

Q=哪些肺炎患者应接受军团菌试验检查？
A=军团病常见于老年人、吸烟者、糖尿病患者、免疫功能障碍患者和有慢性肺、心或肾疾病的患者。高危人群特别包括器官移植受体、使用类固醇和毛状细胞白血病的患者。对有免疫功能障碍的患者、β-内酰胺类抗生素治疗无反应的患者或有军团病典型临床表现的患者应予军团菌试验检查。在军团病发病率较低（小于5%）的地区可不予检查。

Q=什么是TWAR？
A=衣原体异常株是于1985年首次报告的，称作TWAR，之所以这样命名是因为它类似于在台湾发现的结膜衣原体（TW-183）和美国从患者咽部分离出的衣原体（AR-39）。TWAR与其他类型的衣原体不同，并已将其定名为肺炎衣原体属。世界各地约50%的成人血清中有肺炎衣原体抗体，并达到一定的滴度水平，但有地域性差异。然而，这种抗体免疫活性短暂。由于许多患者常无症状并缺乏精确的试验检查，故对肺炎衣原体感染常不能及时作出诊断。治疗可选择大环内酯类或四环素类药物。
SEC2=讨论

Q=应根据痰标本的革兰染色和细菌培养结果使用抗菌药物吗？
A=正方：（1）若认真采集标本和试验操作，其敏感性和特异性是较高的。（2）革兰染色时发现肺炎球菌可考虑直接使用抗菌药物治疗。若束发现细菌但有许多白细胞，则提示可能为军团菌、肺炎衣原体、支原体或病毒感染。痰液直接染色对某些感染（分支杆菌、诺卡菌地方性真菌、军团菌和卡氏肺孢子虫）可作出诊断。（3）所发现的细菌不是呼吸道的正常菌群，或证明细菌对正使用的抗菌药物耐药，则可另选抗菌药物治疗。如果事先考虑为青霉素耐药肺炎球菌感染，应予细菌培养。（4）耐药菌株的增多与经验式使用抗菌药物有关。|||反方：（1）患者常为无痰性咳嗽。（2）事先使用抗菌药物已阻碍了细菌的生长。（3）革兰染色的敏感性和特异性均较差（革兰阴性菌常出现假阴性，革兰阳性菌常出现假阳性）。（4）常规培养常可证明病原体的存在，但敏感性和特异性均低。（5）针对可能的病原体早期进行经验式治疗可改善预后，而病原体的鉴定与改善存活率无关。

Q=血清学试验有用吗？
A=正方：可用于流行病学调查。对治疗无反应的患者应考虑进行军团菌、支原体（包括冷凝集素）、病毒、地方性真菌和其他不常见病原体的血清学试验检查。|||反方：血清学试验是检测急性期和恢复期血清标本中的抗体反应，而不是快速的诊断工具，不能用于CAP患者的早期评价。恢复期血清滴度常无升高，甚至连流行病学的参考价值也没有。
SEC1=非气管插管患者的院内肺炎

Q=院内肺炎是美国居首位的医院获得性感染。这是真的，还是假的？
A=假的。医院内获得性感染以尿路感染居首位，院内肺炎居第二位。院内肺炎是在院内感染中最常见的致死性感染。院内肺炎约占全部院内获得性感染的15%，死亡率为8%～40%。在危重症监护病房（ICU）中，院内肺炎的死亡率较高，据报告为30%～33%。

Q=院内细菌性肺炎患者，病原体最常见的来源是哪里？
A=定殖于口咽部或上消化道的微生物被吸入是院内细菌性肺炎最常见的来源。患者住院后口咽部很快就有需氧革兰阴性菌的定殖。普通患者细菌的定殖率为30%～40%，ICU患者定殖率为60～75%。45%的正常人在睡眠中有吸入现象，许多住院患者存在吸入素质。

Q=院内肺炎的危险因素已经明确。这是真的还是假的？
A=是真的。有下列危险因素的患者患院内细菌性肺炎的危险性增加：|||已明确的危险因素：年龄大于60岁、气管括管（包括气管切开）、意识水平降低、慢性肺部疾病、先期使用抗生素、细菌大量吸入；|||可能的危险因素：24h用呼吸机呼吸、秋冬住院、用H2受体拮抗剂预防应激性出血、仰卧位、插有鼻胃管；|||个别危险因素可依下列方法作进一步评价，评价中可对各种危险因素作出判断，这些危险因素是在不同的患者中经研究而明确的、毋庸怀疑的：|||（1）宿主因素：婴幼儿或老年人、免疫功能状态、特殊的疾病过程（例如，糖尿病、囊性纤维化、恶性肿瘤）。（2）增加口咽部和胃肠道细菌定殖的因素：住进ICU、使用抗生素。（3）增加吸入的因素：仰卧位、插有鼻胃管、胃食管返流性疾病、神经系统疾病、吞咽功能障碍。（4）暴露于呼吸治疗器具或其他受污染的设备：气管插管、肺疾病、手术、操作时未认真洗手。（5）损伤呼吸道的廓清功能：意识障碍、咳嗽反射降低、躯体制动、头颈部或胸部手术、基础性肺病。

Q=院内肺炎是如何传播的？
A=（1）口咽部菌群的吸入（最常见的原因）；（2）吸入含有致病菌的气溶胶（来自于呼吸治疗设备）或人与人传播；（3）远离感染部位的血行扩散（不常见）。推测在一些患者中可发生胃肠道菌群移位；（4）手套、手或医疗器具的交叉污染；（5）医院供水污染（与军团菌感染有关）。

Q=将下列能引起院内肺炎的微生物与传播方式配对
A=微生物：（1）军团菌（2）结核分支杆菌（3）呼吸道合胞病毒（RSV）（4）曲霉菌（5）假单胞菌；|||传播方式：a．人与人呼吸道飞沫传播；b．污染物或手污染；c．医院供水；d．吸入外部环境中的病原体。|||答案：（1）-c．未见人与人传播的报告。医院供水的汽化作用被认为是院内军团病的感染源，医院供水的汽化怍用可见于淋浴、医疗器具的使用、医院的冷却塔等各种情况。（2）-a．结核分支杆菌在体外可长期存活，经汽化具有传染性。（3）-a．b．常见于儿童。入侵门户是鼻道或眼结合膜。（4）-d．免疫功能障碍患者吸入芽胞是最常见的入侵途径。（5）-b．c．除了较常见的吸入机制外，呼吸治疗设备污染和医护人员交叉污染是革兰阴性菌院内感染的传播方式。

Q=曲霉菌可以引起免疫功能障碍患者的院内肺炎。说出容易引起院内侵入性肺曲菌病的三种特殊情况
A=（1）各种原因引起的中性白细胞减少（中性白细胞绝对值小于500/ml）；（2）骨髓抑制；（3）实体器官移植。|||侵入性曲菌病是一种严重的呼吸道感染，在中性白细胞减少的患者中，其死亡率超过90%。最常见于中性白细胞绝对值计数小于500/ml的患者或接受化疗的患者。接受骨髓抑制患者比接受心、肾或肝移植患者更容易患侵入性曲菌病。

Q=已明确的各种病原体在医院获得性肺炎中占多大的比例？
A=50%以上的院内肺炎患者没有鉴定出特定的病原体。这一结果一号社区获得性肺炎的资料相似。对患者进行介入性诊断（包括支气管镜标本刷和支气管肺泡灌洗液细菌定性培养以及经胸腔穿刺抽吸），常可作出特异性诊断。

Q=病毒能引起院内肺炎吗？
A=是的。流感病毒和呼吸道合胞病毒（RSV）是院内病毒性肺炎最常见的病因。院内病毒性肺炎的暴发常与社区暴发同时发生。流感病毒最常累及老年人，而RSV感染主要见于儿科病房。免疫功能障碍患者和有慢性疾病的患者易感性最强。传播途径已被证实为呼吸道飞沫传播以及经手和污染物传播。患者在病程头3天传染性最强。通过RSV和流感病毒分离可作出诊断。

Q=对院内肺炎患者或其他住院的肺炎患者需进行呼吸道隔离吗？
A=对有些肺炎患者应进行呼吸道隔离以防止呼吸道飞沫传播引起院内感染扩散。结核分支杆菌是最常见的、需进行-呼吸道隔离的一种微生物。其他需进行呼吸道隔离的微生物包括流感病毒、或许还包括卡氏肺孢子虫，免疫功能障碍患者和老年人可受其传播感染。洗手仍是预防院内肺炎病原体人与人传播的最有效方法。在RSV和流感病毒感染暴发期间，与感染者接触的所有人员均应戴口罩并严格遵守洗手规则。

Q=说出预防院内肺炎的4种方法
A=（1）在流感暴发期间，对所有无禁忌证的患者和职工给予金刚烷胺或金刚乙胺口服。（2）对有并发肺炎球菌肺炎的高危患者接种肺炎球菌多糖菌苗和流感菌苗。高危患者包括65岁以上的患者、有慢性心肺疾病的患者、糖尿病患者、酒精中毒患者、肝硬化患者和脑脊液漏患者。免疫功能受抑制的儿童和成人以及解剖性无脾的患者也应接受预防接种。有些研究发现，在早期院内肺炎中，有20%是由肺炎链球菌感染所致。（3）抬高床头30～45度。这一方法对存在误吸危险的患者（包括插有鼻胃管或气管内插管的患者）特别重要。（4）在接触患者的呼吸道分泌物或受呼吸道分泌物污染的物体时戴手套。摘手套后洗手。

Q=在院内肺炎中哪种病原体占多数？
A=据报告，在院内肺炎中90%以上为细菌感染。病毒、原虫、寄生虫和真菌感染不常见。根据不同的资料来源，下表列出了在院内感染中不同细菌所出现的频度。
C=答案包含表格：“第444页第11问题”。|||40%以上的院内细菌性肺炎出现多种细菌的混合感染。在混合感染中，以厌氧菌感染较为常见，并多见于误吸患者。

Q=在院内肺炎中哪种细菌感染占有较高的死亡率？
A=假单胞菌感染比其他病原体感染的死亡率高。在一项有关呼吸机相关性肺炎的研究中，院内假单胞菌肺炎的死亡率从27%上升到43%。据报告，院内绿脓杆菌肺炎患者的死亡率在70%以上。2%～6%的院内肺炎患者有菌血症，其也与死亡率增高有关（58%以上）。

Q=哪些院内肺炎患者需ICU处理？
A=有低氧血症或肺换气不足所致呼吸衰竭危险的、或有败血症临床表现的院内肺炎患者应住进ICU接受监护。下列标准可用作入住ICU的参考：|||（1）氧合作用：进行性低氧。当Fi02大于或等于35%时，动脉血氧饱和度小于90%。（2）肺通气：进行性呼吸性酸中毒，动脉血pH小于7.3。（3）代谢状况：进行性代谢性酸中毒，动脉血pH小于7.3。（4）低血压：需用血管收缩剂维持血压或对静脉输液无反应。（5）呼吸治疗：需要频繁的吸痰或需机械通气，尤其对原有肺病基础的患者更是如此。|||这些项目是综合评价每位患者的最低标准。患者是否入住ICU应根据各ICU实际收治能力和患者的临床表现及其他实验室检查参数而定。

Q=院内肺炎的诊断标准是什么？
A=所谓院内肺炎是指患者在住院后发生的肺炎。事实上，在养老院或福利院长期居住者所患肺炎与医院内获得性肺炎患者具有相同的流行病学和微生物学体征。因此，对院外一些明确的背景下所获感染的患者也可以诊断为院内肺炎。下列标准可用于院内肺炎的诊断：|||（1）新出现的肺部浸润；（2）呼吸道症状：咳嗽、咳痰、呼吸困难；（3）发热；（4）白细胞计数升高；（5）呼吸道分泌物革兰染色和培养阳性。

Q=什么是院内肺炎特异性的临床诊断标准？
A=院内肺炎的临床诊断标准的特异性较差，特别是进行机械通气患者。许多患者是根据临床标准接受经验式治疗。当提供精确的病理和微生物学定性诊断标准后，院内肺炎的发病率可从26%（使用临床标准）下降到9%（使用精确的微生物学标准）。对非机械通气患者和非ICU患者未见有类似的研究。具有高度敏感性和高度特异性的诊断标准有赖于精确的微生物学诊断，通常需要支气管镜检并进行支气管肺泡灌洗液或远端气道保护性标本刷的细菌定性培养。这些检查技术可将诊断的特异性提高到70%～100%，但可能会引起某些并发症。

Q=将有关院内肺炎病原体及相应的特殊危险因素配对
A=病原体：军团菌、绿脓杆菌、曲霉菌、金葡菌、厌氧菌；危险因素：误吸、头部创伤或昏迷、使用类固醇、糖尿病和／或肾衰、长期住院、中性白细胞减少、肺结构性基础病变（例如肺气肿、细支气管扩张）、以前曾接受过抗生素治疗。|||答案：军团菌——类固醇、长期住院、以前曾接受过抗生素治疗。绿脓杆菌——肺结构性基础疾病、长期住院、以前曾接受过抗生素治疗。曲霉菌——中性白细胞减少。金葡菌——头部创伤、糖尿病、肾衰滥用静脉药物、昏迷。厌氧菌——误吸。

Q=列出临床上酷似院内肺炎的三种疾病
A=（1）肺栓塞；（2）心源性或非心源性肺水肿；（3）化学性吸入性肺炎。|||上述疾病以及肺泡出血、支气管肺泡癌、肺栓塞、肺淋巴瘤、乙胺碘呋酮中毒等抗感染治疗无效。在对院内肺炎进行早期经验式治疗后未出现预期的临床效果时，应重新评价、更正诊断或进行特异性的微生物学诊断。

Q=急性肺结核的住院患者什么时候可以取消呼吸道隔离？
A=经初步治疗后的结核病有无传染性尚无定论，有关这方面的对照研究资料不多。许多医学漫谈、纯理论性文章和个别研究资料认为，住院期间患者是否存在传染问题应视具体情况而定。痰涂片检查与传染性关系密切。痰涂片检查三次阴性的患者不需隔离。结核病（特别是空洞性肺结核）经初步治疗后，患者在很长的间隙期内痰涂片仍可为阳性。在针对细菌的耐药性而进行2周的有效治疗后，不管痰涂片的检查结果如何，一般认为患者已无传染性。这一时间出院可能是较为安全的，因为实际上，在患者所有家庭成员中，纯化蛋白衍化物（PPD）皮试已经阳转，这与患者诊断明确前，所有家庭成员均已被暴露有关。|||因结核病治疗或其他原因需继续住院的患者，许多医院在痰涂片阴性前，仍一直对他们采取呼吸道隔离措施。这种谨慎的做法可以预防院内感染暴发。由痰涂片阴性患者所引起结核病的院内传播已有报告。

Q=院内肺炎的主要并发症是什么？
A=院内肺炎的主要并发症与患者的健康状态、病原体和治疗效果有关。胸膜渗出是常见的，对此需作出进一步的评价。若胸水pH低于7.2，乳酸脱氢酶大于1000 IU/L，则提示患者已由单纯反应性胸膜渗出发展为感染性胸膜渗出。胸水转为脓性者称脓胸，通常是胸腔插管引流的指征。若胸水pH低（低于7.2）、革兰染色阳性、培养阳性、糖含量大于40mg/dl、或具有其他渗出液的特点时称感染性渗出，需反复胸穿连续评价，或插管引流以使发生脓胸的危险性降低到最低水平。其他并发症有菌血症和败血症、咯血、支气管胸膜瘘、肺空洞形成、成人呼吸窘迫综合征和胸膜炎。
SEC2=讨论

Q=有选择性地去除胃肠道污染能预防院内肺炎吗？
A=有人推测，有选择性地去除胃肠道污染（SDD）可以清除或减少革兰阴性厌氧菌的内生性贮源，后者与许多院内肺炎有关。这一做法已首先用于白血病患者，其次用于机械通气的患者，以尽量降低院内肺炎的发生率。|||研究揭示，给予胃肠道不吸收的抗生素糊剂和静脉注射抗生素能明显减少咽部和呼吸道革兰阴性菌的定殖。有些研究发现革兰阴性菌肺炎的发病率降低，但革兰阳性菌肺炎的发生率升高，前者的作用被后者抵消。另有研究认为院内肺炎总的发病率是降低的。在13个SDD对照研究中有12个提示感染率下降，SDD与对照组的感染率分别是8%～52%和27%～81%。|||总死亡率和住院天数的分析则未能提示SDD有任何优良之处。由于考虑到SDD会使医疗费用增加，出现耐药菌株，同时疗效又不肯定，因此有人对SDD这一方法提出了质疑。但不管怎样，SDD的潜在优势是明显的，为适当的人群提供SDD，其效果目前正在研究评价之中。
SEC1=与呼吸机有关的肺炎

Q=在机械通气的患者中，院内肺炎的发病率有多少？
A=据估计，呼吸机相关性肺炎（VAP）的危险性约为患者例数与机械通气天数之积的1%～3%。

Q=VAP的重要性是什么？
A=院内肺炎是常见的院内感染，在院内感染中居第二位；但在院内感染的死亡因素中，占第一位。在各种研究中，VAP的死亡率为27%～33%。毒力强的病原体（绿脓杆菌和不动杆菌）感染的死亡率甚至更高。

Q=VAP患者最常见的病原体是什么？
A=根据1986～1989年国家院内感染研究室（NNIS）的资料可知，绿脓杆菌（17%）、金葡菌（16%）、肠杆菌（11%）、克雷伯杆菌（7%）和大肠杆菌（6%）是最常见的病原体。在过去的10年中，绿脓杆菌和金葡菌的感染率有所提高。

Q=认为误吸是VAP最常见的发病机制。请问病原体定殖的主要贮源是在哪里？
A=咽部、气管插管、胃、呼吸治疗器具、鼻窦和气管等可作为病原体的贮源，当含有细菌的分泌物被吸入到远端气道后可形成VAP。

Q=VAP已知的危险因素有哪些？
A=（1）宿主因素：急、慢性疾病导致革兰阴性菌在咽喉部的迅速定殖：，免疫抑制阻碍宿主对入侵细菌作出适当反应。（2）手术：术后肺不张、粘液栓塞、下呼吸道分泌物廓清能力减弱等，了VAP的形成有关。（3）药物：广谱抗生素破坏正常菌群并导致毒力更强的细菌或耐药菌株的定殖。（4）介入器具：气管插管阻碍咳嗽反射和纤毛传递对下呼吸道病原体的正常廓清作用，并为细菌提供了一种入侵途径。鼻胃管或口胃管阻碍食管下端括约肌正常功能的发挥，导致胃返流和误吸的发生率增高。（5）呼吸治疗器具：呼吸机接管在短时间内有大量的细菌聚集和定殖。如果对患者不注意翻身、不注意将床头升高，患者则有发生VAP的危险。

Q=下呼吸道自身如何抵御细菌的人侵？
A=肺泡巨噬细胞（AM）是使气体交换气道保持无菌状态的主要细胞。AM能清除入侵量在105以下的金葡菌。大量的病原体或毒力更强的病原体的侵入可引起由AM始动的炎性反应，表现为细胞因子（特别是肿瘤坏死因子）的释放和多形核白细胞的聚集以试图遏制感染。

Q=除肺炎外，可引起发热和放射学浸润病灶的疾病还有哪些？
A=为便于记忆，请记住一个T、两个P、三个A。|||Tumor（肿瘤）：淋巴瘤（特别是白血病）；Pulmonary infarctionor embolism（肺栓塞或血栓形成）；Pulmonary hemorrhage（肺出血）；Aspiration（误吸）；Aneiectasis（肺不张）；Adult respiratory distress syndrome（ARDS；fibropro liferative phase）（成人呼吸窘迫综合征，纤维增殖期）

Q=肺浸润可提示VAP，故临床医生常根据床旁放射学胸部正位（AP）片来确定肺浸润情况。请问，胸部放射学AP片在明确肺浸润中能起多大的作用？
A=胸部放射学AP片在检查肺下野的浸润中敏感性相对较差。将AP片与胸部CT扫描结果比较发现，有26%的浸润病灶（特别是肺下野的浸润）在AP片中没有显示。放射学检查对ARDS的诊断，敏感性和特异性都特别低。

Q=VAP常用的临床诊断标准是什么？它们的敏感性和特异性如何？
A=常用临床诊断标准是：发热（体温超过38℃）；白细胞增高；放射学检查发现新的浸润病灶或原有的浸润病灶加重；脓痰；痰或气管抽吸物经革兰染色后在显微镜每低倍视野下多形核白细胞大于25个。鳞状上皮细胞小于10个c其诊断的敏感性为60%～90%，但特异性相对较低（小于50%）。

Q=临床上常针对气管内分泌物所培养出的细菌进行治疗。气管内插管抽吸物革兰染色和细菌培养，其真正的临床实用价值是什么？
A=通过组织培养和其他介入性技术研究，业已发现气管内分泌物培养在病因学上的诊断符合率低于40%。气管内分泌物培养和革兰染色的真正价值是可以排除VAP。若革兰染色中未发现细菌，肺炎的发生率低于5%。

Q=收集病变侧下呼吸道分泌物标本可用于病原微生物的诊断或排除VAP。目前可采用什么方法收集标本？它们各自的敏感性和特异性是多少？
A=（1）支气管镜保护性标本刷（PSB）：使用一根可免除上呼吸道污染的内套管，收集下呼吸道分泌物。此法可采集少量的分泌物（0.1ml）用于定量培养。其特异性较高（近90%），敏感性属中高度（80%）。（2）支气管镜支气管肺泡灌洗（BAL）：向气道远端滴注100～200ml生理盐水，然后取灌洗液作培养，认为这代表了100万个肺泡的取样。此法敏感性较高（90%），但在一些研究中特异性比PSB（80%～90%）低。最近，使用保护性BAL内管可使这一技术的特异性达到PSB的水平，同时又能保持原有的敏感性。（3）采集下呼吸道分泌物的其他可行方法有：采用特殊设计的穿刺导管针经胸腔盲向BAL，收集标本并活检。

Q=为明确VAP的诊断及致病菌，如何确定PSB和BAL的阳性结果？
A=在细菌定量培养中，PSB大于或等于103个菌落（CFU），BAL大于或等于104个菌落可考虑VAP的诊断。细菌在这一阈值下呈对数生长应予以密切关注。临床医生对连续的实验检查结果和／或患者的临床演变过程应能随时作出积极的反应。

Q=哪些机械通气的患者在怀疑为VAP而行介人性气管镜检查时有产生并发症的危险？
A=高度危险：FiO2大于70%时,PaO2小于70、呼气末正压（PEEP）大于15cmH2O、支气管痉挛、新近有心肌梗死、心律失常、使用升压药时平均动脉压、小于65mmHg、血小板计数小于20000；|||中度危险：PEEP大于10cmH2O、自动PEEP大于15cmH2O、凝血酶原时间（PT）大于、1.5×对照值、颅内压增高。

Q=VAP患者其他部位的感染常见吗？最常见的感染部位在哪里？
A=Meduri等最近研究发现，19例明确为VAP的患者有14例同时并发有其他感染，有些患者存在一个以上部位的感染。以导管相关性感染、鼻窦炎和尿路感染最为常见。约50%的患者病原体与VAP的病原体不同。

Q=为预防VAP可采用哪些有效的处理措施？
A=（1）感染的控制和监视；（2）洗手；（3）对存在耐药菌株的患者施行隔离；（4）胃肠营养支持；（5）半卧位（大于30度）；（6）用硫糖铝预防胃肠道出血；（7）超过48h更换呼吸机各种管道，注意保持呼吸治疗设备的清洁；（8）注意左右翻身（可侧向旋转床体）。

Q=大多数VAP患者代表了地方性感染；然而，少数患者（小于5%）具有流行性。VAP流行传播的常见途径是什么？
A=（1）接触传播：身体直接接触、污染物间接接触及飞沫接触。（2）空气传播：在一定距离上由气溶胶颗粒传播。流行性VAP的病原体包括了许多与地方性VAP相同的病原体；其他病原体还有病毒（流感病毒、呼吸道合胞病毒）、真菌（曲霉菌）和不典型微生物（军团菌、分支杆菌）。

Q=VAP抗生素治疗失败的可能原因是什么？
A=（1）肺炎开始诊断错误——非感染原因引起的发热和肺浸润或存在交叉感染。（2）病原学诊断错误——缺乏敏感而特异的诊断技术或为机会性的、少见的病原体感染。（3）抗生素使用不当——细菌耐药、混合感染或抗生素对病原体缺乏针对性。

Q=抗生素治疗失败的表现形式有哪些？
A=表现形式：病情迅速恶化（72h以内）；原因：误诊；无肺炎、病原学错误或细菌耐药；|||表现形式：肺炎不缓解；原因：误诊；因耐药作用而使病原体持续存在、治疗方案错误、重叠感染；|||表现形式：病情改善后再度恶化；原因：病原体产生耐药、重叠感染、混合感染。

Q=当怀疑VAP抗菌治疗无效时，临床医生对此应作出什么反应？
A=一般来说，应进行其他诊断试验（PSB或BAL），并据此调整治疗：（1）培养阴性（小于102CFU）若抗生素使用不足72h则继续使用；若抗生素使用已超过72h，则停用抗生素并考虑发热和肺浸润为其他原因所致。（2）培养结果不能确定（PSB102或BLA102～103CFU）且患者病情稳定继续原治疗。（3）培养阳性（PSB大于或等于103或BLA大于或等于104CFU）或患者病情不稳定加用或改换抗生素。

SEC2=讨论

Q=选择性胃肠道去污染是预防VAP的有效方法吗？
A=正方：在机械通气的早期，患者口咽部和胃就有细菌的定殖，存在VAP的危险。口咽部和胃内容物的误吸是发生VAP最常见的诱因；所以，使用抗生素抑制致病菌的生长（通常局部用药，而非全身性）可降低细菌的负荷量并使下呼吸道的防御机制能有效的清除致病菌的侵入。研究业已证明，选择性胃肠道去污染可以降低VAP的发生率和减少致病菌的定殖率。|||反方：抑制细菌定殖可以导致耐药菌株的产生或毒力更强的病菌的定殖。有些病原体（特别是绿脓杆菌）可以越过去污染区域，直接在气管定殖。虽然研究证明用这一方法可以降低VAP的发生率，但未能证明能真正降低患者的发病率和死亡率。所以可以认为，选择性胃肠道去污染既起不到有益作用，又增加了医疗费用。
