SEC1=脑膜炎

Q=如何根据中枢神经系统感染的症状进行分类才能有助于患者的初步诊断？
A=中枢神经系统（CNS）感染根据其病变的解剖部位、起病急缓和疾病的基本过程的不同会出现多种临床表现。虽然不是每个患者同时都有发热、头痛、颈项强直、精神状态改变、运动失调和/或癫痫样抽搐等症状体征，但当患者出现这些症状体征时，临床医师应警惕患者可能存在CNS感染。|||急性脑膜炎综合征是最常见的CNS感染，是名符其实的急重症。其显著特征是突起发热、头痛、畏光及出现其他假性脑膜炎的临床表现，病程持续数小时到数天。急性脑膜炎综合征可分为细菌性和无菌性（包括病毒性的、细菌培养阴性的、真菌性的、分支杆菌性的和非感染性的）两大类。|||亚急性脑膜炎指症状持续超过1周。由缓慢生长的致病菌所引起，如结核分支杆菌或伯氏螺旋体，也可由真菌例如新隐球菌引起。|||慢性脑膜炎指病程持续数月或数年，常有间歇性症状出现。常见病因为结核病和神经梅毒。|||脑膜脑炎指感染波及到软脑膜和脑脊液（CSF）以及脑实质。临床表现包括：意识改变（常较脑膜炎出现的早）和局部神经定位体征。|||脑膜周围感染包括硬膜下积脓和硬膜外脓肿或脑脓肿，是一种占位性损害，临床表现可类似急性脑膜炎。

Q=病原体侵入中枢神经系统的门户是什么？
A=大多数病原体可经血流和脉络丛到达CNS，但确切机制所知甚少。例如，在全身病毒血症期后，肠道病毒可穿过脑微小血管侵入CNS。病原体侵入CNS的其他机制有：邻近感染扩散（中耳炎或鼻窦炎）、逆轴索转运（例如脊髓灰质炎病毒或单纯疱疹病毒[HSV]）、术后或创伤后感染、经内在器具（CSF分流）感染。

Q=为什么有些病原体具有嗜神经性（即有引起细菌性脑膜炎的可能）？
A=许多细菌感染可引起菌血症，但能播散到脑膜者相对较少。某些细菌拥有特殊的毒力因子，由此可成功地侵入CNS。最近已有报告描述了在新生儿中大肠杆菌这一侵入过程。致病菌第一步是粘附于上皮细胞，这一作用涉及到菌毛或荚膜的功能。有荚膜包被的大肠杆菌K1菌株在血流中能逃避补体介导的吞噬作用，形成持久的菌血症。致病菌表面特殊的S-菌毛含有一种糖成分，有助于细菌粘附于CNS的微血管内皮上。在体外实验中，细菌外膜蛋白（Om-pA）具侵袭力，使细菌能经细胞的胞饮作用侵入细胞。

Q=为什么认为CSF是宿主抵抗力低下的区域？
A=在正常情况下，CSF固有的抗感染能力非常低；因此一旦感染，CSF的细菌含量可以非常高（高达1000万个菌落/ml）。抵抗力低下由下列因素所致：|||（1）缺乏补体和特异性抗体，故使调理素作用和吞噬作用不能发挥作用；|||（2）吞噬细胞缺乏；|||（3）抗生素穿透力差（一般为血清浓度的10%以下）。|||因此，最佳的抗菌治疗所需的药物是在CSF中能彻底杀灭细菌）。

Q=急性脑膜炎常见的致病菌有哪些？
A=在过去的10年中，对急性细菌性脑膜炎的流行病学产生影响的有两个因素：流感嗜血杆菌B型菌苗的研制成功和使用；肺炎链球菌青霉素耐药菌株的出现。总的说来，目前在美国细菌性脑膜炎的最常见病因是肺炎球菌。由各种不同的细菌所引起的脑膜炎，其发病率与年龄有关（见下表，发病率由高到低排序）：|||引起脑膜炎的致病菌:新生儿（＜1月龄），儿童（1月龄～18岁），成人（18岁以上）；B族链球菌，脑膜炎奈瑟菌，肺炎链球菌；大肠杆菌（特别是K1型），肺炎链球菌，脑膜炎奈瑟菌；单核细胞增生性李斯特菌，流感嗜血杆菌B型，革兰阴性杆菌，单核细狍增生性李斯特菌。
C=答案包含表格，第5题，第458页。

Q=流感嗜血杆菌B型共价菌苗对细菌性脑膜炎的流行病学有多大影响？
A=在20世纪80年代中期研制使用的流感嗜血杆菌B型（Hib）共价菌苗显著地改变了细菌性脑膜炎的流行病学。从1985年到1991年，在美国5岁以下的儿童中，流感嗜血杆菌B型脑膜炎的发病率下降了82%。同时由于其他细菌性脑膜炎的发病率没有增高，故此导致了细菌性脑膜炎总体发病率的下降。

Q=急性无菌性脑膜炎的常见原因是什么？
A=细菌因素包括脑膜周围感染（特别是经治疗的脑膜炎）和难于培养的病原体（例如支原体或立克次体）感染。较为多见的是病毒因素，许多病毒可重叠感染并导致脑炎。肠病毒最为常见，夏季和温带地区多见，热带一年四季均可发病。虫媒病毒由各种节肢动物媒体传播；所以，疾病的流行可以通过传播媒体的季节性活动和地理性分布来评价。疱疹病毒可引起许多临床疾病，包括脑炎、脑膜炎、横贯性脊髓炎或局灶性神经炎。作为急性病毒血症的一部分，HIV感染可引起急性脑膜脑炎，出现流感样或单核细胞增多症样的临床表现。

Q=急性脑膜炎的症状和体征是什么？
A=85%的患者见有头痛、发热和假性脑膜炎等典型表现，伴有或不伴有意识改变。许多患者，特别是婴幼儿脑膜炎的临床表现无特异性。临床医生对脑膜炎应有高度警惕，一旦考虑脑膜炎即应进行腰穿检查以资鉴别。在新生儿，上述症状常不明显，而更多的是脓毒症的临床表现。发热、嗜睡、呕吐和/或厌食等胃肠功能紊乱以及癫痫样抽搐是最常见的。囟门膨出在足月分娩的新生儿中罕见（20%），在早产儿中不常见，这是因为在出生时颅骨骨缝尚未闭合，作为对颅内压增高的反应，骨缝可以增宽以增加颅腔容量。|||儿童和成人典型表现为发热、颈项强直、头痛、颈痛、嗜睡、易激惹、恶心和呕吐、畏光等。30%〜40%的脑膜炎患儿可出现癫痫样抽搐。成人和儿童一样，嗜睡和意识改变是急性细菌性脑膜炎最强烈的预兆。

Q=什么是布鲁辛基征和克尼格征？
A=布鲁辛基曾对一些脑膜刺激症进行了描述。其中最著名的颈项征目前被称之为布鲁辛基征。当被动屈颈时引起髋关节和膝关节屈曲为布鲁辛基征阳性。|||经改良的克尼格试验是在患者仰卧位的状态下进行检查。髋关节向腹部屈曲，同时屈膝。在这种体位下，若膝关节被动伸展受阻提示克尼格征阳性。这两神体征在新生儿罕见，在儿童和成人脑膜炎中也仅有50%左右的阳性率。

Q=存在无菌性脑膜炎和脑膜周围疾病的诊断线索吗？
A=无菌性脑膜炎与细菌性脑膜炎在临床表现和早期CSF的实验室检查中有许多相似之处。新生儿的肠病毒脑膜炎常伴有多器官受累，死亡率较高，此与来势凶悍的脓毒血症相似。在儿童和成人，肠病毒脑膜炎一般表现为良性经过；很少能发现神经系统的阳性体征。发病季节一般在夏天，隐匿起病，这一过程可历时1天或数天，头痛可经腰穿、颅内压下降后迅速缓解。|||当出现神经系统的局部体征或多根脑神经麻痹的情况时，应考虑有颅内脓肿形成（脑脓肿、硬膜下或硬膜外脓肿）。如果症状是亚急性的，应首选CNS显像检查。如果起病急骤并考虑为脑膜炎时，应进行血培养，同时进行抗生素治疗，不要因显像检查而延误。硬膜外脓肿表现为急性的或进行性的项背疼痛和局部触痛，并有发热，对此应迅速进行磁共振（MRI）或CT显像检查以便作出早期评价。慢性硬膜外脓肿在脊柱X线平片上常有异常改变。

Q=在没有进行腰穿之前，什么时候需行CT扫描检查？
A=一旦根据病史和物理检查考虑为急性脑膜炎时，即应迅速进行腰穿以资诊断，并开始使用抗生素，而不必等待CSF的检查结果。大多数专家一致认为，目前在早期脑膜炎的处理过程中，CT扫描使用过滥，致使诊断和治疗造成一些不必要的延误。|||脑膜炎出现颅内压的轻度升高，这是预料之中的，据此不应延迟腰穿检查。若患者出现视神经乳头明显水肿、瞳孔扩大、光反射消失、眼球运动障碍、嗜睡或昏迷、心动过缓和高血压，则表明颅内压显著升高。据此应推迟腰穿检查（以免发生脑疝），改行CT扫描。对这些患者应行血培养检查，并在CT扫描之前进行经验式抗生素治疗。|||晚期AIDS患者（CD4细胞计数低于100个/ml）出现CNS占位性病变的可能性增高，这些占位性病变可以没有定位体征。因此，在腰穿之前进行CT扫描有其本身的理由，尽管对此仍存在一些争议。
Q=当进行腰穿时，除了戴手套外还应戴口罩吗？
A=正方：容易办到，并可避免说话时口腔菌群污染用于细菌培养的标本。花费不多。|||反方：无这方面的随机研究支持戴口罩的必要性，而且在实际腰穿时戴口罩的人不多。

Q=讨论诊断性腰穿的并发症
A=脑疝是最严重的并发症。最好的预防方法是：对有高度危险的患者避免做腰穿，收集脑脊液应尽可能的少。腰穿部位有化脓感染是腰穿的禁忌证，因为由此可能引起菌血症和继发性脑膜炎。|||腰穿后头痛（PDPH）发生于12%〜38%的患者。以直立位头痛为特点，通常发生于腰穿后6〜48h，并可能伴有耳鸣和听力丧失。有证据表明头痛与CSF压力过低有关，后者是由于在腰穿时形成脑脊液漏之故，因而在取直立位时脑内容物受到伸展牵拉。为了减少PDPH的发生，在腰穿时应尽可能地使用小号穿刺针，并使针尖的斜面平行于脊髓长轴，使之能分离硬脊膜纤维，而不至于将纤维切断。在一些实验中并未提示腰穿后卧床休息比早期活动更有益。如果发生PDPH，可试行静脉输液水化，可同时加咖啡因，也可不加咖啡因。如果24h内PDPH不缓解，于硬膜外采用血凝块填补会获得良好疗效。

Q=什么时候开始使用抗生素？如果推迟腰穿而行显像检查结果又将如何？
A=由于细菌性脑膜炎在神经病学方面占有一定发病率和死亡率，因而在出现临床症状后即应开始给予强有力的抗生素治疗，而且最好在出现临床症状后30min内给予。这一观点是否正确，临床资料尚无定论，但在动物实验中注意到，若不迅速地给予抗生素控制感染，大肠杆菌会释放大量的内毒素。内毒素的释放会加剧炎症过程，并增加后遗症。|||在急诊室里，抗生素的延误使用大多数是可以避免的。如果被怀疑为脑膜炎的患者并有昏迷、局部神经定位体征或视神经乳头明显水肿，则应进行CT扫描。对这些患者，同时应进行血培养并在CT扫描之前开始使用抗生素。若CT扫描未发现占位性病变，应迅速进行腰穿。虽然胃肠外使用抗生素24h后，CSF培养常为阴性，但CSF的白细胞计数和生化检查在48〜72h之内不会有明显改变。

Q=怎样通过CSF检查区别细菌性和无菌性脑膜炎？
A=尽管在病史和物理检查上两者有相似之处，但CSF检查可以区别各种不同原因的脑膜炎。|||正常，细菌性，病毒性；开放压力（mmH2O），＜180，＞180，＜180～220；白细胞（个/μl），0～5，100〜10000，50～1000；糖（mg/dl），45～65，＜40，＞45；CSF/血清糖比率，0.6，＜0.4，0.6；蛋白（mg/dl），20～45，＞150，50～100。|||细胞分类是CSF经常混淆的参数，因而认为在上表中应列出它的诊断价值。在脑脊液常规中，细菌性脑膜炎以中性白细胞占优势，虽然有10%的细菌性脑膜炎患者病初以单核细胞为主，尤其是当白细胞计数小于1000/ml时。同样，有25%〜75%的病毒性脑膜炎患者在最终表现为淋巴细胞为主之前，病初以多形核白细胞为主。
C=答案包含表格，第15题，第462页。

Q=CSF细菌抗原检测在脑膜炎的诊断中起什么作用？
A=乳胶颗粒凝集试验用以检测细菌荚膜的可溶性抗原（流感嗜血杆菌B型、肺炎链球菌、脑膜炎奈瑟菌、无乳链球菌和大肠杆菌K1）。在未使用抗生素之前，它的作用并不比革兰染色和细菌培养强。其敏感性为44%〜100%，略逊于革兰染色。|||当已使用抗生素时，抗原检测可能起到较为重要的作用，但在使用抗生素48h后革兰染色和细菌培养有时仍可为阳性。而且，如果血培养先于抗生素的使用，故培养出致病菌也是在情理之中的。总之，在5%〜7%涂片检查阴性以及血培养阴性的细菌性脑膜炎患者中，抗原检测可以作出特异性诊断。Maxson提出了一个合理的、有实用价值的处理办法：|||（1）留取1ml CSF，在冷藏或冷冻下贮存备用。|||（2）若革兰染色阴性以及经48h培养无细菌生长，则可以进行抗原检测。|||为了对耐药肺炎球菌的经验式治疗加以修正，当急性脑膜炎患者革兰染色阴性时，进行快速肺炎链球菌抗原检测是必要的（见问题19）。

Q=排除真菌性和分支杆菌性脑膜炎的最佳实验方法是什么？
A=虽然脑脊液中病原体的含量常很低，以至于在显微镜下难以检测到，但将CSF浓缩后进行革兰染色涂片检查，有时可作出真菌性脑膜炎的诊断。隐球菌抗原的乳胶凝集试验是一种可靠的、快速的诊断试验。同样，抗酸染色的阳性率也较低（小于1%），除非将大量的脑脊液（20ml）加以浓缩（有经验的检验员可使敏感性提高到10%〜25%）。|||进行真菌或分支杆菌培养常见的错误是CSF的标本量不够。如果在鉴别诊断中考虑有真菌或分支杆菌感染，且没有占位性病变或低颅压等禁忌证的话，那么至少应采集20ml的CSF进行浓缩检查和培养。在第一次检查试验中未能发现致病菌后，常进行第二次腰穿CSF检查。聚合酶链反应是将来可供临床使用的一种快速诊断方法。

Q=根据临床和实验室的初步资料，主张采用什么样的经验式治疗？
A=在未获得革兰染色检查结果或结果不满意时即已开始的抗生素治疗中，应根据患者的年龄和危险因素选用治疗药物。通常，开始应使用第三代头孢菌素（头孢三嗪或头孢噻肟）。当患者年龄小于3个月或大于50岁时，为了针对李斯特菌或无乳链球菌感染，应加用氨苄青霉素。对免疫功能障碍的患者（化疗、白血病/淋巴瘤、或长期使用类固醇），除氨苄青霉素外，也可加用头孢他啶以针对革兰阴性菌感染。有伤口或CSF分流的患者应包括针对葡萄球菌感染的抗生素例如万古霉素。在标准条件下，可考虑同时使用类固醇。|||革兰染色和抗原检测可缩小病因诊断范围，若为革兰阴性杆菌感染，应加用氨基甙类抗生素。治疗方案的进一步修改应根据细菌培养和药敏试验的结果进行。

Q=影响经验式治疗的青霉素耐药肺炎球菌的发生率有多少？
A=肺炎链球菌青霉素结合蛋白的改变导致了该菌对青霉素的普通性耐药。1995年从纽约市城区分离出的肺炎球菌有15%对青霉素不敏感（规定最小抑菌浓度[MIC]为大于或等于0.1μg/ml）。1994年在Dallas儿童医疗中心发现，22%的菌株对青霉素耐药，同时7%的菌株对头孢噻肟/头孢曲松也耐药。若通过革兰染色或抗原检测提示肺炎球菌可能为致病菌时，在采用第三代头孢菌素治疗的同时应加用万古霉素治疗。在这种情况下加用糖皮质激素应慎重，因为在动物实验的模型中，类固醇会降低CSF中万古霉素的浓度。儿童受这方面的影响较成人小。当怀疑为头孢菌素耐药肺炎球菌脑膜炎时，在开始治疗后24〜36h应考虑重新做腰穿，以确保病原体的根除。

Q=在辅助性治疔中，皮质类固醇的作用是什么？
A=虽然作用于细菌细胞壁的抗生素能迅速清除CSF中的细菌，但细胞壁所释放的一些产物（脂多糖、糖肽和胞壁酸）可加剧炎性反应并因此可加重神经后遗症。动物实验和某些人体研究发现，在使用抗生素的同时或之前，给予地塞米松（0.15mg/kg，每6h 1次，持续4天）可减轻这一炎性反应。皮质醇的常规应用仍有争议，但大多数学者一致认为，在开始抗生素治疗的4h之内使用类固醇是有益的。|||对儿童有益吗？|||支持意见：对2岁以上儿童所进行的4项实验研究提示，类固醇可降低听力损害等神经后遗症。在东京一项肺炎球菌脑膜炎的实验研究具有相似的效果，但未达到统计学上的显著差异。|||反对意见：该4项实验研究所展示的优点主要局限于流感嗜血杆菌脑膜炎，由于Hib菌苗的使用，目前这种致病菌已较为罕见。|||对成人有益吗？|||支持意见：对一组临床表现进行性加重的患者所进行的一项前瞻性随机实验研究显示了使用类固醇的益处；但仅限于肺炎链球菌感染。所以，Quagliarello主张，类固醇适用于CSF革兰染色阳性并有颅内压升高的患者。|||反对意见：缺乏安慰剂对照或盲向研究，以支持类固醇的使用。而且，仅在青霉素耐药的肺炎球链菌感染中显示了类固醇的作用，而青霉素耐药肺炎链球菌感染可能需要万古霉素治疗。万古霉素对CSF的穿透性本身就差，类固醇的使用会进一步降低药物的这种穿透性。

Q=对常见病原体主张进行多长的时间治疗？
A=很少有这方面的对照研究。对脑膜炎球菌性脑膜炎，采用青霉素或头孢三嗪治疗效果良好，疗程7天或短于7天。Lin提示，对非脑膜炎球菌脑膜炎患儿（大多数为流感嗜血杆菌脑膜炎），头孢三嗪7天疗程与10天疗程的效果一样。革兰阴性杆菌（除外流感嗜血杆菌）的治疗时间可能需要3〜4周。对大多数患者来说，停药的重要标准是临床的反应性和实验室检查参数的改善，记住这一点是重要的；治疗持续时间应根据这一标准做到个体化。

Q=经治医生应注意哪些脑膜炎并发症？
A=对颅内压增高的早期并发症、脑神经麻痹和癫痫样抽搐已经进行过讨论。儿童和成人均能发生感染性血管炎和脑梗塞。儿童可以发生硬膜下渗液，此为邻近感染引起的血管通透性增高所致，渗液可形成占位性病变或继发感染，引起长期发热。低钠血症和抗利尿激素异常分泌综合征是儿童细菌性脑膜炎常见的特征性表现，约50%的流感嗜血杆菌脑膜炎患儿可以出现，听力丧失在神经系统长期后遗症中是最常见的（占10%），其他依次是智力下降、四肢痉挛强直或麻痹以及癫痫样抽搐。
