SEC1=念珠菌病

Q=医院内发生念珠菌病的重要性如何
A=据疾病控制和预防中心的报告，在所有院内感染的常见病因中，念珠菌感染已从80年代的第7位，跃居为目前的第6位。在80年代，念珠菌是危重症监护病房中第4位常见感染病因，其中血液感染约为10%，尿路感染约为25%。在90年代，在一些大的教学医院院内念珠菌病的发病率已上升了500%，在小的教学医院上升了219%，在大的非教学医院上升了370%。在过去的15年里，除了凝固酶阴性葡萄球菌外，院内念珠菌感染的上升速度远远超出了其他病原体。

Q=患者念珠菌感染的易感因素是什么？
A=当机体正常的防御机制因某些疾病例如糖尿病、恶性肿瘤、慢性肉芽肿病、营养不良和早产而遭破坏时，念珠菌即可成为致病菌。医源性因素包括广谱抗生素的使用、静脉插管和尿道插入弗氏导尿管、皮质激素或细胞毒药物的使用、食物含糖量过高致营养过度。烧伤、手术伤口和滥用静脉药也可增加念珠菌感染。总而言之，自然屏障遭到破坏（皮肤或粘膜破损、正常菌群的破坏、中性白细胞减少和/或细胞介导免疫障碍）的患者都存在念珠菌感染的危险。

Q=已鉴定出多少种念珠菌？常见哪些感染？
A=已鉴定出100多种念珠菌；但仅有极少数是从人体分离出来的。白色念珠菌是真菌病和血行播散性念珠菌病的最常见病因。其他明确的致病菌有热带念珠菌、光滑球拟酵母念珠菌、近平滑念珠菌、克柔念珠菌和葡萄牙念珠菌。在所有侵袭性念珠菌感染中，只有46%不是由白色念珠菌感染所致。业已提示，除白色念珠菌外，其他念珠菌感染的出现是因为这些念珠菌对抗真菌药敏感性差所致。但有强烈的反对意见认为，在吡咯类药物广泛使用之前，非白色念珠菌感染 的发生率已经增高。

Q=热带念珠菌的重要性是什么？
A=热带念珠菌感染约占所有血源性念珠菌感染的12%，并具有较高的死亡率。另外，在接受骨髓移植或恶性血液疾病患者中，热带念珠菌感染约占所有念珠菌感染的32%。对人体所构成的生命威胁和感染的常见性，在同样的人群中它仅次于白色念珠菌。患者主要为内源性感染，但院内感染也有报告。二性霉素B、5-氟胞咪啶或三唑类药物治疗热带念珠菌感染效果相同。采用二性霉素B和5-氟胞咪啶能获得协同抗真菌作用，在热带念珠菌感染的治疗中可以发挥重要作用。

Q=为什么应该认识光滑球拟酵母念珠菌感染？
A=光滑球拟酵母念珠菌感染是第三种常见的念珠菌病，常见于实体瘤和非肿瘤疾病患者，恶性血液病患者少见。在感染之前，可定殖于许多部位。入侵门户包括呼吸道、手术伤口和泌尿生殖道。因为已经证明光滑球拟酵母念珠菌对三唑类药物耐药，故最佳治疗药物为二性霉素B。业已发现，预防性使用三唑类抗真菌药物的患者光滑球拟酵母念珠菌的定殖率和感染率升高。尽管该菌毒力较低，但其感染的死亡率较高，这是因为大多数患者都患有其他严重疾病。

Q=最常见的第四种念珠菌感染是什么？
A=最常见的第四种念珠菌感染是近平滑念珠菌感染，见于下列情况：侵入性手术、营养过剩、安装假体、血管内插管、动脉压监护和眼炎患者冲洗治疗。近平滑念珠菌常定殖于皮肤，感染后可导致真菌血症、心内膜炎、化脓性关节炎和腹膜炎。和光滑球拟酵母念珠菌一样，近平滑念珠菌感染也主要见于实体瘤和非肿瘤疾病患者。与热带念珠菌感染相反，近平滑念珠菌感染通常是外源性的。采用氟康唑和二性霉素B治疗一般都有效。由于近平滑念珠菌在导管表面可以大量繁殖，因此在治疗中有时必须拔除导管。

Q=最不好的念珠菌可能是哪一种?
A=克柔念珠菌已经被认为是有意义的致病菌。克柔念珠菌所致的真菌血症最常见于，因恶性血液病或骨髓移植而接受强有力免疫抑制治疗的患者以及因癌症并粒细胞减少而接受氟康唑预防性抗真菌治疗的患者。典型的克柔念珠菌真菌血症与热带念珠菌相似，皮肤疾病发生率高，属内源性感染，继发于胃肠道粘膜的完整性破坏。体外实验表明，克柔念珠菌对氟康唑耐药，对二性霉素B的敏感性较白色念珠菌差。目前的治疗方法为，每日使用大剂量的二性霉素B 或大剂量二性霉素B与5-氟胞咪啶联合应用。

Q=哪种念珠菌是引人注目的？
A=第六种比较重要的是葡萄牙念珠菌。虽然不常见，但仍认为它是免疫功能障碍患者院内感染的重要病原体。它之所以引人注目，是因为它是惟一的单菌株内源性致病菌。业已报告，从呼吸道、尿液和血液中可分离到葡萄牙念珠菌。葡萄牙念珠菌不光对氟康唑耐药，而且可迅速衍化为对二性霉素B耐药。

Q=什么时候考虑血源性念珠菌病？对此应如何处理？
A=在问题2中已提到念珠菌属侵入血流的门户。当患者身体各部有多处念珠菌定殖和/或使用广谱抗生素仍持续发热时，应高度怀疑念珠菌感染。进一步检查包括尿、伤口引流物、咽拭子、痰和粪便培养；同时在一天之内，采集两套血标本用于培养，连续两天（如果患者持续发热，连续采血时间应更长）。需要时可釆用眼底镜检查患者有无视网膜炎（在中性白细胞减少患者中不常见），也可对皮肤病变区进行活检。依据分离出的念珠菌株，可采取不同的药物治疗。通过实验，目前主张使用粒细胞巨噬细胞集落刺激因子。输注白细胞（需从健康供体中采集中性白细胞，使用数量受到限制）可能有效，但临床经验有限。

Q=对血源性念珠菌病患者，采取什么治疗措施可以改善预后？
A=拔除血管内导管，去除持续感染的可能原因。一些回顾性研究提示，在开始治疗前或在开始治疗的时候，去除血管内的所有导管可以缩短念珠菌菌血症的时间（缩短4~5天）。其他研究则提示，去除中心静脉导管并不能改善病情。但总的来说，依据患者的基本情况应将导管拔除。

Q=在治疗血源性念珠菌病时，使用二性霉素B和制霉菌素脂质剂型的优点是什么？
A=现行可用的有4种多烯烃脂质剂型：二性霉素B脂质复合物、二性霉素B胶态悬浮剂、脂质二性霉素B和制霉菌素脂质剂型。研究提示，与非脂质剂型比较，采用脂质剂型治疗，其疗效提高，肾毒性下降，而且大剂量使用可获得更佳的治疗效果。这些药物尽管价格较贵，但对那些存在较高肾毒性危险因素的患者（例如同时使用环孢素A、FK506）来说，仍是颇具吸引力的。

Q=念珠菌可引起原发性肺炎吗？
A=是的。原发性念珠菌肺炎在骨髓抑制、接受抗生素治疗、细胞毒或类固醇药物应用、意识障碍（伴有或不伴有肺吸入）等患者中并非少见。对癌症患者来说它是一种致命性的疾病，死亡率高达84%。有时念珠菌肺炎可能是迁徙性感染的表现（例如间歇性真菌血症），并且找不到原发感染灶。|||临床表现有：呼吸急促、发热、胸痛、咳嗽、咳痰。放射学检查提示为非特异性的斑片状浸润。惟一可确诊的方法是经组织学证实肺组织中存在念珠菌。二性霉素B是主要的治疗药物；在感染症状消失后应至少继续使用2周。也可加用5-氟胞咪啶（100mg/kg·d），但需监测血药浓度。手术切除的效果仍有争论。采用大剂量药物进行冲击性治疗的效果仍不清楚，有关资料不多。

Q=简述念珠菌关节炎的成因、诊断和治疗
A=由念珠菌感染所致的化脓性关节炎不多见，发病率也不清楚。本病可表现为两种不同的临床症候群：|||（1）单关节炎，为寄居在皮肤上的真菌直接进入关节腔而致关节感染；|||（2）单关节或多关节炎，为血行播散性念珠菌病的一种并发症。|||单关节炎通常是反复关节腔内注射药物（常为类固醇）所致。类固醇可破坏病变关节的局部防御机制。关节成形术是念珠菌关节炎的另一个原因。临床表现主要有：关节疼痛、肿胀和活动受限。发热仅占所报告病例的11%。曾有报告，在初次手术后2年，患者突发关节感染的症状。滑囊液检测分析提示为血性或脓性（白细胞计数为4000~15000个/ml，以多形核白细胞为主）。|||血行播散可见于婴儿（主要为新生儿），常为医院内感染。患儿常有基础疾病，例如呼吸窘迫综合征、吸入性肺炎和胃肠道疾病（包括腹裂畸形、慢性腹泻、营养不良、坏死性小肠结肠炎和黄疸）。|||婴儿（与成人不同）干骺端骨髓炎和念珠菌关节炎同时发生，致病菌经干骺端血管并通过骨质扩散到骨髓腔。膝关节是最常受累的关节。放射学检查提示关节渗出、干骺端呈凿缘状病损，并有骨膜反应。血源性感染也可见于静脉吸毒者和HIV感染患者。静脉吸毒者病变易侵犯纤维软骨关节，例如肋软骨、椎间盘和骶髂关节。单独使用二性霉素B或联合使用5-氟胞咪啶治疗效果良好；有时需手术治疗。后遗关节功能障碍者少见。

Q=念珠菌在免疫抑制患者身体各处大量定殖会増加念珠菌感染的危险。什么部位念珠菌的定殖与念珠菌感染的危险性增高无关？
A=虽然，免疫抑制患者常见阴道念珠菌定殖和感染（原因不明），但并未增加全身感染的危险性。

Q=一位中性白细胞减少、插有中心导管的患者，尽管使用了抗生素仍持续发热，一次血培养念珠菌阳性。在此种情况下，单独拔除引起感染的导管即可达到治疗目的。这对否？
A=错。在中性白细胞减少的患者中，即使只有一次血培养念珠菌阳性也必须考虑全身播散性感染的可能性，故应同时采取全身抗真菌治疗。

Q=请总结一下念珠菌对抗真菌药的敏感性
A=对二性霉素B和氟康唑敏感的常见念珠菌；念珠菌：白色念珠菌，二性霉素B：是，氟康唑：是；念珠菌：热带念珠菌，二性霉素B：是（可考虑加用5-氟胞咪啶），氟康唑：不（特别是预防性使用过氟康唑者）；念珠菌：近平滑念珠菌，二性霉素B：是，氟康唑：是；念珠菌：克柔念珠菌，二性霉素B：是，氟康唑：不；念珠菌：光滑念珠菌，二性霉素B：是，氟康唑：不定；念珠菌：葡萄牙念珠菌，二性霉素B：不（在治疗中可产生耐药），氟康唑：是（可考虑加用5-氟胞嘧啶）。

Q=实验室报告，在早晨血培养中发现的酵母菌菌落到下午变成了“芽管状结构”。这一发现能帮助我们缩小诊断范围吗？
A=是的。白色念珠菌在合适的培养基中培养2~4h可产生芽管。热带念珠菌也能产生芽管，但形态与白色念珠菌的不同，这容易被有经验的实验室技术员识别。从血液中发现的其他酵母菌例如隐球菌和其他念珠菌都不能产生芽管。
SEC2=讨论

Q=诊断念珠菌感染可使用免疫诊断检测法吗？
A=临床诊断根据对真菌的直接检测、分离和鉴定。尽管在这方面进行了极大的努力，但血清念珠菌抗体的检测仍有争论。这一检测方法至少受到三方面的限制：|||（1）实验室与实验室之间抗原的制备方法不同。|||（2）实验室与实验室之间检测结果不同，对照比较困难。|||（3）由于人体某些菌群具有与念珠菌相同的结构成分，所以非念珠菌感染也可检测到念珠菌抗体。

Q=抛开这些争论，你认为哪种免疫诊断方法是最好的？
A=业已证明，酶联免疫标记法可测定白色念珠菌的纯化胞浆蛋白抗体，对抗体滴度的定量检测不受上述因素的影响，故不失为一种敏感、价廉和快捷的检测方法。然而，这一血清试验是侵入性的；有鉴于此，有人已进行了唾液IgA测定的研究，这是一种非侵入性检测方法。存在的主要问题是，唾液中的抗体滴度比血液中的抗体滴度明显要低，因此很少能进行定量检测。
SEC1=球孢子菌病

Q=	什么是球孢子菌病？
A=球孢子菌病是由粗球孢子菌引起的局限性（通常为肺）或播散性感染。粗球孢子菌常见于美国西南部荒地的土壤中。感染后的临床表现与结核病非常相似，也类似于其他双态真菌所致的感染。

Q=为何取名为粗球孢子菌？
A=在本世纪初首次发现粗球孢子菌（Coccidioides immitis）的时候，根据其组织形态（含内生孢子的小球体）认为它是球虫寄生物；当它真正的特性被发现后，才将其命名为球孢子菌。“Immitis”是拉丁语“严重、剧烈”的意思。最早的时候，人们对无症状感染患者或早期感染患者不认识，而一旦明确诊断后，患者的病情已非常严重，因而最终都导致死亡。

Q=什么是双态真菌？
A=双态是双种形态特征的意思。粗球孢子菌在自然状态下是以菌丝体的形式存在。真菌关节分生孢子（芽胞）释出后，可经空气中的灰尘或其他污染物传播。当人或动物吸入后，这些关节分生孢子即可以在肺组织中种植。但在37℃时，真菌组织是以酵母型的形式存在（形成小球体），不具有传染性。这种双态性可以被实验室利用：先将菌丝体置于30℃下培养，然后观察真菌的转化作用（即，将其转至肉汤培养基中，在37℃的条件下培养，观察其是否以小球体的形式生长），以此可对病原体作出鉴别。 

Q=如何区分粗球孢子菌与其他双态真菌及结核分支杆菌？
A=其他典型的双态真菌包括荚膜组织胞浆菌、皮炎芽生菌、申克孢子丝菌、巴西芽生菌和马雷青霉。|||粗球孢子菌与其他双态真菌和结核分支杆菌的比较；特征：吸入性原发性肺感染、局部病变或偶发血行播散，粗球孢子菌：+，其他双态真菌：+，结核分支杆菌：+；特征：传染的地理学特征，粗球孢子菌：+，其他双态真菌：+，结核分支杆菌：+；特征：可进行皮肤试验，粗球孢子菌：+，其他双态真菌：-，结核分支杆菌：+；特征：在诊断治疗中血清学的重要性，粗球孢子菌：+，其他双态真菌：组织胞浆菌病、巴西芽生菌病（后期不易利用），结核分支杆菌：-；特征：组织和血中嗜酸细胞，粗球孢子菌：常见，其他双态真菌：-，结核分支杆菌：-；
特征：播散性疾病对治疗常出现抵抗性，粗球孢子菌：+，其他双态真菌：-（除外免疫障碍患者），结核分支杆菌：-。

Q=我们应知道粗球孢子菌的哪些生物学特性？
A=（1）粗球孢子菌在合适的真菌培养基中生长迅速（小于1周）。有鉴于此，在许多天内可通过形态学或转化作用（见上述）对微生物进行鉴定，目前快速的鉴定方法有DNA杂交试验或外抗原试验（安全性较小）。|||（2）只有含关节分生孢子的菌丝体（存在于自然环境中或实验室的分离平板上）具有传染性。组织小球体期不具传染性；所以，球孢子菌病不是典型的人与人之间传播的感染性疾病。|||（3）实验室的意外接种是令人难以置信的，并可发生致命性感染。如果你怀疑实验室中可能存在粗球孢子菌生长，那么在实验室操作过程中你应倍加小心。

Q=什么是溪谷热？
A=临床表现有发热、关节痛或关节炎（除外风湿病）、结节性红斑（痛性结节，常见于胫骨前缘）和多形性红斑，常见于San Joaquin溪谷。业已提示，本病是机体对原发性粗球孢子菌感染产生的一种变态反应现象。
Q=肺球孢子菌病与哪些疾病最相似? 
A=（1）急性球孢子菌病：不典型肺炎；典型细菌性肺炎；|||（2）结节性或空洞性球孢子菌病：吸入性肺炎或脓肿；与肺炎的圆形浸润灶鉴别；与肺的孤立性结节鉴别；血管炎（特别是Wegener肉芽肿；病、Churg - Strauss综合征）；|||（3）慢性球孢子菌病：肺结核；不典型分支杆菌感染；诺卡菌病；组织胞浆菌病；芽生菌病；隐球菌病；孢子丝菌病；阻塞性肺炎；肺癌。

Q=	哪些人存在粗球狍子菌感染的危险？
A=所有球孢子菌病患者基本上都有去过流行疫区的病史。大多数患者因经常在户外活动，受染过空气中传播的菌丝体而具有自然免疫力。常见易感人群包括：|||（1）在流行疫区服役的军人；|||（2）农民、建筑工人和油田工人；|||（3）从事挖掘工作的考古研究人员；|||（4）户外活动者；|||（5）旅游者（许多报告提示，旅游者球孢子菌病常在从旅游地返回后的数周或数月内发病）；|||（6）因污染物而导致的远距离感染已有发生（例如，对产于美国西南部的棉花进行加工处理的工厂工人），但极罕见。

Q=	本病的流行地区在哪里？
A=（1）最严重的流行区：加利福尼亚州的南部和中部，亚利桑那州南部和新墨西哥州，得克萨斯州，与墨西哥接壤的各州；|||（2）感染疫源地（根据当地居民皮试的阳性率确定）从犹他州南部向内华达州延伸，并经墨西哥到中美洲和南美洲（尤其是洪都拉斯、危地马拉、哥伦比亚和委内瑞拉）。

Q=简述球孢子菌病常见的临床表现及有关的实验室检查结果
A=球孢子菌病的临床表现；症候群：急性肺炎（±结节性红斑），病程：吸入后数天到数周，淋巴结肿大：肺门常见，皮试：不定，IgM抗体（试管沉淀素）：+，IgG抗体（补体结合）①：低度+；高度+提示可能有播散。|||症候群：迁延性肺炎，结节或空洞，病程：吸入后数周到数月，淋巴结肿大：肺门偶见，皮试：+，IgM抗体（试管沉淀素）：+， IgG抗体（补体结合）①：低度+；高度+提示可能有播散。|||症候群：慢性进展性肺炎（见下图），病程：进展性，自吸入开始，数月到数年以上，淋巴结肿大：肺门偶见，皮试：+，IgM抗体（试管沉淀素）：常为+， IgG抗体（补体结合）①：常为+。|||症候群：播散性疾病，病程：吸入后数月，或后期出现免疫障碍，淋巴结肿大：全身偶见；常累及肝/脾，皮试：常为+（依据病变范围），IgM抗体（试管沉淀素）：+或-， IgG抗体（补体结合）①：常为高度+（依据病变范围）。|||症候群：局部接种，病程：皮肤接种后数周，淋巴结肿大：局部，皮试：+，IgM抗体（试管沉淀素）：+， IgG抗体（补体结合）①：常为-。|||①低度阳性，1:2-1:4；高度阳性≥1:16。
C=答案包含图片：第 242页，第12问题。

Q=球孢子菌病的实验室检查有什么特征？
A=嗜酸细胞增多（占白细胞总数的8%以上；常为10%~20%）可见于少数急性球孢子菌病患者，播散性感染患者可持续存在嗜酸细胞增多，但慢性肺球孢子菌病患者少见。其他体液（最有意义的是脑脊液和胸水）也发现有嗜酸细胞增多，但这种情况不多见，除非有相应的病变。必要时可进行细胞成分的Wright染色或吉姆萨染色检查。

Q=列出球孢子菌播散性感染最常见的和不常见的感染部位
A=（1）最常见的部位：皮肤、皮下组织、脑（脊）膜、骨关节；|||（2）不常见的部位：（常无临床症状）网状内皮细胞系统（肝、脾、淋巴结）、生殖泌尿道（膀胱、前列腺、附睾、输卵管）、脑（球孢子菌瘤，常伴有脑膜炎）、眼、咽部、心包、腹膜、大网膜（不是下消化道）、肾和肾上腺。

Q=球孢子菌病的肺空洞有什么特征？
A=典型者为薄壁空洞，通常在原发感染的数月内出现（在空洞形成之前，有浸润病灶或结节病灶）。在空洞周围有少量的炎性浸润，空洞壁厚可仅为几毫米。组织病理学检查和CT扫描提示，球孢子菌病的炎性浸润和空洞形成常围绕有微小脓肿等卫星病灶，这在X线胸片上难以发现。如果诊断明确可手术治疗，为了尽量减少局部病原体的扩散，在手术前后主张进行一段时间的抗真菌治疗。
C=答案包含图片：第 243页，第13问题；第 244页，第13问题。

Q=为了排除播散性感染，应如何进行正确的诊断评价？
A=对任何经组织学检查或培养检查诊断为球孢子菌病，或血清学资料支持有球孢子菌感染的患者，均应进一步询问病史、进行系统回顾、体格检查和基本的血清学试验。然后直接针对阳性体征作进一步的诊断检查，例如骨质检查（骨扫描）和脑脊液检查（补体结合试验）。对诊断不清的患者，可将尿离心后取尿沉渣进行粗球孢子菌培养，虽然，局限性肺部感染者有分也可出现阳性结果，但因其简便易行仍备受推崇。

Q=列出播散性球孢子菌病的主要危险因素
A=（1）男性；|||（2）种族（危险性从高到低依次排序）：菲律宾人、美洲人、墨西哥人、美洲印第安人、菲律宾以外的亚洲人、高加索人；|||（3）妊娠（妊娠的最后3个月较中间3个月常见）；|||（4）免疫功能障碍（例如AIDS、骨髓抑制、实体器官移植、类固醇应用）。

Q=球孢子菌病的皮肤病变几乎都是播散性感染的表现吗？
A=几乎都是。极少数球孢子菌病患者由于原发感染部位在皮肤，病变可仅局限于皮肤并局部淋巴结肿大。这一综合征的特点是：明确的感染史、单一的皮损、局部淋巴结肿大、没有肺部感染和播散性感染的证据、皮试阳性、出现IgM抗体但IgG抗体水平低或缺乏。本病可自愈，但也可产生播散性感染，故应予认真治疗（可用三唑类药物）。

Q=球孢子菌病对妊娠有什么影响？
A=与结核病不同，只有深部感染才会在妊娠各期出现球孢子菌病的播散性感染。在妊娠第4个月后特别是妊娠最后3个月危险性增高。现行的治疗方法（未发现对胎儿有致畸作用）可显著改善患者的预后，降低死亡率。妊娠期妇女再次感染的危险性也较高，但认为感染的出现可能是既往播散性疾病的重新活动。

Q=血清学试验容易混淆不清。它们的意义是什么？如何利用这些检查资料？
A=只能测定两种抗体：（1）球孢子菌素IgM抗体，测定方法有试管沉淀素测定、免疫扩散试管沉淀素测定、乳胶凝集反应和IgM-酶联免疫标记法（ELISA）。（2）球孢子菌素IgG抗体，测定方法有形态补体结合试验（CF），免疫扩散-CF和IgG ELISA。|||IgM抗体在疾病早期即可出现，在3~4个月内开始消退（播散性感染者抗体水平都较高）。IgM抗体的定量检测没有意义，也难以检测；未发现脑脊液中有IgM抗体。CF抗体定量检测可显示低滴度IgG抗体（约1:2到1:4），但疾病早期，感染已被控制后（急性原发性球孢子菌病）并不都能出现这一抗体。许多播散性感染患者（但不是所有患者）具有高滴度抗体（大于或等于1:16）。播散性感染的程度越低（尤其是仅为脑膜炎时），抗体的滴度就越低。采用CF可测定脑脊液中的IgG抗体；除了极少的例外情况，只要脑脊液中出现这一抗体均提示活动性脑膜病变。|||疾病早期出现高滴度CF抗体提示预后不良（例如，随后发生播散性感染）。治疗中抗体滴度下降提示治疗有效。脑脊液中CF抗体滴度的高低和持续时间的长短对脑膜炎的治疗具有指导意义，这与外周血CF抗体的意义相同。

Q=小球素皮试阳性的意义是什么？
A=皮内注射小球素后24~48h皮丘直径超过5mm者为皮试阳性。皮试阳性是粗球孢子菌既往感染和现症感染的强有力证据（组织胞浆菌感染偶尔也会出现轻度的阳性反应）。急性球孢子菌病时，皮试几乎都是阳性（除非已发生播散性感染）；播散性感染时皮试结果变化不定（依据于播散的程度）；慢性肺部感染和皮肤接种感染时，皮试通常为阳性。在粗球孢子菌病流行疫区长期居住者（在许多地区，群体皮试阳性率为5%~70% ）皮试阳性无意义，对确定诊断无帮助。

Q=什么时候应进行皮肤试验？
A=（1）既往皮试已明确为阴性的患者，在发生急性球孢子菌感染后估计可能出现皮试阳转。|||（2）对已明确诊断的患者，连续皮试有助于估计预后（皮试由原先的阴性转为阳性提示播散性感染得到控制，反之亦然）。

Q=请进行脑膜球孢子菌病和脑膜结核病的比较
A=这两种疾病有惊人的相似之处，但也有明显的不同点，见下表。球孢子菌脑膜炎和结核性脑膜炎的比较；特征：慢性脑膜炎表现（进行性头痛、呕吐、脑脊液[CSF]中淋巴细胞增多、糖减少，常规培养阴性），球孢子菌脑膜炎：+，结核性脑膜炎：+；|||特征：原发性基底部脑膜炎并脑积水、血管炎、中风，球孢子菌脑膜炎：+，结核性脑膜炎：+；|||特征：明显的脑实质受累（罕见），球孢子菌脑膜炎：+，结核性脑膜炎：+；|||特征：CSF培养阳性结果，球孢子菌脑膜炎：罕见，结核性脑膜炎：常见；|||特征：CSF嗜酸细胞增多，球孢子菌脑膜炎：常见，结核性脑膜炎：即使有也罕见；|||特征：CSF特异性抗体的阳性诊断，球孢子菌脑膜炎：+（CF），结核性脑膜炎：无；|||特征：若不治疗的致命性，球孢子菌脑膜炎：+，结核性脑膜炎：+；|||特征：治愈，球孢子菌脑膜炎：罕见，结核性脑膜炎：常见。

Q=球孢子菌病可以采用什么药物治疗?
A=目前缺乏对下列药物的对照研究。一般来说，仍认为二性霉素B是治疗金标准，对严重的或威胁生命的播散性感染和肺部感染应采用二性霉素B治疗。虽然，二性霉素B的总剂量推荐为1.0~2.5g，但在实际治疗中，药物的使用通常持续到临床症状得到缓解和实验室检查指标得到改善为止，其他药物的应用也是这样。目前尚缺乏采用脂溶性二性霉素B治疗人体球孢子菌病的经验。|||由于毒性作用和疗效不太理想，米康唑和酮康唑已不再作为替代药物。业已提示，采用伊曲康唑和氟康唑治疗慢性肺感染或非脑膜扩散感染可获得较好的疗效（开始治疗的反应率为50%~80%， 但有较高的复发率）。当药物剂量小于或等于400mg/d时，人体具有良好的耐受性，对许多轻中度感染患者，可选择这两种药物作为一 线治疗。初步研究资料提示，对急性（原发性）球孢子菌病患者，早期采用三唑类药物治疗，可明显减少并发症（感染播散、或需要接受治疗的慢性病变）的发生。二性霉素B和三唑类药物联合治疗是否比单独用药有效，尚缺乏这方面的文献报告。 

Q=目前采用什么方法治疗脑膜球孢子菌病？
A=尚未对此进行随机研究。在1990年以前，为了控制感染必须采用二性霉素B进行鞘内注射（同时根据脑膜病变范围，采用不同的剂量进行全身治疗）。为了避免复发，大多数患者仍需终身治疗。由于药物必须鞘内注射或脑池内注射，故这一疗法困难重重，毒性反应常见。在20世纪90年代初期，实验证明伊曲康唑或氟康唑（两者的剂量为400mg/d）可用于这一感染的治疗。和二性霉素B常表现的那样，这两种药物至少同样可达到长期控制感染的目的，且给药方法简单、与之有关的并发症减少、毒性反应低、能更好地被患者和医生接受。本病目前尚不能治愈，停止治疗后疾病常有复发（即使临床表现和实验室各项指标恢复正常若干年）。使用更大剂量的三唑类药物或联合应用二性霉素B和三唑类药物（相继用药或同时用药）能否降低复发率尚不清楚。即使给予最佳的治疗和护理，脑膜球孢子菌病仍可能是致命的。着手治疗与否或继续治疗与否都存在一定的风险，为此必须请感染性疾病专家会诊。
SEC1=组织胞浆菌病

Q=人是如何患上组织胞浆菌病的?
A=组织胞浆菌病由双态真菌，即荚膜组织胞浆菌病感染所致。组织胞浆菌存在于土壤中，在含有鸟排泄物的土壤中繁殖旺盛。另外，蝙蝠也可经肠道排泄荚膜组织胞浆菌，故在其栖息的洞穴内存在组织胞浆菌。传染形式是菌丝体期，菌丝体期在环境温度下产生分生孢子。人在挖掘洞穴或清理鸡窝时可吸入空气中的分生孢子而染病。配偶间传播偶有报告，这提示在一般环境中，酵母型组织胞浆菌可在人与人之间传染。

Q=当人感染组织胞浆菌后会出现什么表现？
A=从临床的角度看，一般不会出现什么明显异常。由皮试阳性而提示的感染者，有90%无症状，或仅有轻度不适而未就医。即使就医，因临床表现的非特异性，可使医生误认为上呼吸道病毒感染。

Q=病原体进人肺后必然出现什么变化？
A=从病理生理学上分析，分生孢子一旦进入肺泡后，因温度的变化和人体复杂的生理机制可转为酵母型。机体除初期存在多形核白细胞反应外，还可发生病原体的淋巴和血源性播散。对病原体起决定性抑制作用的是细胞介导免疫的产生。最后的结果是肉芽肿形成，并常以钙化的形式愈合。

Q=其余10%的患者会出现什么问题？
A=本病的潜伏期长短不一，视感染病原体的多少、是首次感染还是具有一定的免疫力后再次感染而有不同，一般为3~21天。临床表现是非特异性的，通常有发热、头痛、全身不适和干咳。严重者可出现低氧血症和呼吸衰竭。

Q=胸部放射学检查有助于诊断吗？
A=急性肺组织胞浆菌病可出现下列三种放射学改变：|||（1）斑片状浸润、有或没有肺门或纵隔淋巴结肿大（有时局部淋巴结肿大可不伴有肺实质性病变）；|||（2）结节性浸润；|||（3）粟粒样浸润。|||认为结节性浸润是具有一定免疫力的人再次感染大量的病原体所致，而粟粒样浸润是具有较强免疫力的人再次感染所致。急性肺组织胞浆菌病患者胸膜渗出罕见，若出现胸膜渗出必须考虑其他诊 断。在急性组织胞浆菌病时，肺空洞显然也不常见。

Q=组织胞浆菌病还存在其他表现形式吗？
A=是的，还存在其他表现形式，有的还未被发现。大多数严重的组织胞浆菌病是播散性感染。播散性感染倾向发生于婴儿或免疫功能障碍患者，但也可发生于免疫功能正常者。AIDS的流行已使组织胞浆菌病播散性感染的人数增多。播散性感染可发生于首次暴露后，潜伏性病灶重新活动也能形成播散性感染。|||播散性感染可分为三种临床症候群：慢性、亚急性和急性。慢性患者病情常模糊不清，以持续性疲倦和体重下降为特征。仅有1/3 的患者出现发热和肝脾肿大。另有50%~60%的患者出现口腔溃疡，这可作为诊断的线索。亚急性患者，常有发热、体重下降、全身不适和肝脾肿大。罕有伴发肺病变的证据。急性播散性感染通常有发热、体重下降、咳嗽和气短。患者常在发病数天或数周内出现急性症 状。急性播散性感染见于幼儿、何杰金病、淋巴细胞白血病以及接受免疫抑制药物治疗的患者，而目前最常见于AIDS患者。约10%的患者出现感染性休克并多器官衰竭。在各种类型的播散性感染中均可见肾上腺功能不全，因而对所有患者都应进行肾上腺功能评价。|||另外比较常见的临床症候群是慢性肺组织胞浆菌病。患者一般都有慢性阻塞性肺病，最常见于老年人。临床表现为：咳嗽加剧、体重下降、全身不适和低热，症状持续数周到数月。放射学检查表现为：肺上叶（90%）纤维结节性浸润，常伴有空洞形成。该病在临床上不能与活动性结核或其他肉芽肿病区别。|||其他组织胞浆菌病的临床症候群包括纵隔肉芽肿病、可能与恶性肿瘤混淆的肺孤立性或多发性结节、脑膜炎（常见慢性）、心包炎、关节炎、钙化的淋巴结侵蚀到支气管引起的咯血、进行性纵隔纤维化伴支气管和/或大血管阻塞（例如上腔静脉综合征）。

Q=如何确诊组织胞浆菌病？
A=有时相当困难。组织胞浆菌病的诊断需各方面的线索以及对各种临床症候群的认识。确诊需要病原体的分离和鉴定。病原体培养、组织学检查和抗体抗原检测有助于确诊。|||急性肺组织胞浆菌病的患者，病原体培养极少出现阳性。若在患者的尿中检测出抗原（约75%的患者阳性）或通过常用的免疫方法检测出补体结合抗体和/或抗体（约95%患者阳性），则强烈地支持组织胞浆菌病诊断。抗体的出现通常在发病后4~6周达到高峰，持续数年。|||在播散性感染时，进行外周血涂片查找细胞内寄生物（看起来像疟原虫，而不是典型的酵母菌）、血真菌培养、组织活检和病原体培养（特别是口腔溃疡拭子培养和骨髓培养）有助于诊断。尿抗原检测是播散性组织胞浆菌病良好的诊断手段。|||对慢性肺组织胞浆菌病患者，反复进行痰培养（连续收集12份以上标本），约75%的患者可以确诊。补体结合抗体水平升高（大于或等于1:32）也强烈支持诊断，但有些患者抗体滴度较低。约20%以上的慢性肺组织胞浆菌病患者尿中可检测出抗原。

Q=患者什么时候需要接受治疗？
A=严重的原发性肺部感染患者可短时采用二性霉素B治疗（总剂量=500~1000mg）。有时可同时使用皮质类固醇。心包炎或关节炎患者通常不需抗真菌处理，但需用抗炎药治疗。|||播散性感染若不治疗将对患者的生命构成威胁，所以，所有的播散性感染患者都需接受治疗。二性霉素B是主要的治疗药物，特别适用于急性播散性感染。在对生命构不成威胁的疾病中，可使用伊曲康唑治疗，400mg/d，持续6~12个月，但该药的使用经验较二性霉素B少。为了控制AIDS患者组织胞浆菌病的播散性感染，通常采用二性霉素B0.7mg/kg·d（总剂量1000mg）静脉滴注，停药后加伊曲康唑200mg，每日2次，终身用药。另一种不常用的方法是数周内二性霉素B的用药剂量达到2g，然后50~80mg，每2周一次，终身治疗，此法副作用较小，用药方便。|||慢性肺组织胞浆菌病的标准治疗是使用二性霉素B，在数周内使总剂量达到35mg/kg体重。也有采用伊曲康唑200mg，每日2 次，持续6~12个月获得治疗成功的经验。对局限性肺上叶病变，有时可以考虑手术治疗，但许多患者因有基础性慢性阻塞性肺病而不适合手术。

Q=鸟类是组织胞浆菌病的常见病原体来源，为什么鸟不得病？
A=组织胞浆菌在25℃~30℃时以菌丝体的形式存在，在37℃时转变成酵母型。鸟身体内部的体温（约40℃）不利于酵母型真菌生长，故不得病。

Q=为什么说对组织胞浆菌病患者进行皮肤试验是个馊主意？
A=皮试通常对诊断没有帮助，故不重要。当采用组织胞浆菌素做皮试时，会促使受试者产生血清反应，导致假阳性结果。
SEC1=北美芽生菌病

Q=在哪些地方有芽生菌病，人是怎样患病的？
A=芽生菌病是由双态真菌，即皮炎芽生菌引起的感染。皮炎芽生菌在环境中很难分离到，但它可存在于含大量动物器官碎片和排泄物的土壤里。在美国的流行地区是西北部、中南和东南部地区。侵入门户是呼吸道，人在呼吸时可将空气中的分生孢子吸入肺。感染的发生率尚不清楚，因为缺乏精确的筛选试验（例如皮试抗原）可用于人群的普查。据报告，潜伏期为21~106天，中位数为45天。

Q=当人感染皮炎芽生菌时会出现什么问题？
A=芽生菌病并不像其他地方真菌病（例如组织胞浆菌病、球孢子菌病）那样已得到很好研究。分生孢子被人吸入后，可从菌丝体型转化为酵母型。在宿主产生免疫反应之前，病原体可经淋巴系统和血流播散到全身各器官。当最终产生免疫反应后，在感染部位出现由单核细胞衍化的巨噬细胞和多形核白细胞。这一反应可形成芽生菌病特有的化脓性肉芽肿病变。感染的严重程度不一，有的无症状，有的出现威胁生命的凶险性感染。少数患者数月前或数年前的潜伏性病灶可以产生活动性病变。

Q=患者可出现哪些疾病及其临床表现？
A=因为在原发性感染时病原体常发生播散，因而可出现多种疾病和临床表现。几乎所有器官系统都可受累。然而，大多数患者都是因为下列四种问题就医：|||（1）肺部的异常表现；|||（2）不愈合的皮肤病变；|||（3）骨病变，常伴有疼痛，皮肤肿胀或有窦道形成；|||（4）与泌尿生殖道有关的症状。|||慢性脑膜炎、脑脓肿、淋巴结肿大、脾脓肿、眶下脓肿和咽部病变不常见。咽部病变应予注意，因为由感染诱导产生的假性上皮粘膜增生可能使医生误诊为咽部鳞状细胞癌。

Q=如果患者肺部受累，预期会出现什么问题？
A=有些患者缺乏肺部症状，但在因其他原因行胸部放射学检查时可以发现炎性浸润、肿块或空洞形成。有症状的肺芽生菌病通常分为急性或慢性两种类型。急性者，症状与其他急性肺炎类似，表现为发热、寒战和排痰性咳嗽。若患者对抗生素治疗无反应，应高度怀疑真菌或分支杆菌感染，并作进一步检查以明确芽生菌病的诊断。慢性者可能与肺癌相似，症状常持续数周到数月，包括咳嗽、胸痛、咯血、发热、夜间盗汗、厌食和体重下降。|||急性而严重的肺芽生菌病一般不引起成人呼吸窘迫综合征和呼吸衰竭，但对此仍需早期诊断以便采取合适的治疗措施。若痰液或气管分泌物检查发现宽基底的发芽酵母菌，即可迅速作出肺芽生菌病的诊断。

Q=胸部放射学检查有助于肺芽生菌病的诊断吗？
A=对，也不对。胸部放射学检查常有异常发现，但不是芽生菌病完全所特有的。放射学检查发现包括：肺泡炎性浸润；结节状改变；类似肿瘤的块状病损；肺门、纵隔或气管旁淋巴结肿大；纤维结节性浸润；空洞形成；胸膜渗出（不常见）；或粟粒样浸润。与组织胞浆菌病相反，芽生菌病病变的钙化不常见。

Q=芽生菌病的肺外表现有哪些？
A=皮肤病损是芽生菌病最常见的肺外表现。皮损可以是孤立性的，也可以是多发性的，可伴有或不伴有肺活动性病灶。皮损通常是缓慢发展的溃疡或疣，不伴有全身症状。在明确诊断之前，患者常接受了数个疗程的抗生素治疗或短效类固醇治疗。皮损常被误诊为基底细胞癌或鳞状细胞癌。|||骨病损的发生率次于皮损。表现为：患者自我感觉轻微，甚至没有疼痛；病变骨表面皮肤肿胀或有窦道形成。放射学检查通常可以发现边界清楚的溶骨性破坏。关节旁病变可扩展到关节腔内，导致感染性关节炎。|||泌尿生殖道一旦受累，前列腺则是最常见的病变部位。患者可以表现为尿路梗阻的症状、前列腺触痛、尿液检查有脓细胞。也可发生附睾或睾丸肿块。

Q=免疫功能障碍患者芽生菌病的临床表现有什么不同？
A=虽然免疫功能障碍患者可以发生芽生菌病，但不清楚为什么明显不如组织胞浆菌病、念珠菌病或球孢子菌病那样常见。甚至在AIDS患者中也极为罕见。当AIDS患者发生芽生菌病时，CD4细胞通常低于200个/ml。这些患者病情急剧恶化，可表现为：严重肺部感染、因播散性感染中枢神经系统常有受累。患者常在疾病早期死亡，但如果患者存活能超过1个月，则可能控制感染。

Q=如何确立诊断？
A=因芽生菌病相对少见且变化多样，故在鉴别诊断中常不被认识或未加以考虑。诊断常常是在对病损的刮出物检查、痰液检查或活组织检查中意外作出的。虽然，确诊有赖于对病原体的培养和分离，但根据病菌独一无二的形态学特征，经组织学检查也可作出诊断。目前，尚无足够敏感和特异的血清学试验、皮肤试验或抗原检测方法可供诊断之用。

Q=芽生菌病怎样治疗？
A=在发明三唑类药物之前，二性霉素B是主要的治疗药物。二性霉素B仍是目前治疗严重芽生菌感染的选择药物。对芽生菌病患者，二性霉素B的剂量为每日0.7~1.0mg/kg，直至急性感染得到控制。随访治疗可使用三唑类药物。已有报告表明，酮康唑能有效地治疗非脑膜感染或其他非威胁生命的感染。由于伊曲康唑疗效强、副作用小，在很大程度上已取代酮康唑。推荐伊曲康唑的使用剂 量为200~400mg/d，持续6~12个月。|||对AIDS并芽生菌病的患者，在使用二性霉素B控制急性感染后，宜采用伊曲康唑维持治疗，200mg/d，终身用药。这一维持治疗方案，并不像治疗组织胞浆菌病和念珠菌病那样已得到良好的临床验证。
SEC1=孢子丝菌病

Q=什么是孢子丝菌病？
A=孢子丝菌病是由双态腐生真菌申克孢子丝菌感染所致。其毒力较其他真菌弱，虽可见播散性感染，但感染一般仅局限于皮肤。原发性肺部感染目前仅有不到100例的报告。

Q=在哪里可以发现孢子丝菌？
A=腐烂的木头和蔬菜、土壤、蔷薇灌木、苔藓、树皮以及野生和家养动物的身体表面都有孢子丝菌的存在。在美国，大多数感染是发生在中西部河谷（特别是密西西比河河谷和密苏里河谷）。

Q=感染的发病机制是什么？
A=（1）淋巴结皮肤感染约占所有患者的80%，是农民和花工的职业病。病原体是经破损的皮肤直接侵入并引起感染，病变部位几乎都在上肢。破损的皮肤伤口常很轻微甚至不被察觉。一小部分患者感染非常局限，但大多数可产生进行性的淋巴结皮肤感染。|||（2）原发性肺部感染被认为是吸入病原体所致，但这一发病机制尚未被完全证实。感染通常发生在原有某些肺病（例如慢性阻塞性肺疾病、烟草成瘾）的患者中。

Q=非播散性狍子丝菌病的临床表现是什么？
A=（1）淋巴结皮肤感染开始为暗红色的皮肤结节，并常继续发展形成溃疡。然后，可向区域淋巴结扩散，同时在皮肤上出现一条红线，并可产生继发性结节。结节可以形成溃疡，流出分泌物，但无疼痛。感染一般不向皮肤和淋巴结深处扩散。|||（2）原发性肺部感染是一种轻度的但顽固的肺部感染并有排痰性咳嗽。发热和体重下降不常见，咯血罕见。多无自觉症状，常因常规胸部放射学检查而被发现。

Q=如何进行诊断？
A=淋巴结皮肤病变的临床表现，特别是有相应的暴露史时可提示诊断。吸入物培养可证实诊断（只要培养出申克孢子丝菌即高度提示感染，因为实验室受这一微生物污染的情况不多）。对肉芽肿病变进行组织学检查，常可发现特征性的星状体，但不能用于确诊。肉芽肿病变中极少能发现病原体，当采用95%乙醇替代常用的丙酮-乙醇脱色剂时可见细小的、革兰阳性的、呈卵圆形或雪茄烟形的微生物。目前尚无能用于确诊的皮肤试验方法（因为与其他微生物可产生交叉反应，致使在流行地区无症状者中有10%出现阳性反应）。|||血清学试验在诊断上虽受到一定限制（凝集反应似乎是最令人满意的），但可用于疗效评价。抗体的绝对水平与感染时间无关，抗体阴性不能排除诊断。|||对肺部感染患者，支气管刷洗物涂片镜检和培养常为阳性，而活检对诊断无帮助。单独依靠基本的痰培养也常常可以作出诊断。关节感染的诊断需进行滑膜组织或滑膜液的培养。组织培养优于单纯滑膜培养；同时进行滑膜组织和滑膜液的培养可最大限度的提高培 养的阳性率。组织切片上极少能发现病原体。

Q=淋巴皮肤结节的鉴别诊断是什么?
A=（1）孢子丝菌病；|||（2）不典型分支杆菌感染；|||（3）皮肤诺卡菌病；|||（4）梅毒；|||（5）坏疽性脓皮病；|||（6）利什曼病。

Q=原发性肺部感染的胸部放射学检查有什么异常表现？
A=胸部放射学检查的异常表现多种多样。最常见的是肺尖纤维性空洞，这可以解释为什么肺孢子丝菌病常误诊为肺结核再次感染或慢性肺组织胞浆菌病。空洞形成约占肺感染的74%；60%为单侧；87%在肺上叶。放射学检查的其他异常表现是，单侧肺门淋巴结肿大、孤立性或多发性肺结节，有时出现肺叶浸润。胸膜渗出极为罕见（仅有3例报告）。肺部播散性感染（相对于原发性感染）的放射学检查常见多发性结节或线性浸润，空洞形成不常见。

Q=肺播散性孢子丝菌病如何治疗？
A=（1）淋巴结皮肤感染：碘化钾饱和溶液（SSKI）是多年来一直选择使用的药物，治疗仍十分有效，但因药物的副作用而限制了它的应用。伊曲康唑是目前盛行的用于治疗淋巴结皮肤感染的药物，剂量为100~200mg/d。其治疗有效率超过90%，虽然价格比SSIK昂贵，但患者对该药的耐受性比SSIK强。酮康唑治疗无效。氟康唑的疗效明显不如伊曲康唑，对不能耐受伊曲康唑者可选择氟康唑。|||二性霉素B可用于深部感染的治疗（例如腱鞘的直接接种感染）。淋巴结皮肤感染几乎没有复发。最适疗程尚未确定，但治疗通常持续3~6个月。总的指导原则是，在所有的病变都愈合、临床症状缓解后，继续治疗数个月。|||（2）原发性肺部感染：肺部感染患者对各种药物的治疗反应是令人悲观的。单用二性霉素B的治愈率小于50%，当结合手术切除，其有效率也仅升高到70%~80%。有些报告提示，采用伊曲康唑200mg，每日2次治疗，其效果与二性霉素B相当，认为对非急性感染患者，可将伊曲康唑作为一线治疗药物。治疗一般持续1~2 年。急性感染患者可先用二性霉素B治疗，待病情稳定后可改用伊曲康唑长期治疗。|||（3）对没有累及全身的骨关节感染，一线治疗药物是伊曲康唑，200mg，每日2次，持续1~2年。

Q=热疗对孢子丝菌病能起作用吗？
A=能。局部热疗可以改善皮肤疾病的症状。对某些不愿用药物治疗的孕妇也有效。

Q=播散性孢子丝菌病的特征是什么？
A=播散性孢子丝菌病罕见，推测是血源性播散感染所致，常见于酗酒者和其他免疫功能障碍者。AIDS患者并发孢子丝菌病几乎都是播散性的。白细胞计数通常正常，仅有30%的患者出现低热。厌食和体重下降较常见（60%）。血沉通常加快。受累部位包括：|||（1）皮肤和皮下病损（如上述）可见于90%以上的播散性孢子丝菌病患者。|||（2）80%患者可见骨或关节病损。骨受累通常局限于邻近病变关节的长骨，通常为多关节受累。关节疼痛、肿胀，有时皮肤发红，但罕有发热。最常见的受累关节是膝关节，其次是踝关节、腕关节和肘关节。|||（3）肺部感染仅见于20%的患者。肺部异常改变与原发性肺部感染相同（如上所述）。|||（4）中枢神经系统、生殖泌尿系统和眼受累已有报告，但极为罕见。

Q=播散性孢子丝菌病如何治疗？
A=已明确提示，二性霉素B是治疗中枢神经系统感染的最佳药物。其他播散性感染的最佳治疗方法仍不太清楚。最近研究证明了伊曲康唑治疗播散性感染的效果，因其用药方便、副作用小，故可用作许多患者的一线治疗药物。然而，用伊曲康唑治疗孢子丝菌病尚未得到食品与药品管理局的认可，对急性感染或严重感染的患者，大多数医生仍使用二性霉素B治疗。对需长期治疗的患者，伊曲康唑是颇具吸引力的。在使用二性霉素B使患者病情开始改善后，可改换伊曲康唑治疗。为了改善播散性感染患者的预后，常有必要进行手术引流。治疗中建议请感染性疾病专家会诊。|||对非急性播散性感染患者，开始就可用伊曲康唑治疗，剂量为300mg，每日2次，持续6个月，然后改为200mg，每日2次，直到治疗结束。治疗应持续1~2年，因AIDS患者复发率极高，故需终身治疗。在这些患者中若采用二性霉素B治疗，其总剂量至少为2克。

Q=服用伊曲康唑有什么特别的注意事项？
A=伊曲康唑应与食物同时服用，以提高药物的吸收（可提高2~3 倍）。但应避免同时服用抗酸药、H2受体阻断剂和奥美拉唑，因这些药物降低胃酸，因而可干扰伊曲康唑的吸收。当剂量小于200mg时，可每日1次服用，但当剂量大于200mg时，应分为每日2次服用。
