SEC1=肝脏移植
Q=何时，谁首次成功的实施了人类肝脏移植？
A=1963年3月1日，Thomas Starzl在丹佛的科罗拉多大学首次实施了人类肝脏移植。
Q=美国每年要实施多少例肝脏移植？
A=目前每年要实施2500多例肝脏移植。但是，此数少于统计的肝脏移植是理想治疗的5000例病人的一半。
Q=最常见的肝脏移植指征是什么？
A=坏死后肝硬变，原发性胆汁性肝硬变，硬化性胆管炎占成人诊断的75%以上。胆道闭锁占儿童肝脏移植的一半多。
Q=肝脏移植的费用是什么？
A=平均最初费用为125000美元。随访费用10000美元/a。
Q=肝脏移植后的病人生存率是多少？
A=一年生存率是77%，五年生存率为65%。高危病人（术前脑病、加强护理、肾衰）有较高的早期死亡率，6个月生存率仅22%，而低危病人为96%。
Q=出现在移植受体的最常见的“Weirdo”感染的名称
A=巨细胞病毒（CMV），单一疱疹病毒（HSV），埃博拉病毒（EBV）常见在移植受体上。真菌感染如曲菌肺炎和念珠菌性食管炎在免疫抑制病人多见。
Q=移植受体更可能患癌吗？
A=是的，特别是皮肤和子宫癌。EBV感染与B-细胞淋巴瘤密切相连，其对抗病毒治疗常有反应，在免疫抑制时降低。
SEC2=争论
Q=酒精性肝病应该接受肝脏移植吗？
A=接受肝脏移植的饮酒再犯率仅11%。为末期酒精性肝病再次住院的费用很易超出肝脏移植费用。大多数医院对已至少戒酒6个月并有良好家庭支持的酗酒者提供移植。
Q=胆道闭锁的新生儿最初应做Kasai门肠造口术还是肝移植？
A=通过成功Kasai手术而胆道通畅的新生儿有70%的机会活到儿童期（5~10岁），有25%的长期生存机会依赖于适当的肝功能。1岁以下的儿童肝移植的死亡率高（60%~80%）。所以目前所推荐的治疗是Kasai门肠造口术，如果失败再转向肝移植。
Q=曾经将狒狒的肝脏移植给人吗？
A=是的。1992年6月及1993年1月，在匹兹堡实施了狒狒-人肝脏移植术。最初两个移植物均有功能但其后都丧失了。如果能够解决异体移植排斥，将来异体移植（两种类间的移植）可用于解决器官的缺乏。
Q=取自活的亲友肝脏移植的指征是什么？
A=取自活的亲友肝脏移植的大多数受者是找不到捐献者的儿童。父母常是捐献者。仅解剖出供者的小部分肝脏（常是左外叶），尽管表面上并发症增加了，尤其是胆汁瘘和胆道狭窄，但是病人和移植物的1年生存率大于90%。
 
SEC1=肾移植
Q=导致肾移植肾衰的最常见原因一览表
A=糖尿病、肾小球肾炎、高血压是主要原因。在许多病例原因不明。
Q=移植前离体的肾脏能保持多长时间？
A=使用UW液肾脏可储藏72h，并仍有功能。然而，实际上如果移植在24h内获得的肾脏，绝大多数肾脏有最好的功能。
Q=常见免疫抑制剂及作用机理一览表
A=环疱霉素是一种环行多肽，其通过IL-2合成而发挥作用，而IL-2是激活T辅助细胞的一个必需细胞因子。|||硫唑嘌呤，是一种防止淋巴细胞增生的嘌呤类似物。|||皮质类固醇，可阻断细胞因子，特别是IL-1。|||Tacrolimus（FK506），像硫唑嘌呤一样抑制IL-2的产生，对肺移植可能特别有益。|||Mycophrenic mofetil：抑制嘌呤利用途径，其对分裂淋巴细胞十分重要，可代替硫唑嘌呤。
Q=什么是OKT3?
A=OKT3是一种老鼠的单克隆抗体。其直接对抗出现在所有的T-细胞上CD3分子。OKT3可被用于免疫移植的序幕（如在移植初期）。但其主要用于治疗对皮质类固醇无效的排斥。OKT3是可用的最有力的抗排斥治疗。但如果受者出现抗鼠抗体其作用有限。
Q=移植的受者必须接受无限期的免疫抑制剂吗？
A=极少数的病人可以能够停服免疫抑制剂，而不排斥移植的肾脏。但绝大多数病人如果停药，就会排斥肾脏。目前，没有办法预测谁需要免疫抑制剂，由于移植后慢性排斥所致的晚期肾功能丧失，即使在使用免疫抑制剂的病人也是常见的。
Q=每年实行多少例肾移植？
A=1992年在美国实行了6244例来自尸体的肾移植，1616例活体肾移植。
Q=肾脏移植的移植物存活率是多少？
A=尸体肾的1年存活率近84%，3年存活率近70%。数百名病人移植肾脏维持功能超过20年。1964年接受尸体肾移植的病人脏仍有功能。
SEC2=争论
Q=哪些患者可接受肾-胰移植？
A=伴肾衰的任何糖尿病病人都是双肾和胰腺移植的候选人。大多数医疗中心仅对少量继发并发症的I型糖尿病病人施行肾-胰移植。成功的肾-胰移植使血糖在不用胰岛素治疗时达正常水平。并极大的改善了受者的生存质量。
Q=哪些人可成为肾移植的活供体？
A=大多数移植肾脏的活供体是受者的同胞兄弟或父母。然而，取自无亲属关系的活供体肾脏（配偶，远亲或其他人）有优良的存活率。1年为92%，3年为85%，对供者并没有长期的健康问题。
Q=HLA配型能改善肾移植物的生存吗？
A=较好的HLA配型对移植物生存有小的但有意义的改善。无错配的移植物3年存活率84% ，而1或2，3或4，5或6个错配的存活率分别是75%，71 %和67%。
 
SEC1=心脏和肺脏移植
Q=谁，何时实施了首例人类心脏移植？
A=Norman Shumway通过动物实验而建立了心脏移植基础，C. N. Bernard于1967年12月实施了首例心脏移植。Shumway和Stan-ford小组也首次完成了成功的临床实验。
Q=每年要施行多少例心脏移植？此数目是在增加还是在减少？
A=1983年施行了近500例心脏移植，到1988年此数目迅速增加到近3000例，并在此数目保持相对稳定。
Q=哪些患者是心脏移值的候选人？
A=尽管由于技术和结果的改善候选人的选择正在逐步形成，但下列标准是规范的。年龄从新生儿到65岁之间；有不可挽救的New York心脏协会功能IV级的心脏病；肾、肝、肺和中枢神经系统功能正常；肺血管阻力小于6~8Wood单位；无恶性肿瘤、感染及近期的肺梗塞，无严重的周围血管或脑血管病存在。糖尿病是相对禁忌证，因为使用移植后免疫抑制的皮质类固醇，使糖尿病的控制更加困难。
Q=心脏移植最常见的指征是什么？
A=在成年人：冠心病（缺血性心肌病）和特发性心肌病是心脏移植的最常见的指征。每一类几乎占了移植的45%。|||儿童：先天性心脏病和心肌病是心脏移植最常见的指征。左心发育不全是需要心脏移植的最常见的先天性畸形。
Q=等待心脏移植期间，受者可能死亡的百分比是多少?
A=20%。
Q=HLA错配影响心脏移植后的排斥发生率吗？心脏移植术前要常规检测HLA类型吗？
A=是，也不是。Jarch等做了多机构，多变量的1719例心脏移植受者的分析，HLA错配增加了排斥发生率。但是因为HLA检测耗时太长，因而在心脏移植前不能常规施行。另外6个中的3个错配仅有增加与排斥相关死亡的趋势（p = 0.14）。如果能获得较长的器官保存时间，供者/受者HLA配型将是可行的，并且可能改善存活率。
Q=如何预防心脏异体移植的排斥？
A=通过使用其中一个方案而实施药物学诱导的免疫抑制。第一方案是三联疗法，即环胞霉素、硫唑嘌呤和泼尼松。第二个重要方案是在三联疗法中结合单抗OKT3。在移植后的最初二周用环胞霉素代替OKT3。
Q=什么是OKT3?
A=OKT3是一种结合并封闭T-细跑CD3受体的鼠的单克隆抗体。单抗是一种从单细胞克隆产生的抗体。例如将CD3受体作为一种抗原（异物）识别的单个B细胞，在细胞培养中不死亡并且能够分泌无限制供应的单抗OKT3。所有T细胞均是常见的CD3受体，对抗原的识别和T细胞的激活是重要的。因此，OKT3是有力的免疫抑制剂。OKT3可有严重的副作用，包括肺水肿和高烧。高烧被认为来源于短暂的细胞因子释放。当OKT3结合到T-细胞激活部位，便可释放细胞因子。因为OKT3是一种抗原，病人体内迅速地产生OKT3抗体，导致敏感性降低。所以应慎重使用OKT3。
Q=什么是心脏的预先处理？
A=心脏预先处理，首先被称为缺血预处理，是一个短暂的预先缺血或低氧发作使心脏对随后的缺血情况有更好的耐受现象。药物学预处理是使用药物，获得与缺血或低氧预处理中同样的内源性保护机制。α-1肾上腺能药物（去甲肾上腺素和新福林）和嘌呤样药物（腺苷A1）协同剂在实验中已显示出有良好前景。保护心脏的预处理药物可以延长心脏异体移植物的保存。
Q=何时供者心脏的缺血时间会影响死亡牢？
A=供者缺血时间大于6h肯定增加死亡。缺血时间在4~6h之间影响供者心脏。绝大多数移植试图将缺血时间保持在4h以内（从供者体上取下到接通到受体上）。
Q=心脏移植的主要并发症是什么?
A=异体移植物的排斥（数天-数周）。||| 感染（数月）。|||移植心脏的冠心病（数年）。
Q=如何诊断心脏异体移植的排斥？
A=新出现的心率失常，发烧或高血压可增加临床的怀疑。诊断依赖于定期的心内膜活检，以便在体征或症状出现之前发现排斥的组织学证据。放射核素心室照相术和超声心动描记术在血液动力学的排斥表现有用。而心电图对排斥的诊断无帮助。
Q=一个心脏可以被成功的移植两次吗？
A=可以。Meiser等在1991年3月19日于首次移植后42h将同一心脏移植两次。从那时起，其他人也报告了同样的两次移植。
Q=什么是“多米诺心脏移植”?
A=心肺移植受体好的心脏被移植进需要心脏移植的病人。一些主要肺功能不全的病人有不可挽救的心脏功能不全（如Eisenrnenger综合征）；然而，其他的如囊性纤维化病人也有良好的心脏功能。良好心脏功能的病人可作为供者以增加供者来源。
Q=心脏移植后30天总死亡率是多少？在成年人和儿童之间死亡率的详细情况是什么？
A=据国际心肺移植协会的登记，大约有18000心脏移植，已报告30d死亡率为10%。成年人30d死亡率是8.5%，儿童死亡率稍高些（14%）。
Q=心脏移植受者5年、10年的实际存活率是多少？
A=分别为75%和50%。
SEC2=肺移植
Q=肺移植的基本类型是什么？
A=单肺、双肺、心肺移植。
Q=首先实施的是哪个器官移植，心脏还是肺脏？
A=虽然最初心脏移植发展比较迅速，看起来肺移植落后。但是第一例肺移植实际上早于第一例心脏移植。
Q=谁，何时实施了首例肺移植？
A=James Hardy于1963年施行了首例人肺移植。然而，20多年后肺移植才常规用于临床实践。这个推迟是由于器官保存不足，长时间缺血，缺乏优良的免疫抑制剂和技术困难等，导致最初移植物衰竭问题。
Q=哪些患者是肺移植的候选者？
A=没有其他药物或手术选择，便可能在12~18个月内死于肺疾病的病人，年龄小于65岁、不依赖通气装置，既往无恶性肿瘤病史。
Q=单肺移植的最常见的指征是什么？
A=肺气肿（40%）；|||特发行肺纤维化（17%）；|||α-1抗胰蛋白酶缺乏（17%）；|||原发性肺高压和继发于可治疗的先心病的肺高压（10%~20%）。
Q=双肺移植最常见的指征是什么？
A=囊性纤维化（40%）；|||肺气肿（15%）；|||α-1抗胰蛋白酶缺乏（17%）；|||原发性肺高压和继发于可治疗的先心病的肺高压（15%）。
Q=心肺移植最常见的指征是什么？
A=原发性肺高压（30%）和囊性纤维化（16%）是功能差的肺脏损害了功能好的心脏。相反，在先心病（27%），功能差的心脏也可损害功能好的肺脏。
Q=哪种诊断对单肺移植具有最好的结果？
A=肺气肿和α-1抗胰蛋白酶缺乏的病人具有明显的好结果，1年存活率为80%。
Q=每年实施多少例单肺移植？数目在增加还是在减少？
A=1993年实施了近600例，此数目从1988年的近50例的单肺移植已迅速的增加了。
Q=为什么心肺移植的数目每年正在减少？
A=1989年实施了近225例心肺移植，1993年减少到150例。由于单肺及双肺移植的改进，对孤立性肺疾病已经避免了心肺移植。
Q=肺移植后最常见的并发症是什么？
A=气管手术的愈合缺陷（早期）；|||排斥（早期）；|||细菌和巨细胞病毒感染（数周~数月）；|||闭塞性支气管炎（数月~数年）。
Q=什么是闭塞性支气管炎？
A=闭塞性支气管炎是肺移植术后一种主要的长期病态原因，是黏膜和呼吸性细支气管内皮下有组织学证据的瘢痕，其最终发展到阻塞细支气管的一种过程。认为发病机制是慢性排斥，以呼吸困难和气道阻塞为临床特点。
Q=如何诊断移植肺的排斥？
A=与心脏不同，移植肺排斥的诊断不明确。它依赖于症状和体征的收集。氧饱和度下降，发烧，活动耐量降低和放射学的侵润提示排斥。表明灌注减少的连续性定量肺灌注扫描有助于单肺移植后的排斥诊断。经支气管的肺活检在单侧或双侧肺移植后是有用的。
Q=单肺移植后移植肺的肺血流百分比是多少？
A=50%~95%，依赖于对侧自身肺的肺血管阻力。
Q=活的亲属肺移植可行吗？
A=可行。有亲属关系的活的肺叶移植是一种创新的增加肺来源的方法。
Q=单肺及双肺移植3年的实际生存率有差别吗?
A=没有。每一种移植3年的实际存活率都大于50%。
Q=心肺移植物的主要保存液类型是什么？
A=肺脏保存液为Euro - Collins（EC）和UW液，心脏保存液为晶体样的心麻痹液和UW液。
Q=EC液和UW液之间组成有什么主要不同？
A=EC液是一种以葡萄糖为基本构成加上接近细胞内液的离子成分的液体。|||UW液不含有葡萄糖，但包括下列EC液中未发现的成分；羟-乙基淀粉（防止间隙扩张）、Lactobionate和棉子糖（抑制低温诱导的细胞肿胀）、谷胱甘肽和别嘌呤醉（减少氧自由基产生的细胞毒性损伤）、腺苷（三磷酸腺苷和一种血管扩张剂的底物）。
