SEC1=黑素瘤
Q=胎块或痣的不同类型是什么？
A=皮内痣，交界痣，混合痣和Spitz痣和发育异常的神经综合征痣。
Q=什么是Spitz痣？
A=以前称为幼稚黑素瘤。Spitz痣有一个独特的细胞外表，和可模拟的早期黑素瘤，是完全良性的。
Q=黑素瘤病人有什么独特的特征？
A=绝大部分的病人有赭色或红棕色和金黄色头发，晒黑的皮肤。
Q=黑素瘤遗传吗？
A=遗传性家族性非典型性胎块和黑素瘤综合征（FAM-M, Familial Atypical Mole and Melanoma）曾认为是发生在一个或更多个同胞兄妹或表兄妹亲戚中的黑素瘤，而且胎块多发（超过50）大小不同，其中有些组织学上不典型。这个综合征发生黑素瘤的危险性可高达100%。只有单纯阳性家族史发生黑素瘤危险也高，但没有像FAM-M综合征那么大。
Q=某些人有特殊基因，是否会导致发展黑素瘤像在FAM-M综合征中那样？
A=遗传研究揭示，在很多有特殊基因（P16）的人中，有FAM-M综合征。
Q=日光在产生黑素瘤上有哪些作用？
A=大多数黑素瘤在对日光敏感的人中发生在日光暴露区。少数黑素瘤发生在足跖和生殖器上。
Q=黑种人得黑素瘤吗？
A=黑种人得黑素瘤的人较少，但黑种人能够发生黑素瘤。假如他（她）们有黑素瘤，病变常在非暴露和淡色素区，如足跖和手掌部。
Q=世界上哪个部位黑素瘤最常见？
A=黑素瘤最常见于澳大利亚，特别是在大陆北部，在那里最多见于暴露于热带日光最早的移居者的淡皮肤后裔中。
Q=哪一种痣应该切除？
A=进行性生长和变黑的痣应该考虑切除，特别是对日光敏感的病人。痒是恶变的早期征象，溃烂是很晚的征象。黑素瘤可能有家族性。有黑素瘤的儿童病人，应该仔细审查非常隐秘的痣。
Q=痣应该活检吗或所有的痣应该全部切除吗？
A=以前认为，所有被怀疑为黑素瘤的病变，切割性活检是禁忌的。现有认为楔形切除活检是安全的。对任何大的病变要求行复杂修补，可是,最好的方法是病变全部切除，切缘一期缝合，重要的是彻底的病理学检查。
Q=黑素瘤的类型是什么？恶性黑色素瘤这名字是多余的吗？
A=恶性黑素瘤这名字确实是多余的，因为黑素瘤是一个恶性病变。然而这名字仍继续出现在文献中。黑素瘤的类型有浅表蔓延型，小结节型，恶性小痣型和肢端着色斑型（通常在掌和跖）。特殊部位黑素瘤包括那些起自巨多毛痣，粘膜（口和肛门直肠）、结膜、眼和生殖器的黑素瘤。有时有的原发的或原发病变消失，可是出现转移还不知道，这种病人的前途不佳，即使原发肿瘤已消退。
Q=Clark和Breslow黑素瘤侵润分类的重要性是什么？
A=Clark选择黑素瘤进入皮内的厚度分5度：|||Ⅰ度：真皮内黑素瘤，不会转移，可能最好的名字是“非典型黑素增生”，一个良性病变。|||Ⅱ度：黑素瘤穿透基底膜进入真皮乳头。|||Ⅲ度：黑素瘤充满真皮乳头和侵入到网状真皮，呈一种推进形式。|||Ⅳ度：黑素瘤侵润网状真皮。|||Ⅴ度：黑素瘤步入皮下脂肪。||Breslow法，要一个光学微距计，安装到标准显微镜的目镜部。这技术一般认为是一个较确切的确定肿瘤的侵润，病变的分类如0.75mm以下，0.76~1.5mm，1.51~3.99mm，0.4mm以上。病变小于1mm包括原位黑素瘤和薄的侵润瘤，切除后治愈率超过99%。1.0~4.0mm的肿瘤称为中间型，但包含转移和死的危险。病变超过4.0mm是高危病变，治愈率相当差。|||薄的黑素瘤应该用上述两种方法检查，因为有些肿瘤可表现为低的Breslow测量和较深的Clark分度。这类黑素瘤有很大的复发率和播散的危险性。
C=答案包含图片：第333页，第12问题
Q=皮肤不同程度侵润的黑素瘤，淋巴结转移和全身播散的机会怎样？
A=黑素瘤皮肤侵润深度在0.75mm以下，区域淋巴结转移的发生约在2%~3%，远处播散几乎为0%；肿瘤深度在0.76~1.5mm，淋巴结阳性在75%，远处播散为8%；肿瘤厚度在1.5~4.0mm，淋巴结转移发生在57%，远处播散为15%；肿瘤超过4.0mm，淋巴结转移发生可达62%，和远处播散约72%。
Q=选择性淋巴结清扫可以改善生存率吗？
A=根据Balch来自美国的和澳大利亚的研究资料显示，选择性淋巴结清扫，明显增加原发性黑素瘤深度在1.50mm和3.99mm之间（中间型在Ⅲ度范围）病人的实际生存率。但是，最近从澳大利亚悉尼组的报告，证明在躯干和肢体的黑素瘤深度超过1.5mm，用选择性淋巴结清扫无益。至今这个题目还在继续争论。一组前瞻，随机试验在进行。对于临床上淋巴结阳性的无明显全身播散的，淋巴结清扫是肯定的指征。
Q=没有显微镜的证据能够有淋巴结播散吗？
A=从美国南佛罗里达大学的最近工作指出，存在酪氨酸酶传送者RNA（m RNA），表示有转移的黑素瘤，即使没有阳性显微镜发现。这个高技术方法，可能在将来对确定淋巴结清扫是否需要，或病人无明显黑素瘤播散的其他治疗有用。
Q=在躯干的原发性黑素瘤，一个外科医生怎样确定清扫哪个区域淋巴结？如果有指征清扫淋巴结，手术前有确定的好方法吗？
A=淋巴闪烁造影（注射放射性物，锝99扫描）是用于发现黑素瘤有可能播散的路线。示踪物注射到黑素瘤部位的皮内，然而用扫描发现淋巴结播散。一种蓝色染料也曾用于确定播散。外科医生必须寻觅哨兵淋巴结，它是用蓝色染料集中在原发肿瘤最近的淋巴结里显示的。这技术有时为发生困难，将来可能由手持探针（Krag）替代。用这方法外科医生找出哨兵淋巴结只要用很小的手术就可以了。在可疑点上做一小切口，切下的淋巴结做组织学检查，这个方法需要特别训练和设备，还不能常规使用。
Q=解剖部位对黑素瘤病人预后的重要性怎样？
A=躯干黑素瘤的病人，比四肢病变的病人的预后要差。起自背上部皮肤、臂背侧皮肤、颈和头皮，与身体其他部位病变预后差不多。Ⅱ期病变伴区域淋巴结阳性，在背、臂、颈、头皮区域的预后比在其他区的差。
Q=女人息黑素瘤的预后比男人好吗？
A=无法解释的理由，生存率肯定女性较高。这个因素曾大量的在不同年龄、部位、Clark的分度，组织学上和Breslow的厚度上做了一系列的研究。
Q=黑素瘤形成溃疡在肿瘤的恶性上造成不同吗？
A=根据Alabama和Sydney的资料，形成溃疡的Ⅰ、Ⅱ期黑素瘤病人的10年生存率为50%，而无溃疡同样病变分期的病人，10年生存率为78%。肿瘤变厚和形成溃疡，是原发肿瘤变坏的两个最显著的特征。
Q=趾甲或趾甲下黑素瘤的特征是什么？
A=大多数趾甲下黑素瘤的病人，症状出现得很晚，一般年龄也比其他形式皮肤黑素瘤病人要大。病变最常见于大拇趾。常常首诊者认为是炎症。大多数作者考虑做跖趾或跖趾近端关节截肢和区域淋巴结清扫术。原发病变常常侵润得很深。在绝大多数病人中淋巴结转移阳性，它可以在诊断当时发现，或在以后随诊中发现。
Q=在企图治愈中，区域淋巴结切除可能是必要的，应该切除什么类型的淋巴结？
A=在选择性病例（没有明显的黑素瘤播散）大多数作者同意应该做所谓的功能性清扫，保留重要的神经和血管。在颈部，这意思是保留胸锁乳突肌、颈内静脉和脊髓副神经。如果发现明显转移并与静脉、神经或肌肉附着，有必要牺牲这些结构。
Q=中间深度的原发性黑素瘤应该一并切除淋巴结吗？什么时候需要跟浅淋巴结切除时一起清扫腹股沟深淋巴结？
A=如果原发病变在淋巴结附近，应做一起切除主要的淋巴结，举例，大腿中部的黑素瘤能够在切除时一并切除淋巴结，反之，病变在膝以下，不能以这种方式治疗。如果淋巴结在股管区，冰冻切片检查发现包含有黑素瘤，常需做腹股沟深部清扫，但此方法有争论。
Q=原发黑素瘤切除范围应多广？什么时候需要植皮？
A=原位黑素瘤能够治愈，切缘距0.5mm。小于0.75mm深的薄黑素瘤要切除边缘正常皮肤1cm及下面的皮下组织（达筋膜）。对厚的病变，切除边缘需要2~3cm。在原发瘤周围有明显的卫星播散，要考虑更广的切除。皮肤移植只用在如果切缘不能接近者。筋膜里的病变，切除时需要防止严重畸形。
Q=妊娠影响黑素瘤的结局吗？
A=在过去认为，妊娠减低黑素瘤病人的生存率，但最近的研究显示，没有明显的改变在治愈率上，但在妊娠病人中，无病期与原发病治疗和播散征首次出现之间的间期较短。
Q=在黑素瘤治疗中，化疗或放疗有帮助吗？
A=既往黑素瘤播散的病人，化疗使人失望，虽然用老的方案可见到15%~25%的短期反应。近来用Dacarbazine，长春花碱和三苯氧胺和高剂量白介素-2治疗，这方案虽毒性大，但客观反应率可达56%。在临床试验中的生物制剂，如全身性白介素-2加激活淋巴活素抑制细胞产生的反应高达25%，主要用于皮肤，淋巴结病，和肺转移。临床试验决定哪种制剂——与哪种联合——产生更有效的治疗，正在进行中。|||隔离灌注术，是治疗肢体黑素瘤局部播散（“运输”播散）常用的方法。化疗药物或生物制剂（如干扰素或肿瘤坏死因子）循环于隔离肢体，这种方法虽然仍可能复发，但在很多病例有效率很高。|||放射治疗，认为对黑素瘤无效，但最近不同临床机构证明很有帮助。放射治疗最常用的适应征是转移病的姑息治疗。近年重新评估了放射治疗的有效治疗。它既可作为手术治疗的辅助，又可作为区域内的一个替代手术方法。临床试验正在进行。目前，放射治疗很少作为有效治疗的治疗，除非病人的内科治疗的理由是不能手术。
Q=在黑素瘤治疗中总是需要截肢吗？
A=在选择性病例。局部晚期病变截肢可能是故息性的。这准则用于巨大的、真菌样生长的肿块，或P星样肿块，这限于一个肢体，隔离灌注化疗无反应者。偶有治愈的报告。
Q=原发灶不知道，淋巴结内有黑素瘤转移的病人，有可能治愈吗？
A=如果转移只限于一个区域淋巴结（经仔细除外其他转移灶）应该做根治性清扫，有报告治愈率高达15% ~20%。
Q=根治性腹股沟清扫后的严重下肢水肿能预防吗？
A=下肢水肿，用裁制的支持长统袜在手术后立刻穿上，能够保持于最小程度的肿胀。大多数病人在腹股沟根治性清扫后，可以生少许肿胀，必须防止肢体感染，这是一个常见并发症。
Q=如何预防淋巴结清扫后伤口的并发症？
A=在这种手术后，腹股沟区的伤口常常延迟愈合。手术后一定要做适当的伤口引流。伤口内积液是最常见的。仔细处理皮瓣是预防皮肤腐烂和延迟愈合的实质。
Q=可治愈的黑素瘤手术后，需要什么随诊程序？
A=除经常的体格检查外，胸部放射照相和肝功试验很重要。在预后差的病人中，镓扫描可以发现软组织内和脑出现症状前的孤立转移。不管任何理由，如果怀疑转移或如果深部淋巴结阳性，扫描常常可以发现其他地方隐藏的转移。
Q=单个的、孤立的远处黑素瘤播散的病人有可能治愈吗？
A=据Overett和Shiu报告的一组病例中，其中有一大组单个，孤立远处转移的病人，生存率达到33%，当然这些病人必须仔细研究除外其他播散的证据。
SEC1=腮腺肿瘤
Q=如何诊断腮腺肿瘤？
A=在体格检查中发现腮腺中有一明确的肿块，是否是肿瘤应待到其他方面证实。应当除外流行性腮腺炎、化脓性腮腺炎、腮腺管结石和双侧弥漫性腮腺增大。
Q=腮腺肿瘤在什么部位最常见？
A=在浅表叶，适在耳叶的下面。
Q=什么是高于耳屏前方腮腺肿块最常见的原因？
A=肿大的腮腺淋巴结，在老年病人，特别有皮肤癌的历史，这种肿块必须考虑为转移癌的部位，直到其他方面证实。
Q=腮腺肿瘤恶性与良性是什么比率？
A=至少60%的腮腺肿瘤是良性的。
Q=腮腺良性肿瘤类型由哪些？
A=混合瘤（“良性混合瘤”的名称已放弃，因为这种病变有局部复发，考虑为局部型癌）；|||Warthin’s瘤；|||嗜酸性腺瘤；|||大嗜酸粒细胞瘤；|||良性淋巴上皮病变。
Q=恶性肿瘤的类型按是否常见应怎样排序？
A=粘膜表皮样癌；恶性混合瘤；腺泡细胞癌；腺癌；腺样囊性癌；表皮样癌。
Q=腮腺肿瘤手术前应该做活体检查吗？
A=在过去，手术前活体认为极少需要。看上去恶性的（生长快、神经麻醉、坚硬）很多外科医生用针刺抽吸肿瘤活检。通常，活动的、良性外表的肿瘤手术前不做活检。一般进行腮腺叶切除，解剖和保护面神经。根据肿瘤冰冻切片，如果手术前肿瘤针吸活检发现是恶性的，应做全叶切除，不要破坏肿瘤表面（如楔形活检）。叶切除可随之切除颈上部附近的淋巴结。Heller和其他作者最近建议，在所有腮腺肿瘤都做细针抽吸活检。在他们的病例中，35%的病人在活体检查报告后，改变了临床方案。这个方法进行时必须非常小心，防止损伤面神经。
Q=发生在腮腺深叶中的肿瘤，如果是这样，如何治疗？
A=深叶部的肿瘤不常见，因为这部仅约占整个腮腺内容的1/5，位于神经下面。先进行表浅腮腺叶的解剖，保护神经，接着将深叶区肿瘤连同剩余的任何深叶组织一并切除。
Q=诊断这些病变或腮腺内的任何肿块，MRI有帮助吗？
A=MRI很容易诊断腮腺病变，其中有些突入口咽或口腔的肿瘤。MRI可以显示侵润或恶性腮腺瘤缺乏清晰的边缘，其他方法不可能鉴别良性和恶性之间的病变。深叶肿瘤，手术前未怀疑，用MRI很容易诊断。活动的、明显表浅的腮腺肿瘤常规MRI没有必要。
Q=在腮腺肿瘤中出现部分或完全神经麻痹的意义是什么？
A=腮腺肿瘤病人如果发生逐渐的麻痹（与发展很快的Bell’s麻痹相反），待其他方法证实，可诊断为癌。在极少情况，良性肿瘤听说可致神经软弱。
Q=因腮腺癌出现神经麻痹的病人有可能治愈吗？
A=展望不佳，但作根治性腮腺切除（包括神经切除）和手术后放疗，曾有治愈的。
Q=儿童发生腮腺瘤吗？
A=儿童腮腺肿瘤不常见，但是，肿瘤的类型与在成人中见到的非常相同。
Q=放射能致腮腺肿瘤吗？
A=较大的和较小的腺新生物，有发生在既往用放射治疗过面颈部良性疾病的病人。没有证实腮腺炎症或腮腺导管结石产生肿瘤的。最近有一篇报道指出，吸烟可能与瘤产生有关。
Q=所有显然是良性腮腺肿瘤都要切除吗？
A=切除唯一例外的是高龄体弱，长期显示为良性腮腺病变的病人。应做抽吸活检，明确诊断混合瘤，手术将会有生命威胁。
Q=人免疫缺陷病毒（HIV, human immunodefieiency virus）阳性病人，最近腮腺肿大或有肿块有什么意义？
A=在HIV阳性病人中，最像的诊断是良性淋巴上皮病变。如果针刺活检证实诊断，不需手术，因为这种良性性质过程的病变，面对的是一个最后要发展为艾滋病（AIDS, acduired immunodeficincy syndrome）的病人。如果是一个囊肿，抽吸减压或暂消除肿胀。
Q=如果在腮腺切除叶的标本中发现癌，下一步用什么治疗？
A=在高分级癌中，应做全腮腺切除连同上颈部附近淋巴结切除。但整个神经不要切除，除非有明显的肿瘤侵入。
Q=腮腺癌治疗中，什么时候用神经移植？
A=如果分枝或整个神经被侵入，必须将其切除。神经断端应做冰冻切片检查。移植神经取自对侧颈的耳大神经，是一般最喜欢用的。用放大镜移植在适当的位置。
Q=不解剖面神经可能切除腮腺瘤吗？
A=几乎在所有的病例都要进行神经解剖。对已知的Warthin’s瘤（通常发生在腮腺下部），曾有一些作者提倡过做仔细局部切除，局部复发不常见。混合瘤极少数起自前面部位，通常用局部切除，但有可能复发和/或周围神经损伤。
Q=在腮腺切除术中，最长损伤的是什么神经？
A=最常损伤的神经是下颌缘支。其最低支支配下唇降肌。这神经在手术中必须小心保护，如果它没有损伤，下唇无力（一个常见并发症，即使手术很小心）在4~6周内恢复。
Q=在恶性腮腺瘤治疗中需要骨切除吗？
A=骨切除极少需要，只有在出现深部癌复发或癌已侵入到下颌骨的病人，要做骨切除。
Q=当神经已做到保护，腮腺切除术后暂时性面神经麻痹的发生率有可能降低吗？
A=如果解剖神经时非常小心，手术后麻痹应该极小。在神经附近电凝止血，不小心在神经周围吸引和不必要的牵拉神经，可能导致几个星期的麻痹烦恼。
Q=腮腺手术后耳垂麻木有可能防止吗？
A=耳大神经在小的良性肿瘤中是能够保护的，如果分支未受侵和与肿瘤无粘连。
Q=腮腺癌手术治疗后需在什么时候放疗？
A=所有的除极低度癌外，很多作者都提出在全腮腺切除和上颈附近淋巴结取除后，应该放射治疗。不要做根治性颈扩清除非有淋巴结侵及的证据。在M. D. Anderson医院中用加强外科治疗腮腺癌，包括上颈部淋巴结切除，接着放疗显示改进了治愈率。
Q=腮腺癌的治愈率怎样？
A=在低度恶性癌，治愈率可接近80%~90%，但在全组连续病例中，5年、10年和15年治愈率分别约为62%、54%、47%。
Q=腺癌样囊样癌，肿瘤的期或组织学的级哪个较重要？
A=Spiro和Huvos的指出，肿瘤的期比级较重要，早期肿瘤即使面对组织学为高级，发现其预后相当好。
Q=表浅腮腺切除术后能发生唾液瘘吗？
A=所有的，除少数个别的表浅叶切除较彻底外，不应该发生瘘。深叶本身罕见，如果真有瘘，表浅叶切除是唾液瘘的根源。
Q=什么是Frey’s综合征？
A=亦称尝味出汗。Frey’s综合征30%发生于进食。较多的病人曾做过腮腺切除术，被认为是耳颞神经内副交感神经纤维再生刺激汗腺的结果。
Q=化疗对已做了腮腺癌根治术加放疗的病人有利吗？
A=化疗在治愈率上没有多大效果，然而从安德森医院来的研究材料显示，化疗有一定的作用，但一般为短期的。肺病变减小和偶尔获完全反应。联合化疗和多种药方案显示可起暂时反应。
Q=混合瘤能变为真性癌吗？
A=多数作者认为，真正的恶性混合瘤，能从良性型经多年后发展而来，虽这种现象有一定可能，但不是常见。很多晚期混合瘤即使它可以生长得惊人的快，也是良性的。另一方面，恶性混合瘤的发病率，老年病人比60岁以下的病人高得多。这个观察结合实验室病理学研究，增加了对癌的转变发生在不经常背景学说的信任。Mayo临床医院的Beahrs证明了这现象。
Q=切除面神经后，面部功能能自动恢复吗？
A=虽然罕见，但面部功能自动恢复曾在个别病人中有很好的记载。确实的机制还不肯定，但由第Ⅴ神经纤维接过来和面神经纤维再生的可能性是有的。Martin和Helsper对非常详细的讨论了这个现象，认为第Ⅴ神经纤维接管是最可能的机制。一个自发性恢复的病人， 因面神经痛，进行第Ⅴ神经注射治疗，结果，暂时的，很快失去面部功能。
Q=腮腺癌与肿瘤抑制基因有关吗？
A=一个了解得最多的肿瘤抑制基因是p53。腮腺癌显示中度或高度的p53表达，常常是在较晚期的，和大于那些不表达的肿瘤。肿瘤有中度或高度的p53表达，通常是伴有区域或远处转移。
SEC1=减瘤（减少细胞的）手术
Q=什么是减瘤手术？
A=减瘤是通过不完全的癌切除，以提高病人的生存或改善病人的生活质量，即使外科医生见到还有瘤留下。
Q=减瘤是否与Halsted’s原则相反，能取得治疗吗？
A=是的。但Halsted生活在不同时代。
Q=是否如果肿瘤不能完全切除，也有使病人产生一种做过大手术的感觉？
A=当然，手术常常是作为减轻癌的机械症状（如出血或梗阻）。这样，即使癌是不能治愈的，也可改善生活质量（姑息）。此外，有些病人减瘤（或减少细胞）手术后，生活很长时间。
Q=减瘤手术是否对大多数肿瘤有治疗作用？
A=不，可是在特殊病例考虑是有益的。
Q=什么是减少细胞的手术？
A=减少细胞的方法，是为减低肿瘤负担设计的，并计划外加放疗、化疗，或改变生物学延长生存。
Q=减少细胞手术，是否正像据说的减瘤方法？
A=是的。
Q=有此病人是否仅做减瘤手术而得益？
A=晚期功能性内分泌瘤的病人（激素分泌使其患病）仅从减少肿瘤块上可以得益。这个原则是讲得通的，因为很小量的肿瘤，分泌较少量的激素，而病人感到很好的感觉。这类癌虽不常见，但病人可享受到戏剧性的益处，如胰岛细胞瘤、血管活性小肠多肽分泌瘤、高血糖素瘤、类癌、肾上腺癌、嗜铬细胞瘤和甲状腺髓样癌。虽然这些想到名字的病不常见，但甲状旁腺增生手术即代表减瘤手术。
Q=哪些病人可以预期从减少细胞手术中得到好处？
A=化疗和放疗效果较好的，减少细胞手术作用也较大，如果外科医生能够减少整个瘤块到能治疗的大小，肿瘤专家能排除癌的其他转移。专家们喜欢称这种方法为肿瘤病的多形式治疗。
Q=为什么化疗和放疗不能单用？
A=实验提示，减少细胞手术后，部分细胞可以迅速增生。快速分裂的细胞对放射和目前的化疗药更敏感。因此当肿瘤容积增加，生长慢时减少肿瘤负重，将会提高肿瘤对治疗的敏感性。此外，细胞毒的化疗，似乎在每个疗程中都杀死一定部分的瘤细胞。由于治疗的副作用和瘤细胞的突变，导致肿瘤抗药，限止了化疗药物的使用。但对早期小数目的癌细胞治疗，将会增加治愈的机会。
Q=那么，如果非手术治疗有效，减少细胞（减细胞）手术就不要了？
A=确实，既往在Burkitt’s淋巴瘤和小儿肿瘤，常常用减细胞手术治疗。现在可用化疗和放疗，看来这方法不需要了。
Q=当今减细胞手术最常用的情况如何？
A=减细胞手术是治疗卵巢癌和恶性胶质瘤中的标准方法。手术治疗晚期卵巢癌的病人，接着用化疗，用目前的化疗。如果病人未切除的瘤块减小到直径不足2cm，其生活时间要比那些肿瘤体积不能减到这程度的病人时间长。非精原细胞睾丸瘤化疗治疗后，再手术切除剩余的转移病，病人的治愈率是使人振奋的。
Q=什么是卵巢癌二次探查手术？
A=二次探查手术是指化疗或放疗后接着评估治疗反应和切除任何剩余肿瘤的手术。虽然，在过去，这方法常用于卵巢癌，但效果不肯定。近年来，经详细设计，随机临床试验，经3个疗程化疗，二次探查，在手术减细胞后，再加3个疗程化疗，结果显示有利病人的生存。这种病人的生存时间，比只接受6个疗程化疗而未二次探查手术的妇女要长。
Q=在化疗改善时，减细胞手术可变得不必要，是否能够在手术或其他治疗中改进，以增加减细胞手术的作用？
A=很可能，从结肠直肠癌来的腹膜癌病，一旦认为不能治疗，大多数病人在几周内死亡。这仍是一个严重的问题。但是，有些病人在减细胞手术和腹膜腔内化疗，可以获得显著的利益和长时间的生存。未分化甲状腺癌，很少能治愈，而且很多病人受到局部气管侵犯和窒息。联合化疗，放疗和以后减瘤手术，可以改善局部控制和生存。
Q=有其他形式的癌减瘤手术吗？
A=治疗转移性甲状腺癌的病人，应有一个减细胞的机会。用放射性碘治疗远处转移病，存在着一个破坏正常甲状腺组织的问题，因所有放射性碘在进入转移处时也到实质甲状腺，如果切除正常甲状腺，这样，经减少嗜碘组织负担后可促使高剂量的碘到达癌。同样，可切除的转移甲状腺癌，常要在放射性碘治疗之前切除。
Q=是否卵巢癌病人，手术后瘤块小，生存时间长，是因为她们切除了绝大部分肿瘤或因为她们的癌恶性度不高？如果一个外科医生手术时留下一些癌，这与她们有多少区别？（争论）
A=没有进行减细胞手术后化疗和卵巢癌晚期单独化疗病人的前瞻性试验比较。手术后只有小量肿瘤，生存明显比剩留大块肿物的病人要长。可能由于个别肿瘤生物学特性的关系和那些存在的肿瘤一开始就只有1cm直径，其生存比那些剩余瘤由手术减少到1cm的要长。低肿瘤负重延长生存，反映的是因为减少卵巢癌的毒性，而不是未切除转移肿瘤产生的。减瘤手术必须对生存起作用，那些第一次探查由经过训练的肿瘤专家指导的病人，其生存比普通的妇科专家治疗的要长。
SEC1=何杰金氏病和恶性淋巴瘤
Q=怎样鉴别诊断淋巴结病？
A=在体格检查中，最常见要鉴别的是对颈部、腋部或腹股沟部淋巴结病的识别，这些发现的意义，根据淋巴结的性质及其症状。感染、自家免疫疾病和恶性病，在鉴别诊断中应当考虑。
Q=什么历史信息有助于直接诊断评估淋巴结病？
A=集中评估综合病史。对年龄超过40岁的病人非特异性淋巴结病不常见。事实上，在这年龄70%的颈淋巴结肿大是恶性的。虽然何杰金氏病发生的平均年龄是32岁，但40岁以下的病人，病因更像是非特异性或感染。|||症状持续时间能提供淋巴结病原因的性质。最近发现淋巴结肿大，最容易想到的是感染，可是肿大的淋巴结可能有内出血，体积很快增加。旅行和职业史，宠物接解史，居住地理区域和性生活史，能够提供感染物的线索。吸烟史与肺、上胃肠道和头颈恶性病有关。|||全身症状，包括发热、体重下降、盗汗和瘙痒，存在于约30%何杰金氏病的病人和10%非何杰金淋巴瘤病的病人。可惜，这些症状与广泛的别种疾病有关。因此，它既无敏感性，也无特异性。
Q=一位25岁的男病人，发现腹股沟有一个1cm软的淋巴结已1个月，应该怎样进行诊断评估？
A=综合病史，进一步给诊断方法提供方向。体格检查时，对所有引流淋巴结池：颈、下颌、耳、枕、锁骨上、腋、滑车上、腹股沟和腘窝，必须引起特别注意。锁骨上淋巴结肿大，实际上常与恶性的或肉芽肿病有关。腹股沟和腋窝周边的淋巴结肿大，常是一种创伤的反应，经常发生。肢体应该彻底检查。|||肿大淋巴结的大小和坚硬度，有助于识别来自其他原因的恶性或肉芽肿淋巴结病。一个淋巴结的体积小于常是来自非特异性和无意义的原因。淋巴结大于2cm，常是恶性的或肉芽肿的。软的淋巴结，并不表示特别诊断，但是，硬的淋巴结是典型的恶性转移。|||本例病人，如果病史或体检发现，无法导致一个特异性诊断，最好的办法是观察一段时间，并需一个月随诊检查一次。如果未发现消退，则需做活体检查。
Q=一位48岁妇女，左锁骨上有一3cm硬的淋巴结，她的评估与前面的病人有什么不同？
A=病人的年龄，淋巴结的大小，坚硬度，部位，实际上排除了淋巴结是安全的，可以不理它的可能性。如果病史或体检所见，不能说明病因是感染，必须排除恶性病，即何杰金氏或非何杰金氏淋巴瘤，和来自腹部、生殖器、肺原发瘤的转移病，或乳房可以一开始就有锁骨上淋巴结肿大。头颈部原发瘤极少转移到这部位，但趋于首先扩散到颈淋巴结。观察一段时间未好转，应采用细针穿刺抽吸，或开放切除活体检查，以得到早期诊断。
Q=一个明确的特殊部位的感染，在观察和等待期间要用抗生素吗？
A=淋巴结是常见对感染有反应的，可是极少淋巴结本身是细菌侵入的目标。当出现感染了的淋巴结，其他炎症征象也出现了，包括热、红、痛和肿。应根据病史和体检，仔细寻找感染。如果明确为—强力的细菌感染，应做培养和开始用适宜的抗生素。如果经这些措施未能明确，短期盲目的凭经验使用抗生素，对治疗或诊断都无益。
Q=淋巴瘤在鉴别诊断中能用细针穿刺抽吸活检吗？
A=细针穿刺抽吸（FNA）活检，是几种临床疾病中做诊断用的工具，包括评估乳房、甲状腺和转移疾病。它容易操作，有利，包括对病人损伤小、诊断快和费用低。总的可靠性依据病理学家的兴趣和经验得出的，很多报告的正确性大于90%。淋巴瘤的最后诊断靠细胞抽吸活检可靠性极小，因为病理学家寻找恶性细胞是在正常淋巴细胞的基础上寻找的，常需完整的淋巴结结构才能做出诊断。免疫组织化学包括淋巴瘤分型需要相当大块的组织，这单用抽吸是不可能得到的，可是，当一肿块在进行评估和扩大鉴别，如上面的例子，FNA常常可得出诊断。如果不能做出阳性诊断，如果细胞学怀疑为淋巴瘤，但组织不适用分型，则病人必须做切开活检。
Q=在做一个可疑淋巴瘤的淋巴结活检时，外科医生脑子里必须记住的是什么特别考虑？
A=在很多淋巴瘤病人中，外科医生的主要作用是诊断和分期疾病。颈淋巴结是经常累及的部位（65%~80%），以下是腋（10%~15%）；腹股沟（6%~12%）淋巴结。在肿瘤侵及的主要淋巴结外，常伴有较小的反应性淋巴结，因此，绝大多数可疑淋巴结做活检时选择最大的很重要，因为淋巴结的结构对病理学家很重要，应该整个取出。在分离解剖中应仔细，避免压碎、钳夹或电烙组织。标本送到实验室必须是新鲜的，最好用吸有盐水的敷料包裹着。细胞的结构不应将淋巴结放在水或福尔马林内被破坏。外科医生和病理学家之间在此过程的前或中，要有良好的联系，可避免很多麻烦。如果有一块适合的组织标本，冰冻切片就能确诊。
Q=临床上何杰金氏和非何杰金氏淋巴瘤之间有什么不同？
A=何杰金氏淋巴瘤：通常表现为颈部肿块或纵膈肿块。最常见是起自淋巴结本身和极少侵犯淋巴结外的组织。它趋于扩散到邻近淋巴结站，但不跳跃到更远的部位。大多病人为Ⅰ或Ⅱ期病。滑车上，腘窝，或肠系膜淋巴结不常累及。年龄分配双峰性，早期高峰在20 岁，后期高峰在60岁。|||非何杰金氏淋巴瘤：主要起源于淋巴细胞，和也指如淋巴细胞淋巴瘤。在过去20余年，这类肿瘤的发病率明显增加，有的增加曾归罪于AIDS有关。但这类关系不能说明所有观察到的增加。与何杰金氏淋巴瘤对比，非何杰金氏淋巴瘤常是淋巴结外扩散，不是邻近扩散。它极少表现为局部疾病，骨髓和肝常被侵犯。非何杰金氏淋巴瘤更常累及滑车上、腘窝和肠系膜淋巴结和Waldeyer’s环，及说明几乎所有的胃肠淋巴瘤。绝大多数表现为晚期病。
Q=什么是Waldeyer’环？
A=口咽后面覆盖的粘膜，是淋巴组织和淋巴结的床，其中一些粘膜聚集而成腭、舌、咽和扁桃体管。从后面看它们围绕着咽壁形成一环，因此名为Waldeyer’s淋巴环。这里可以是原发也可以是转移瘤的部位。
Q=如何诊查淋巴瘤？
A=仔细询问病史和体格检查，引出全身症状和识别累及的淋巴结站。所有的病人都需实验室检查，包括全血计数、肌酐、肝功能试验、血沉、乳酸去氢解和碱性磷酸酶。如果胸部X线照相不正常，需做胸部CT扫描。腹部CT扫描和双侧骨盆和骨髓穿刺活检，所有病人都需要做。淋巴造影和中期剖腹有争论，选择应有所限制。
Q=为什么肿瘤要分期？
A=交流的基础是标准的术语，这对所有参加者有相同的意思。肿瘤出现于临床时，则在疾病的范围基础上分期。依据TNM方法分期：肿瘤的大小，淋巴结的转移和远处转移，常是表示肿瘤质量。这个系统可使同等肿瘤质量的病人统一评价，决定癌症进展性质。分期可使临床医生预测同一疾病病人的预后。|||一旦性质被确定，治疗试验的结果就能够评价，因为低肿瘤质量的病人，可预期效果比晚期疾病的病人较好。在评价治疗反应时，不要把它们放在同一种类上，这点是重要的。分期系统能让研究者在标准术语中交流结果。|||对所有分期的肿瘤很少用同一种方法治疗，因此，对不同分期的病人，指导临床医师来用不同的治疗方法。|||分期系统是有价值的，因此必须对相同肿瘤质量的病人分组，事先统计好预期的预后，以便于研究者和临床医师之间的交流，以及帮助个别癌症病人选择合适的治疗计划。
Q=用于淋巴瘤的是什么分期系统？
A=因为淋巴瘤是一种淋巴结的恶性病，而疾病的开始部位极少能被辨认，TNM分期系统不能使用，因此根据疾病的分布和全身症状的基础进行分期。何杰金氏和低度非何杰金氏淋巴瘤用相同的分期系统（Ann Arbor分期分类）：|||Ⅰ期  侵犯单个淋巴结区域，或局限侵犯一个器官或部位。|||Ⅱ期  在同侧横膈侵犯2个或2个以上淋巴结区。局限侵犯一个淋巴管外器官或部位和它的区域淋巴结。|||Ⅲ期  侵犯双侧横膈淋巴结区，包括局部侵犯淋巴结管外器官，包括脾或两者都侵犯。|||Ⅳ期  广泛侵犯一个或多个淋巴管外器官（包括骨髓）有或无相关淋巴结侵犯。孤立的淋巴管外器官侵犯伴远区淋巴结侵犯。|||在Ⅲ或Ⅳ期疾病中，写在期下角的E习惯表示淋巴管外器官受侵犯。而写在期下角的S习惯表示脾受侵犯。它们可能相互联系，既侵犯淋巴管外部位也侵犯脾。|||每期依据出现的全身症状再分成A或B。A的病人表现没有全身症状为A级。A的病人表现诊断前无法解释的体重在6个月内下降超过10%，不能解释的发热体温在38℃以上，或全身湿透的盗汗为B级，这些被称作B症状。瘙痒,常包括写在B症状内，但仅出现症状并不限定B级。|||举例：一个24岁男性，他在颈部出现一个无症状的肿块，无全身症状和其他部位的疾病。在分期上分为ⅠA期。一个70岁的女性，她表现为小肠局限性淋巴瘤（低度），侵犯肠系膜（区域）淋巴结，并且晚上有38.5℃体温超过6周，将分为ⅡEB。|||中等—高度非何杰金氏淋巴瘤的分期，根据国家研究所改良分期系统：Ⅰ期  局限于结节或结节外疾病。|||Ⅱ期  2个或多个结节部位的疾病，或局限于一个结节外，加有引流淋巴结和无不良预后的表现。|||Ⅲ期  Ⅱ期加一个或几个不良预后表现。|||不良预后表现包括：①行动情况小于Karnofsky70%；②B-症状；③任何肿块大于10%直径；④血清乳酸脱氢酶在500以上，或三个或数个结节外的疾病。
Q=临床分期和病理分期之间有什么不同？
A=淋巴瘤的初期诊断，不能依靠唯一的病史、体格检查或放射照相，则需要活体检查以确定病理上存在瘤细胞。但是临床或病理都可以有自己的分期。临床上分期根据病史、体检和放射照相。由腹部CT扫描或淋巴管造影发现的不正常淋巴结，暗示临床横膈下疾病。病理分期需要组织学期评估所有可能受侵犯的组织。由腹部CT扫描或淋巴管造影发现的不正常淋巴结病理学上分期，需要剖腹活体检查。辨别分期方法是在术语前低位冠-c为临床分期，冠以p为病理分期。举例，cⅢ表示临床有不正常淋巴结，由腹部CT扫描或淋巴管造影发现的分期。如果进行了分期剖腹，经活体检查和病理证实淋巴结受侵，肿瘤被分为pⅢ期。
Q=什么是分期剖腹适应证？
A=为何杰金氏淋巴瘤剖腹，已成为明确腹内肿瘤的存在和扩散以及准确分期和以后治疗调整的一个措施。但它应该只是在可能改变临床分期结果，和分期改变将来治疗计划时进行。手术切取组织的病理分期，比临床分期更准确。在Stanford经验中，43%的病人在剖腹后改变了分期。临床分期Ⅰ和Ⅱ期的病人中，手术后约30%病理分期上升为Ⅲ或把Ⅳ期，相反有约10%~20%临床分期为Ⅲ期或Ⅳ期病的病人降期。在一些亚型病，横膈下疾病的危险极低（小于10%），因此分期剖腹极少有帮助，不是指征，例如包括所有颈上部临床分期间ⅠA期的病人，组织学上淋巴细胞占优势或疾病限于纵膈的病人，不宜分期剖腹。|||不管怎样，分期的改变导致治疗的改变，根据内科肿瘤主治医生的哲学进行治疗。在一个研究所里，22%的临床分期为ⅢB-ⅣB期的病人因分期剖腹而降期，但近100%的病人仍接受最初化疗治疗的方案，因此治疗程序不管手术结果。|||此外，在治疗何杰金氏病中分期剖腹的作用较含糊，因为对复发病人用高效抢救化疗在生存上显示缺乏作用。可是有迹象表明，手术分期病人的复发率低，因此很少需第二疗程治疗。这样，外科医生与内科肿瘤医生要紧密的相互合作很重要，剖腹术才能用得更合理。|||对非何杰金氏淋巴瘤不使用分期剖腹。
Q=怎样做分期剖腹术（Staging Iaparotomy）？
A=习惯用正中切口进腹和探查腹部。要特别注意与淋巴结有关系的区域。切取腹内淋巴结标本。首先作脾切除，接着用楔形或在每叶肝中心取活检。淋巴结取自腹腔动脉周围、肠系膜、门静脉旁、主动脉旁和腔静脉旁区。在绝经前妇女应做卵巢固定。这个步骤保证卵巢在子宫后和保留生育，因有半数妇女需要盆腔放射，关腹后，重复双侧髂骨骨髓活检。
Q=如何治疗何杰金氏淋巴瘤？
A=早期疾病（Ⅰ、Ⅱ和ⅢA期）可单用放射治疗，而较进展性疾病（ⅢB和Ⅳ期）可用联合化疗。有不同的方案，用4~8种不同的药。 最常用的联合方法包括4种或更多种药，如氮芥，长春新硷，丙卡巴肼，泼尼松（MOPP）。阿霉素，博来霉素，长春花检，氟烯咪胺（ABVD）。有些中心用放疗和化疗联合使用。
Q=非何杰金氏淋巴瘤的治疗公式是什么？
A=非何杰金氏淋巴瘤是一种广泛畴包括任何淋巴瘤但不包括何杰金氏淋巴瘤的肿瘤。它具有很多完全不同的组织学形态。每种有它自己的自然史和预后。早期尝试分类这些亚型，结果分出六件不同的类型。治疗公式对非何杰金氏淋巴瘤作了标准化的术语，将每一种细胞描写成三种类型，低度、中度和高度。淋巴瘤在相同的分类中有相同的自然史，治疗计划和预后。
Q=非何杰金氏淋巴瘤每种分类的自然史有什么不同？
A=组织学分类主要是决定非何杰金氏淋巴瘤的自然史和治疗。低度淋巴瘤趋于低活力，生长慢，常常症状不明显，持续时间很长。侵袭性淋巴瘤，包括中度和高度淋巴瘤是进行性的、快速的，和可在短期内致命的。然而化疗在中度和侵袭性亚型治疗中很成功，反之局限低度淋巴瘤的病人用放疗极少能治愈。更广泛的疾病用化疗极少能根除，因为有低活力性质的疾病，但每年仍在测算中间生存率。中度淋巴瘤常对标准的联合化疗有反应。侵袭性淋巴瘤在快速和大量联合化疗治疗后，有70%~80%的完全反应率和约有50%长期生存的希望。
Q=手术在淋巴瘤治疗中有作用吗？
A=局限的胃肠道非何杰金氏淋巴瘤最常见于胃。它起源于粘膜下淋巴组织内。手术切除是主要的治疗。完全切除早期病变认为可能治愈。较进展的病手术后辅助放、化疗则更有益。|||位于胃肠道其他部位的淋巴瘤常以急腹症出现，诊断常在手术中做出。通常注意力都集中在处理当时的情况，如穿孔、梗阻或出 血。如果病变局限，应该切除原发肿瘤，一般能够安全的切除。
SEC1=颈部肿块
Q=一位21岁的女性在下颌骨角下方和胸锁乳突肌略前方出现了个3~4cm大小的肿块。什么是适当的鉴别诊断？
A=结核：反应性淋巴结肿；上颌骨肿瘤或腮腺：颈动脉体瘤；淋巴瘤：腮裂囊肿；传染性单核细胞增多症：转移癌。
Q=一个21岁的人有颈部转移癌吗？
A=有。甲状腺癌，舌癌，鼻咽癌不常见并在青年人更罕见。
Q=鉴别诊断是一个长表，有什么方法把它缩短一些？
A=炎症性结节，其中有不少是单核细胞增多症，质趋于软，直径在3cm以下，双侧，有压痛，常伴有全身病的病史和体征。转移淋巴瘤病的颈部肿块正好相反，肿块趋向大于3~4cm，单侧、无压痛，在很多病人只有一个病的体征。淋巴结节被淋巴瘤侵犯者，质一般软和上颌腺质地一样。反之，淋巴结节有癌转移，则相当硬，其硬度像甲状腺。腮腺瘤可以软或硬，但有一个明显的上缘，混合于腮腺体内。颌下腺瘤一般位于对侧腺体相同部位，常似橡皮样硬。颈动脉体瘤也像橡皮样硬，但通常有压痛和不能与颈动脉搏动分开的。结核结节也具有很多这样的特征，很难与早期肿瘤病处别开来。此外，腮裂囊肿罕见出现于21岁以上的病人，并常存在很长时间和透光的。
Q=除了详细病史和颈部肿块检查外还有什么需要做的？
A=90%的情况可用手指和直现检查面、对侧颈、头皮、甲状腺、腮腺、口腔、咽、喉，查找原发肿瘤或缩短检查目录表，和减少所需费用，做出初步诊断。
Q=多数医生承认，需要检查的最后结果，但很难用额镜检查咽、喉。有柔韧内窥镜的也不多，替代的方法是进行切开活检淋巴结节/肿块，用这种方法错在什么地方？
A=肿块或颈部肿大淋巴结切开活检，是首先采用的诊断方法，如果发现是恶性的，则再做进一步复杂的处理。如果是淋巴瘤而未被怀疑到，这时这种淋巴结节的处理可能不慎重，送到病理科检查时，精确的诊断机会可能被丢失。围绕在活检部位的炎症和纤维组织，在CT或MRI扫描中，很难从肿瘤中区别出来，偶尔导致增大分期和不适当的治疗。疤痕组织也可能当癌手术（切除肿瘤，颈扩清），导致扩大手术和更多的并发症。在这种情况，最好的组织学诊断是选择针刺抽吸肿块。此方法的精确性85%~95%，避免了切开活检中的问题。
Q=全面的头颈检查未发现异常，下一步将做什么？
A=在全麻下对颈、口、咽、喉、食管和气管支气管树做更仔细的检查。如果未发现异常，则进行盲目的鼻咽、扁桃体、扁桃体床、舌根部和梨状窝活检。
Q=为什么要做食管镜和气管镜检查？
A=有10%~20%鳞状细胞癌病人的第2原发灶见于消化道区。
Q=为什么盲目活检倾向于上面说的部位？
A=在那里肉眼未见异常的病人中，约10%~15%用盲目活检发现了原发瘤。
Q=为什么一开始不在全麻下进行检查和跳过喉镜和/或柔韧内窥镜检查？
A=两种方法是相互补充的不是竞争的。病人在清醒时检查可以提供有关舌咽功能的信息。在病人睡着时，得不到这些信息。而治疗计划常依据这种理解。此外，病人在麻醉下进行检查，因为舌和咽壁坍塌，可能会有些盲目寻找，而在清醒检查时能直接发现。
Q=病人在直接和间接镜检查，清醒和熟睡中，和前面提到区的盲目活检，没有发现什么，MRI或CT扫描怎样？
A=MRI越来越常用于头颈部肿瘤，实际上是非常精确的检查，比CT扫描更精确。因此，它可用于分辨隐匿的原发病变。
Q=MRI没有提供新信息，颈肿块FNA只发现淋巴细胞，应该告诉病人什么？
A=出现淋巴细胞，更像是炎症和淋巴瘤的表现，但根据肿块部位，它也可能像腮腺（Warthin’s）瘤，仍需手术排除淋巴瘤和/或切除肿瘤，但不必颈扩清。
Q=如果FNA即针刺活检只见到脂肪或肌肉，怎么办？
A=针可能穿错了淋巴结或肿块，则需要切开活检。如果发现为转移性鳞状细胞癌，做颈扩清。
Q=根治性颈扩清。
A=对颈扩清的很大厌恶是历史性的。随着时间产生了标准的根治性扩清，已用到所有形式的颈部疾病。手术是切除颈静脉、胸锁乳突肌和脊髓副神经，因而常常引起明显的整容和功能畸形。虽然标准根治性扩清可能在切除大块的固定的淋巴结时仍需要，但近年来，对小的疾病它已被功能性或改良根治扩清术所替代。这手术保存颈静脉、胸锁乳突肌和脊髓副神经，而有比标准根治扩清术良好的整容，功能的结果。在适合的病人，可提供同样的肿瘤控制。|||对任何颈扩清最好的时候是在正常组织层面存在时。这种情况只有一次，当做活体检查后就不存在了。理由早已讨论过。做切开活检合适的时间是外科医生准备做扩清时，如果发现为癌，行根治性或功能性颈扩清。
Q=如果肿块或结节在颈后三角，仍有必要做相同的病情调查吗？
A=是的，虽然大多数口和咽部肿瘤首先扩散到下颌骨角和胸锁乳突肌之间的淋巴结，但对鼻咽、咽下后方和甲状腺瘤一开始就转移到颈后三角内的也不少见。
Q=如果FNA或切开活检证明是腺癌怎么办？
A=
虽然多数恶性淋巴结在同侧颈部发生率较高的是鳞状细胞或甲状腺癌或淋巴瘤，但偶尔可遇到转移的腺癌。在这点上，隐匿肺癌、肾癌、前列腺癌或胃肠原发瘤或涎腺瘤病人的转移机会是相等的。这种情况，重要的是在做颈扩清前停止检查和设法局限定位原发肿瘤。
Q=无法区别的癌怎么办？
A=着手颈扩清。这种病人不是转移黑素瘤，就是鳞状细胞转移癌和自发消退或发现时很小的原发肿瘤。
Q=甲状腺癌又怎样？
A=颈扩清，显露甲状腺和最小要做同侧叶切除和峡部切除。
Q=手术后需要给其他治疗吗？
A=如果问题是鳞状细胞或未分化的转移癌，应考虑术后放疗。经验告诉，单纯手术的病人（根据大量病例），颈部癌的复发在10%~25%。而手术加放疗为5%~10%。如果问题是甲状腺癌转移，病人需要终生用T3，T4或干燥甲状腺素抑制甲状瞭和放射性碘（I131）部分消除剩余甲状腺组织。
Q=如果原发肿瘤未发现怎么办？这影响预后吗？
A=不。预后决定于最初颈部出现的转移病，而不在是否找到原发瘤。
Q=在这种病人中，辅助化疗的作用怎样？
A=在头、颈体积大的鳞状细胞肿瘤中，约80%~90%的病人手术前化疗可明显减少肿瘤（75%）。同时，这样的缩小使不能手术的肿瘤变得能切除或缩小原来需要扩大切除的计划。不幸的是至今还没有证明手术前肿瘤的缩小，改善了生存。这也指手术前化疗的病人。这样，没有转移癌的头、颈癌病人，化疗的治疗作用仍未肯定。
Q=颈部包块很常见，只有少数病人与癌有关，是否毎一个颈部肿块都是需这样的调查？
A=真正中线的病变，如果位于甲状腺峡部上方向头侧的，不会是其他别的而是甲状舌管囊肿。真性腮裂囊肿是透光的，因此，发现这样的肿块只做直接切除即可。另外，无经验的医生将会因未怀疑的癌比他或她所见到的真正成人腮裂嚢肿多3~4倍而惊奇。这消息很清楚：腮裂或甲状舌管囊肿在成人不常见，癌则不同。
