SEC1=动脉疾病
Q=下肢动脉硬化闭塞性疾病，由轻到重可分为三个阶段，这三个阶段是什么？
A=（1）间歇跛行；|||（2）静息痛；|||（3）缺血性组织坏死。|||法国医生Fontaine首先描述了这三个临床阶段：病人静坐；下肢不活动时不出现间歇跛行症状，但伴有脉搏消失者可将其归纳为0期（无症状期）；伴有缺血性组织坏死的终末期可再分成两个亚型——非愈合性溃疡和坏疽。溃疡由于局部的缺血梗塞造成，但在病变最初阶段也可能由其他因素引起（如压迫性神经病变、静脉瓣膜功能不全、损伤）。动脉硬化闭塞造成足部广泛缺血，导致溃疡不愈合。动脉粥样硬化微血栓的病人（常称其为“足趾紫绀综合征”）以及趾动脉血栓的病人也可以合并类似的局部坏疽，但并没有广泛足部缺血。广泛性足缺血伴有溃疡或坏疽病人与仅有局灶性坏疽病人相鉴别是十分重要的，前者溃疡通过治疗改善循环才可愈合，而后者具有局部愈合能力。
Q=间歌跛行与其他肢体的疼痛鉴别要点
A=间歌跛行指在同一活动强度下产生的有规律的肢体疼痛，休息后可缓解（典型的是腓肠肌疼痛）。|||跛行发生顺序为腓肠肌、臀、髋/大腿或足。腓肠肌跛行为典型的痉挛性疼痛，但臀、髋或大腿跛行可能不严重（常被描述为不适性疼痛），罕见足跛行为跖骨痛伴麻木，一般来说，症状出现部位越靠近心侧，表明动脉阻塞区域也越靠近在近心侧。
Q=跛行的鉴别诊断中应考虑其他什么疾病？
A=特发性腓肠肌痉挛；|||骨性关节炎；|||神经源性假性跛行（坐骨神经痛）。|||特发性腓肠肌痉挛在休息时、活动后以及夜间睡眠中过度伸腿时均可出现，后者更常见于老人。髋骨关节炎可以表现为运动后臀、髋或大腿不适加重，但休息时疼痛仍存在，与运动持续时间和运动程度无关；腰椎骨关节肥厚性政变可引起椎管狭窄，压迫马尾，出现髋、大腿麻木性痛。这些病人起床行走后可感到规律性无力和不适。但停止行走并不缓解，其他原因引起的跖骨痛没有活动后加重和休息后缓解的对应关系。在严重腘动脉以下血管阻塞性疾病中，疼痛可因活动而加重，休息后减轻。
Q=间歇跛行病人如不治疗最终截肢的百分比是多少？
A=经过预期治疗后，5年截肢率仅5%~10%。|||研究结果显示，75%的跛行者5年以上仍保持相对稳定。在需要治疗的25%病人中，8%病人由于疾病的加重需行截肢术，其余17%的病人因为症状加重而选择手术治疗。值得重视的是在5年内，近40%病人会发生新的系统性的动脉粥样硬化并发症（心梗、脑血管意外、肠系膜缺血、动脉瘤破裂），使总死亡率接近25%。以静息痛、溃疡或坏疽为表现的病人预后则完全不同，他们从一开始就受到截肢的威胁（即：不手术他们就会失去肢体）。
Q=什么是“踝-肱指数”（ABI）?如何测量？
A=ABI是周围动脉疾病病人体检的一个组成部分，在腓肠肌中部放上血压袖带，用Doppler超声记录足背动脉、胫后动脉及肱动脉收缩压，并计算出足背动脉收缩压或胫后动脉收缩压与肱动脉收缩压的比例。正常人ABI应该大于或等于1.0；间歇跛行者，指数常为0.6〜0.9；伴有静息痛或皮肤溃疡病人，ABI常降至0.5以下；糖尿病病人，由于胫动脉钙化而使ABI假性升高。
Q=对尚不需手术的跛行者首先应采取什么措施以改善下肢血管功能？
A=停止吸烟；|||渐进的锻炼计划；|||药物治疗（可能的话）。|||应强调停止吸烟。吸烟者发生跛行的可能性是不吸烟者的9倍，并且绝大多数因缺血需进行小腿截肢。节制吸烟可改善症状，提高血管移植通畅率，预防截肢。其他疾病如糖尿病、高血压、高脂血症可促进周围动脉疾病发展。对这些疾病的治疗可减缓下肢缺血的进展，但是不会缓解间歌性跛行的症状。1966年以来，人们了解了渐进锻炼计划的益处。现已证明锻炼计划可延长无痛行走时间（平均134%），及最长行走时间（平均96%）。未能证实血管扩张剂、抗血小板制剂和抗凝剂对跛行病人有益。Pentoxyphylline是一种唯一经FDA批准的用于治疗间歇性跛行的药物，对中等严重的病人，Pentoxyphylline可使踏车能力改善50%〜100%。
Q=什么是Leriche综合征？
A=此综合征指主动脉远端闭塞引起的症候群，最初由Leriche在1940年描述，此症候群包括：①无力；②跛行；③下肢肌肉萎缩；④足部营养改变；⑤小腿苍白。
Q=慢性下肢缺血病人的手术指征是什么？
A=残疾性跛行（严重影响生活质量）；|||静息痛；|||坏疽或溃疡；|||Leriche综合征。|||下肢缺血病人需综合分析手术后患肢改善程度和手术危险性后再作出手术决定。如肢体缺血危及生命或患肢，则应优先考虑手术。如果手术后仅是增加行走距离，进行手术的首要条件是危险性必须小且疗效持久（如：提高远期通畅率，延长病人生存时间）。
Q=并存的糖尿病如何影响周围动脉疾病的分布、自然病程及外科手术指征？
A=糖尿病基础上合并动脉硬化对组织供血动脉（如腘下分支、股深和髂内动脉）的影响，比传导动脉（如股浅动脉）大，糖尿病患者截肢的危险约是非糖尿病的5倍（34%比8%，5年内），尽管这些差别许多是由于神经病变和局部感染引起。一旦出现明显的动脉闭塞疾病，患者预期寿命将大大缩短（10年内伴有糖尿病者为38%，非糖尿病者为10%），这主要是由于较大的内脏动脉受动脉硬化的累及（如：冠状动脉、颈动脉、肾动脉、肠系膜动脉疾病）。糖尿病合并动脉阻塞者由于其疾病部位多位于腘动脉水平以下，且流出道常受阻，因此，其可手术率和术后通畅率均较低。有报告显示，糖尿病截肢后5年生存率为39%（非糖尿病为75%），丧失另一条腿的危险性高达50%。因此，对于糖尿病患者来说，动脉重建术仅限于用来挽救肢体，单纯为缓解跛行而手术治疗是不适宜的。
Q=治疗主-髂总动脉闭塞疾病应选择何种手术？其通畅率各为多少？
A=主动脉-双股动脉架桥，腋-双股动脉架桥，股-股动脉架桥，经皮内血管成形术。主动脉-双股动脉架桥几乎已完全替代主-髂动脉搭桥或内膜剥脱术，其死亡率约3%，截肢危险为2%，5年通畅率为85%〜95%。单侧髂动脉阻塞病人优先选择股-股动脉架桥，该手术死亡率很低，5年通畅率可达80%~85%，手术可在局麻下施行。腋-双股动脉架桥先经皮下行腋-股动脉搭桥，再经耻骨上行股-股动脉架桥。该手术仅适用于高危病人或腹腔内存在病变的病人（如：多发粘连、恶性肿瘤、造瘘术、放射性损伤、感染性肠疾病等）。虽然手术危险性较低，但因病人均为高危，因此手术死亡率反而超过主动脉-双股动脉架桥。通过二次取栓其通畅率可接近75%，但实际5年通畅率仅为33%~35%。腔内血管成形术适用于散在的、孤立的病变，髂总动脉病变以及流出道良好的病人。其2年通畅率与股-股架桥的5年通畅率相当。该手术主要优点是死亡率和并发症发生率极低。但对于血管完全阻塞，或多发病变（特别已累及髂外动脉），则动脉成形术效果差（成功率50%〜60%），这些病人应通过手术架桥。
Q=移植血管的通畅率和长度有直接关系，腹股沟下架桥效果远比近侧架桥要差（吻合口部位越远，通畅率越差）。移植血管种类也与通畅率有关。那么，如何选择腹股沟下架桥的移植血管，其通畅率和肢体存活率各为多少？
A=（1）原位大隐静脉；|||（2）倒转的大隐静脉；|||（3）其他自体移植血管（如小隐静脉或头静脉）；|||（4）聚四氟乙烯膨体（PTFE）|||（5）脐静脉；|||（6）涤纶；|||仔细地解剖同侧下肢以得到隐静脉，并将其倒转以免瓣膜阻塞血流，已成为股腘搭桥的金标准，其5年通畅率为75%。但它也是许多病人冠状动脉搭桥的理想移植物。10%~20%病人的隐静脉可能不合适或不能利用。原位静脉旁路手术为静脉留在原位置并与动脉吻合，切除其瓣膜使之失去作用，结扎主要分支防止动静脉瘘，此技术的优点使提高静脉的利用率，改善了吻合口的组织相容性，同时保持了静脉床对静脉壁的营养供应。对腓或胫动脉远端搭桥的病人，可明显提高通畅率（10%）。PTFE材料的人工血管通畅率要低于隐静脉，膝上腘动脉水平吻合降低10%，膝下腘动脉水平降低20%，徘/胫水平降低30%，脐静脉移植与PTFE通畅率相似，但5年后静脉可能退化和扩张。涤纶移植物又比PTFE通畅率至少低10%。
Q=为什么移植血管会阻塞？在移植失败的时间与原因上二者有何关系？
A=移植失败是因为流入、流出（流动）道的血流较差，吻合口或移植物本身结构的变化。|||（1）30d内闭塞；是技术原因，血流缓慢表面血栓形成。|||（2）18个月内，肌性内膜肥厚。|||（3）大于18个月，静脉移植物结构性改变（如：瓣膜部位狭窄、节段性纤维化）、动脉瘤或新的粥样硬化改变。|||（4）大于36个月，脐静脉，PTFE或涤纶移植物扩张或其动脉瘤样改变。危险因素可以影响远期通畅率（见本节问题6）。
Q=非创伤性血管检查和动脉造影术对估计动脉硬化性闭塞的病人起什么作用？
A=非创伤性检查可以发现、定位、估计动脉硬化性闭塞病变功能性损伤的程度，是理想的筛选和随访监测手段。动脉造影可提供二维图像及详细的解剖学改变（形态学而不是生理学的信息），适用于需要手术治疗的病人（如：动脉重建或经腔动脉成形术）。|||节段肢体测压和容积描绘法可发现并确定病变部位，准确性达97%。动脉造影术就像一张行车图，如果医生打算旅行（手术）的话，就需要它。
Q=下肢最常见的动脉硬化性闭塞病变是什么？为什么在该部位施行架桥术比起其他部位病变少
A=周围动脉疾病病人最常见的闭塞部位（占跛行者的50%~60%）位于内收肌管的股浅动脉（Hunter’s管）。该部位的病变常较孤立，并有良好的侧支循环，通常需行走两个街区的距离后才可引起跛行。肢体功能丧失的病人（行走半个街区即发生跛行者和静息痛病人）常有多处病变。如果在同一动脉近端也有阻塞（如髂动脉狭窄），搭桥术或仅行扩张术便足以改善股浅动脉病变，使症状缓解。如果阻塞位于股深动脉，可行股深动脉成形术或扩张术，如有其他远端血管阻塞病变存在，应行股-腘或股-胫血管搭桥术。由于股浅动脉的阻塞常合并主-髂动脉疾病。因此，髂动脉近端架桥（直接或内膜剥脱）或球囊扩张是腹股沟下搭桥手术的2倍。
Q=急性动脉功能不全的典型体征和症状是什么？
A=5个“P”：疼痛（Pain）、无脉（Pulselessness）、苍白（Pallor）、瘫疾（Paralysis）、感觉异常（Paresthesias）。|||5P仅是为便于记忆急性动脉栓塞的症状而提出的。栓塞时，病人常感到沿着肢体有放射样疼痛并且伴有迅速减弱的麻木和无力血栓开始形成时常无表现。但如果持续严重缺血，便很快出现如上所述的典型缺血性静息痛。闭塞水平以下无脉搏，需要与对侧肢体比较。发作开始时常伴有苍白，几小时以后可出现斑点状紫绀，皮肤温度变化较颜色变化更明显，但是“冷”这个词不是以P开头的。如果严重缺血持续存在，最终可能出现瘫痪。以腓神经分布的区域开始，表现为拇趾及足背屈能力的减弱。运动功能丧失是其重要体征，并需要截肢。拇趾及踝的运动可以存在，因为相关肌肉由位于肢体近端的血管供应，所以可能不受缺血的影响。感觉异常和麻木逐渐加重预示后果严重。最初感觉缺失可以是细微的。应对轻触觉、震动觉、位置觉着重进行检查，而不要对痛觉、压力觉和两点间距离判断力进行检查。根据感觉运动变化的程度，急性缺血可分为：①有活力的；②有威胁但可挽救；③严重的不可逆的缺血改变。
Q=医生如何判断肢体动脉急性闭塞是由栓子还是血栓而引起？不同病因对治疗有何影响？
A=急性动脉栓塞病人应立即行血栓切除术。但对于急性血栓形成的病人来说，取栓术可能加重缺血损害。如采用造影后先溶栓，二期进行搭桥术或动脉内膜切除，则可能取得较好的疗效。但先决条件是侧支循环可维持患肢24~72h不发生坏死，这个时间对于溶栓是必要的。一旦急性动脉闭塞诊断明确，无论何种原因引起，都应立即使用肝素治疗以防止血栓蔓延。肝素治疗应在动脉造影术、取栓术或血管重建术前开始使用。|||动脉栓塞病人常可找到栓子来源，典型的是病人有房颤史，此类病人常没有跛行，缺乏周围动脉疾病的特征性表现。血栓形成的病人缺乏能够提供栓子来源的病史，但可有跛行病史和下肢慢性缺血所造成的形态学变化。动脉造影可提供引起动脉闭塞原因的线索（正常血管与病变血管的对比、侧枝循环、病变部位），对于已明确诊断的栓塞病人，动脉造影术无益，并可加重肢体的缺血。
Q=引起急性动脉闭塞的栓子最可能来源是什么？
A=在所有栓子中，80%~90%来源于心脏，周围血管栓塞性疾病中有65%〜75%的病人合并房颤。少见的原因包括心梗后的附壁血栓、人工瓣膜、风心病和心内肿瘤。非心脏来源者仅占栓子的5%〜10%，一般继发于大血管近端的疾病（动脉瘤、动脉粥样硬化斑块）。5%~10%栓子即使在尸解后来源仍未明确。
Q=来自心脏的栓子最可能栓在什么部位？
A=股总动脉分叉是最常见的栓塞部位（占全部病人的35%~50%）。在大多数情况下，70%～80%的栓塞发作使肢体血管受累。下肢栓塞机会是上肢的5倍，栓子最可能栓在大血管分叉处，因为该处血管直径突然发生变化，按发生率的多少排列，栓子栓塞在股总动脉分叉处（36%），主动脉或髂总动脉分叉处（22%），腘动脉（15%），上肢（14%），内脏动脉（7%），其他部位（6%）。
SEC1=颈动脉疾病
Q=什么疾病会影响通动脉？
A=动脉粥样硬化最常见。放疗可加速病变的形成。肌纤维发育不良及动脉炎也可影响颈动脉（如巨细胞或Takayasu动脉炎）。
Q=颈动脉杂音意味着什么？
A=颈动脉杂音是颈动脉粥样硬化的基本体征，杂音对心脏事件比神经性事件更有预见性，颈动脉杂音提示神经意外发生的危险性增加。神经功能障碍可以发生在杂音侧，也可发生在对侧。
Q=强内动脉狭窄产生的杂音的表现
A=颈动脉杂音开始于收缩期延长至舒张期，不受颞浅动脉阻塞的影响。
Q=严重的颈内动脉狭窄产生杂音吗？
A=不产生。随着狭窄的发展，血流减少杂音可消失。
Q=对颈部杂音者应做何种检查？
A=多普勒超声扫描。
Q=颈动脉疾病的症状是什么？
A=短暂脑缺血发作；脑血管意外；可逆性缺血性神经功能障碍；一过性黑蒙。
Q=什么是短暂性缺血发作，可逆性缺血性神经功能障碍和脑血管意外？
A=均为描述脑缺血综合征的术语。短暂性脑缺血发作（TIA）指持续时间少于24h的脑神经功能障碍。可逆性缺血性神经功能障碍（RIND）持续时间大于24h，但可在几天内完全缓解。脑血管意外（CVA）或急性卒中，是一种稳定性神经功能障碍，经过长时间才能逐步改善。这些定义是临床性的，不表示急性的病理学变化。对无症状病人或TIA病人CT可显示脑缺血性卒中的证据。
Q=什么是渐增强的TIA和进展期卒中？
A=渐增强的TIA：神经系统症状反复发作，每次发作时症状并不恶化。|||进展期卒中：反复发作的神经功能障碍，发作后神经功能不能恢复到上一次发作的水平。
Q=什么是一过性黑蒙？
A=一过性黑蒙指短暂（几分钟或几小时）的单眼失明，常由于短暂缺血造成。临床表现就像越过眼前的阴影。
Q=什么是Hollenhorst斑？
A=Hollenhorst斑是视网膜血管上明亮的黄色胆固醇斑，其栓子来自颈动脉分叉。说明颈动脉的粥样硬化斑块十分脆弱；在手术治疗时可出现其他自发性微栓子。
Q=产生神经功能障碍的机制是什么？
A=（1）动脉-动脉栓子；|||（2）低灌注，特别是伴有多发血管阻塞疾病；|||（3）伴血栓形成的动脉闭塞疾病；|||（4）颅内出血。
Q=如果损伤了后脑循环，会出现什么症状？它可能由哪些颅外动脉病变引起？
A=脑干缺血产生近于晕厥，双侧视力障碍，双侧运动瘫痪等症状。可引起椎基底动脉供血不足的颅外动脉病变有锁骨下动脉狭窄、椎动脉狭窄、颈动脉狭窄合并椎动脉狭窄。基底动脉及小血管病变也可引起后脑循环缺血。
Q=TIA的自然病程如何？
A=同侧颈动脉病理改变程度决定了TIA的自然病程。严重狭窄病人（>70%），24个月内同侧卒中的危险性为26%。危险与颈动脉狭窄程度成正比例增加，最轻微狭窄病人（<30%）同侧卒中的危险3年为1%。
Q=阿司匹林对TIA的影响是什么？
A=乙酰水杨酸（阿司匹林）是一种环氧化酶抑制剂，作用于血小板，减少TIA和卒中的发生。
Q=对有症状的颈动脉疾病，何时有手术治疗的指征？
A=狭窄在70%以上有症状的颈动脉疾病病人，有强烈的手术指征。手术可使2年内卒中发生率减少17%，狭窄30%〜70%，伴有症状病人的手术指征尚未明确。对狭窄在30%以下有症状病人，仅推荐服用阿司匹林。
Q=无症状的狭窄病人应该手术吗？
A=无症状病人，如颈动脉狭窄在60%以上，且为血管造影证实后，施行颈动脉内膜切除术并用阿司匹林，与仅接受阿司匹林治疗的病人相比（5.17%：11%），5年卒中危险减少6%，无症状颈动脉疾病患者在以下情况时可行内膜切除术。①希望病人生存3年以上；②手术后卒中的发生率或死亡率低于3%。
Q=颈动脉完全阻塞应做何种手术？
A=不手术或颅外〜颅内（ECIC）搭桥手术。手术对慢性完全性阻塞病人无帮助。如果是急性阻塞，手术的禁忌证是伴有严重神经功能障碍和增加出血性梗塞危险。由颈内动脉完全阻塞造成持续性大脑半球性缺血，但又无CVA发生，此时有ECIC搭桥指征。
Q=当颈内动脉阻塞时，颈外动脉的什么分支在Willis环中形成侧支和重建循环？
A=颈外动脉的眶周分支与颈内动脉分支的眼动脉形成交通。
Q=颈内动脉在颈部有多少分支?
A=没有。
Q=颈动脉分叉的标志是什么？
A=面静脉。
Q=什么是内转流？
A=在颈动脉内膜剥脱中，内转流指采用塑料导管绕过切开的颈动脉而转流血液的一种方法。有几种不同的内转流方法可以采用，内转流将在争论部分讨论。|||C=答案包含图片：第366页，第21问题。（颈动脉手术的腔内转流）
Q=颈动脉窦及颈动脉体的功能是什么？
A=两者均位于颈动脉分叉处，分别由舌咽及迷走神经支配，颈动脉窦功能是调节血压，高血压刺激副延髓的血管运动中枢传出冲动，阻断交感神经张力而增加迷走神经张力。颈动脉体通过化学感受器调节呼吸运动及酸/碱平衡。被刺激时，可产生心动过缓。
Q=什么是颈内动脉返回压？
A=指钳夹颈内动脉后钳夹部位远心端动脉腔内的返回压力，它表明脑灌注量充足与否。可以阻断颈动脉而不致发生脑缺血的安全压力范围，根据作者不同而不同，平均为20～50mmHg。
Q=颈动脉内膜切除术中，什么时候可能发生神经系统意外？
A=（1）分离、切除动脉壁疾病时；|||（2）夹闭颈动脉：导致缺血性脑梗塞；|||（3）术后；腔内瓣形成、再灌注、颈外动脉血凝块。
Q=颈动脉内膜切除术的并发症是什么？
A=术中并发症有神经功能障碍和脑缺血，由于在操作中碎屑脱落造成的栓塞或缝合切开动脉后冲洗技术较差，造成新的神经功能障碍或使原有的神经障碍加重。颈动脉完全阻断时，因为低血压或保护较差，可出现脑缺血。临床上可能没有症状，也可因缺血导致为TIA或急性卒中。在内膜切除中神经功能障碍的发生率大约是2%〜3%。
Q=颈动脉内膜切除术中，可能损伤哪些颅神经？神经损伤的临床体征是什么？
A=舌下神经（XII）：舌偏斜到手术侧，讲话及咀嚼困难；|||迷走神经（X）：轻度吞咽困难，复发性伴声嘶的声带麻痹；|||舌咽神经（IX）：吞咽困难伴同侧Horner综合征；|||面神经（VII）：同侧嘴角下垂，微笑能力减弱；|||上咽神经：嗓音易疲劳。
Q=颈动脉手术后伤口血肿的危险是什么？
A=主要危险是气管受压。通过仔细观察血肿形成可减少伤口血肿的危险，气管突然受压需开放伤口紧急减压。
Q=可能引起术后高血压的原因是什么？
A=颈动脉窦的神经切除术；|||脑肾素的产生；|||既往存在的高血压；|||中枢性神经功能障碍。
Q=谁首先报告了颈动脉疾病和神经功能除碍间的联系？
A=1857年，Savory。
Q=谁施行了第一例颈动脉内膜切除术？
A=1954年，Eastcott。
Q=内膜切除术应切除动脉的哪一层？
A=中层。
Q=脑保护有何作用？（争论？）
A=为避免术中缺血，必须对脸进行充分的保护。一些外科医生认为局麻下暂时夹闭动脉可评价侧支循环有效性。其他人则使用颈内动脉返回压估计侧支循环。术中也可使用脑电图或经颅多普勒。但没有一种方法可达到100%准确，许多医生常规使用术中转流，部分人选择性使用或不用。
Q=是否应采用术中分流？（争论？）
A=赞成：确保所有病人得到充分的脑保护。|||反对：延长手术时间，增加在脆性血管上的操作，常不是必须的。
SEC1=急性动脉闭塞
Q=急性动脉闭塞的原因是什么？
A=最常见原因是栓子脱落（心源性占30%，来源近侧动脉瘤占2%，来源未定者30%）或血栓形成（动脉硬化狭窄占30%，动脉瘤占2%）。其他常见原因是静脉血栓形成、血管痉挛、外来压迫，或通过心脏缺损处的反向栓塞，心脏来源栓子常伴房颤或近期心梗。
Q=急性动脉闭塞的症状和体征是什么？
A=缺血性疼痛后肢体突然变凉。组织极度缺氧时，可出现麻木和瘫痪。栓塞病人常有心脏疾病的既往史。动脉血栓形成者既往有由于动脉硬化狭窄导致的跛行史和静息痛史。检查中可发现近侧脉搏消失；阳性体征包括苍白、毛细血管和静脉再充盈减少。如果Doppler血流信号消失或Doppler测得压力明显下降便可证实诊断。
Q=栓塞和血栓形成间的鉴别重要吗？
A=重要。栓子可通过手术取出，循环恢复率高。因为栓子内含陈旧、机化的纤维，用溶栓将不能溶解。相反，血栓常伴潜在的闭塞性或血管瘤样疾病，在血栓切除术中和术后这些疾病需要修复或搭桥治疗。血栓较少完全机化，因此用酶溶解更有效。
Q=如何治疗？
A=迅速对病情做出判断，并待病情稳定后再决定治疗。治疗前静脉内给予全量肝素以防止血凝块蔓延。怀疑栓塞的病人栓子机化完全，栓塞部位确定，应行栓子切除术，效果更迅速、花费更少。此方法也可用于伴有严重肢体缺血病人。在局麻下或全麻下，使用Fogarty球囊管取出栓子和血凝块。上肢的栓子可以用治疗腿部栓子的同样方法治疗，须注意不要过度膨胀球囊以防止造成局部动脉损伤。行动脉造影术以明确可疑的残留性血凝块，进一步可通过球囊导管或术中直接向动脉内注入尿激酶将其溶解。术后肝素治疗可以防止复发性栓塞。如果潜在的动脉狭窄或动脉瘤已经引起血栓形成，需要同期或分阶段行重建术。偶尔，对于血栓阻塞后仅伴有轻度缺血症状的病人虽然发病已经几周，血栓切除或溶解的成功机会小，但还是值得尝试，溶栓疗法甚至在发病后3〜6个月仍可施行，特别是如果放射科医生能通过阻塞部位放入导丝的话。|||动脉狭窄或动脉瘤的病人怀疑血栓形成，特别是那些缺血症状较轻的，在放射科用溶栓疗法可得到最好的治疗。尿激酶比链激酶更安全，比组织纤溶酶原激活剂便宜。通过从透视下放入血凝块的导管注入尿激酶。一旦血栓溶解，基础血流即可恢复，异常的血管病变可由球囊动脉成形术或一二期血管重建来解决。溶栓疗法对恢复血流有效率达75%~80%。10%的病人可能出现并发症，包括远端栓塞和出血。
Q=什么是尿激酶？如何发挥作用？它为什么比链激酶更安全？
A=尿激酶（UK）是一种从尿中分离出的或肾细胞培养的丝氨酸蛋白酶。UK直接将纤溶酶原转换为活性的纤溶酶。出血是尿激酶治疗中最常见的并发症（7%〜15%病人）。UK比链激酶更安全，后者可引起30%病人过敏或发热反应。
Q=血栓栓子切除的并发症是什么？
A=因为同时存在多系统疾病（常为心肺系统血栓形成病人死亡率为10%～30%。血管重建，特别当缺血严重并且手术时间被推延时，可引起下面4个问题：|||（1）再灌注休克是由全身性酸中毒和高钾血症造成。通过缓慢放松血管夹和全身使用碳酸氯钠、葡萄糖和胰岛素，可以预防休克。|||（2）筋膜室综合征由肌肉水肿引起，可进一步导致神经血管受压，应迅速切开受累筋膜使之得到治疗。|||（3）急性肾小管坏死是由于受损的肌肉组织中肌球蛋白的释放所致。应碱化尿液及使用利尿剂。|||（4）由于术前缺血的延长可出现局部组织坏死或神经功能障碍。
Q=什么是Fogarty导管？
A=Fogarty导管是一种可曲的塑料管，近端有一个注射器，远端有一个柔软的可膨胀的乳胶球囊，它可通过血凝块，球囊膨胀后，回拉导管以去除血凝块。它是由神经外科医生ThomosFogarty1963年发明的。他还发明了运动踏车摩擦装置。
Q=肝素是如何发挥作用？
A=肝素结合并加强血液循环中抗凝血酶III的活力，阻止凝血酶对纤维蛋白原的作用，同时干扰了VIII、IX、X因子的激活，并且影响凝血酶对血小板聚集的作用。
Q=术前需要动脉造影检查吗？（争论？）
A=不一定，特别当患者伴有房颤或近期心梗提示动脉闭塞为栓子所致时，此种动脉闭塞可直接进行栓子切除术，且可避免造影对手术时间的延误、造影剂的肾毒性影响和高昂的费用。如果存在慢性缺血性症状的病史或查体所见提示动脉在原有病变基础上合并血栓形成，则应行动脉造影术以便同期或随后施行血管重建术。
Q=单独使用肝素治疗有效吗？（争论？）
A=部分作者提倡肝素治疗替代手术治疗，剂量为2000～4000U/h，虽然死亡率轻度下降，但增加了截肢率。此方法在大多数医院中未被广泛使用。
SEC1=血管损伤
Q=什么机理可产生动脉损伤？
A=钝性损伤；医源性损伤；穿透性损伤；矫形损伤。
Q=什么叫子弹的动能？它的重要性是什么？
A=子弹的动能（K）由下列公式所决定|||K=1/2MV2|||式中：M-质量；V-速度。组织所获得能量与速度平方成正比。|||高速子弹比质量轻，速度慢的子弹产生的损害更大，并且需要更广泛的清创。
Q=动脉损伤可表现为哪4种方式？
A=出血；假性动脉瘸；血栓形成（伴有或不伴有缺血）；动静脉瘘。
Q=动脉损伤病人的患侧肢体可触及末梢动脉搏动吗？
A=可以，但依赖于损伤的位置和性质，在主要动脉损伤的病人中有15%〜20%可触及远端动脉搏动。
Q=动脉表面存在多普勒信号能除外动脉损伤吗？
A=不能，它并不能表明有充分的血液灌注。
Q=在急诊室应做何种检查来评价可疑动脉损伤的病人肢体的血流灌注？
A=使用手持多普勒仪器进行节段性血压测定，正常人踝/肱指数应大于1。
Q=急性完全性动脉闭塞的症状是什么？
A=6个P：疼痛（Pain）、苍白（Pallor）、无脉（Pulse deficit）、感觉异常（Paresthesia）、麻痹（Paralysis）和温度变化（冷）（Poiliothermia）。
Q=动脉损伤的明确体征是什么？
A=大量外出血、进行性血肿、可触及震颤和持续性杂音、6个P。
Q=伴有动脉损伤明确体征的病人恰当治疗是什么？
A=病人立即进行手术探查及恰当的动脉修复，不必等待动脉造影结果以免延误手术
Q=动脉损伤的模糊体征是什么？
A=入院前有明确的出血史，周围神经缺损，伤口靠近主要动脉，小的非搏动性血肿，脉搏变弱，膝、肘关节骨折脱位。具有上述体征者常需进行动脉造影。
Q=哪两种骨折造成动脉损伤的可能性最大？
A=肱骨髁上骨折（肱动脉），膝关节后脱位（腘动脉）
Q=高速汽车交通事故或从高处落下造成的减速损伤，可引起什么重要动脉的损伤？
A=胸主动脉钝挫伤，其最常见部位在动脉韧带附着处至左锁骨下动脉起始部。
Q=胸主动脉钝挫伤的死亡率是多少？
A=有85%病人即刻死亡，送达医院的病人中有50%发生动脉破裂，并在住院后24〜48h内死亡。
Q=胸主动脉钝挫伤伴随的体征和症状是什么？
A=病人可无症状，也可有严重的胸背痛，双上肢或双下肢血压不对称，双侧脉搏搏动性质不对称。
Q=胸主动脉损伤在胸片上有什么表现？
A=纵膈增宽（在成人其主动脉球大于8cm）；|||主动脉肺动脉窗消失；|||主动脉结节模糊；|||气管偏斜，胃管或气管内插管偏右侧；|||左主支气管俯角大于140°；|||右主支气管升高；|||胸膜顶血液帽；|||第一二肋骨骨折；|||肩胛骨骨折。
Q=动脉完全横断或不完全橫断，哪种损伤出血更多？为什么?
A=不完全横断出血更多，因为缺乏血管完全横断常有的断端回缩，血管收缩和血栓形成的能力。
Q=动脉的三层是什么
A=内瞋、中膜、外膜。
Q=真性动脉瘤和假性动脉瘤有什么不同？
A=真性动脉瘤是动脉的局限性扩张，其瘤壁具有血管三层结构；假性动脉瘤常因损伤所致，是血管全层壁破裂后，造成的由纤维组织覆盖的搏动性血肿。
Q=动脉钝性损伤的机制是什么？
A=动脉壁受外力牵拉，外弹力膜及肌层保持完整，而内膜断裂，血流将内膜分离，形成夹层，掀起的内膜瓣造成管腔阻塞。
Q=颈部的三个区域是什么？对术前评估的重要性是什么？
A=区域I：环状软骨以下。区域II：环状软骨到下颌角。区域下颌角以上。|||在这些区域选择手术入路较困难，区域I和II损伤的病人，需要用选择性颈动脉和椎动脉注射的造影术，区域II损伤的病人可以进行手术探查，或用动脉造影术明确损伤（也可用食管像，食管镜，有时支气管镜方法）。
Q=控制急性外出血的最好方法是什么？
A=外压迫是最好的方法，应避免盲目钳夹，以防止损伤附近的神经。
Q=如果可能的话，为什么应避免使用止血带？
A=止血带阻断侧支循环，造成远端严重的缺血，如果使用不适当，可以使动脉血流入，而阻止静脉血回流，加重出血。
Q=外科处理血管损伤的首要步骤是什么？
A=控制受损血管的远、近端。
Q=修复动脉的步骤有哪些？
A=清创、清除远端血栓、动脉重建、软组织覆盖。
Q=修复不能闭合的长段动脉损伤，首选的移植材料是什么?
A=未受损伤侧下肢的隐静脉，其远、近心端需倒转后使用。
Q=如果神经、动脉、静脉和骨骼均受损，修复的程序是什么？
A=短时缺血：骨骼、动脉、静脉、神经；较长时间缺血：动脉、静脉、骨骼、神经。
Q=哪种腹腔内血管最常受损？
A=10%〜20%的腹腔内血管损伤是下腔静脉受损，30%~50%是腹部静脉损伤。
Q=应该修复鼸股沟韧带下方的静脉损伤吗？为什么？
A=应该修复，虽然修复的静脉远期通畅率不高，但是短期通畅是有利的，可增加静脉和淋巴回流，增加手术后动脉灌注，减少周围水肿。
Q=成功修复胸主动脉损伤后，最严重并发症是什么？为什么?
A=截瘫，因为前脊期动眛来源于胸肋间动脉分支。
Q=小腿4个分隔间隙是什么？为什么他们对腿部动脉损伤重要？
A=前、侧、后上和后深间隔，腿部严重损伤可造成组织缺血，大量软组织损伤，继发间隔内水肿，导致筋膜室综合征。
Q=筋膜室综合征的局部和全身表现是什么？
A=局部：压力的増高降低了毛细血管血液流动，并产生组织坏死，首先出现神经损伤，因神经对缺血极度敏感，腓神经损伤可造成足下垂和足感觉异常，全身表现有高钾血症、肌红蛋白尿、败血症。
Q=对可疑筋膜室综合征应如何治疗？
A=立即切开筋膜。
Q=筋膜室综合征最敏感体征是什么？
A=受累肌肉被动牵拉后的疼痛。足下垂，脉搏消失已是晚期、表明缺血已造成了永久性损害。
Q=什么因素提示需做筋膜切开？
A=缺血时间在6h或以上；|||伴有碾挫伤；|||术后腓肠肌肿胀；|||曾行动、静脉结扎术，术后有不对称肌肉痛，被动牵拉痛或压痛、肌肉张力增高；|||筋膜室压力升高。
Q=何种神经、血管损伤将导致肢体伤残？
A=血管损伤常可修复，预后较好。神经损伤常不可修复，会导致严重伤残。
Q=如果损伤的动脉被结扎，截肢的机会是多少?
A=根据所结扎的动脉不同而不同：股动脉：81%；锁骨下动脉：29%；腘动脉：72%；腋动脉：43%；胫动脉：69%；肱动脉：56%；|||C=答案包含表格：第379页，第36问题
Q=术后早期严重肿胀提示何种并发症？如何评估？
A=静脉血栓形成，应用超声双功仪来评估&
Q=谁首次采用静脉移植修复动脉损伤？
A=1906年由Goyanes实施。
Q=谁实施首例血管的端-端修复？
A=1896年John Murphy实施。
SEC1=腹主动脉瘤
Q=什么是腹主动脉瘤？
A=动脉瘤是指动脉的永久性、局限性扩张。尽管腹主动脉瘤的诊断标准尚不统一，但绝大多数作者认为动脉大于或等于正常直径2倍的局限性扩张就是动脉瘤。成年男性肾下主动脉直径CT测量值平均为2.3cm，而在妇女相应的直径仅是1.9cm。因此，腹主动脉瘤诊断应以4cm作为起点。动脉瘤的大小常用主动脉最大外横径表示（可用超声、CT、MR 测量或手术中直接测量）。
Q=哪种病人患腹主动脉瘤？
A=腹主动脉瘤最常见于老年男性，男女比例约为4：1，60岁以上男性的发病率为2.5%。腹主动脉瘤的发病率逐年增加，来自Mayo医院的两份报告表明，从1951〜1980年，发病率从12.2/100000上升到36.2/100000，增加了3倍，人口年龄的增长在发病率的增加上起了作用。
Q=筛除腹主动脉瘤的方案有价值吗？
A=在总人口筛选腹主动脉瘤不现实，通过筛选发现的动脉瘤大多数体积小。相反，选择性筛选是可行的，有周围血管病者、大量吸烟者、有动脉瘤家族史的病人中有特别高的发生率。
Q=什么引起腹主动脉瘤？
A=因为大多数动脉瘤病人的动脉壁有粥样硬化，因此过去腹主动脉瘤被称为粥样硬化性动脉瘤。粥样硬化被认为是动脉瘤样变性的原因。吸烟和高血压是腹主动脉瘤与阻塞性血管疾病共同的危险因素，但腹主动脉瘤同时合并主-髂主动脉阻塞者并不常见，因此，称粥样硬化性动脉瘤为退行性和非特异性主动脉瘤更为适宜。
Q=腹主动脉瘤会遗传吗？
A=一些大家族成员腹主动脉瘤的高发生率提示致病机制中包括遗传因素，一些家族性动脉瘤中发现第16染色体长臂的异常。Ehler〜Danlos综合征中，形成动脉壁主要结构的III型胶原蛋白，发生了罕见的遗传缺失，造成多处动脉瘤的发生。Mafan综合征病人表现为动脉扩张和整个主动脉夹层，其原因是第15染色体上原纤蛋白-I基因发生突变。在80年代，一些研究表明腹主动脉瘤有家族性倾向，至少18%的腹主动脉瘤病人的近亲受连累。
Q=腹主动脉瘤的其他原因有什么？
A=退行性动脉瘤占肾下主动脉瘤的90%。其他原因包括囊性中层坏死、动脉炎，损伤、遗传性结缔组织疾病、解剖学结构的破坏、感染也可导致腹主动脉瘤。感染性动脉瘤起源于动脉壁的局部感染，大多数感染性动脉瘤由远处病灶（如心内膜炎）造成的菌血症发展而来，是儿童主动脉瘤的最常见类型。
Q=临床上腹主动脉瘤有何种表现？
A=3/4的腹主动脉瘤在最初诊断时没有症状，动脉瘤往往是在常规体检中发现上腹部无症状搏动性肿块而被诊断出来，病人也常发现这样的肿块，并且寻求医疗诊治，X线检查也常常发现动脉瘤，腹部超声及CT扫描检查的广泛使用，提高了较小腹主动脉瘤的检出率。
Q=腹主动脉瘤病人都会出现症状吗？
A=腹主动脉瘤最常见的症状是病人不明确的腹痛，瘤体迅速膨胀可产生更广泛的疼痛，这可能是瘤体表面的腹膜受牵拉的缘故。典型疼痛是局限在上腹部的持续性或抽动性疼痛。动脉瘤侵犯临近不同结构可产生相应的症状。大动脉瘤常侵蚀椎体，引起严重的背痛；早期厌油、恶心、体重下降的胃肠道症状说明胃肠道受压；输尿管受压可出现肾盂积水。输尿管梗阻可产生放射至腹股沟部的疼痛，偶尔伴有贤盂肾炎。动脉瘤内壁的附壁血栓可引起栓塞并导致急性下肢缺血。少见表现包括血栓形成使下肢缺血加重，主动脉腔静脉瘘造成急性充血性心衰，主动脉瘤侵蚀十二指肠第三段形成原发性主动脉肠瘘。
Q=对腹主动脉瘤为什么要行手术治疗？
A=腹主动脉瘤破裂是最危险的并发症。大多数病人没有先兆症状，直到动脉瘤突然破裂引起明确的症状和体征才被诊断（见第六十八节）。动脉瘤破裂表明已属疾病晚期，尽管迅速手术，其死亡率仍大于50%。
Q=修复腹主动脉瘤应在什么时间？
A=当腹主动脉瘤死亡危险超过手术危险时，应做出手术决定，根据Laplace定律，动脉壁张力与其管腔直径成比例。这样.较大的动脉瘤破裂比较小的动脉瘤破裂要多见，对腹主动脉瘤自然病程的研究发现，小动脉瘤可发生破裂但罕见。目前资料表明5~5.9cm动脉瘤5年破裂的发生率为25%。6cm动脉瘤近35%，7cm或更大的动脉瘤5年破裂发生率超过75%。尚无更多资料来准确估计小于5cm动脉瘤破裂的危险性。
Q=动脉瘤择期手术的危险是什么？
A=动脉瘤择期手术的危险依赖于病人的生理状态。伴有心脏病、近期心梗、其他部位的动脉粥样硬化、高血压、肾功能减退、慢性阻塞性肺疾病可明显增加手术危险性。判断手术危险性时，实际年龄不像生理年龄那样重要>80~90岁老人可以安全手术。目前，择期手术死亡率为2%〜5%。
Q=所有的动脉瘤最终都会扩张破裂吗？
A=多数研究报告表明腹主动脉瘤增长速度为0.2〜0.8cm/a，平均约0.4cm/a。较大的动脉瘤一般扩大的快一些。一些动脉瘤可长期保持稳定而不增长，而另一些动脉瘤则逐步扩大。与动脉瘤扩张和破裂相关的唯一因素是动脉瘤的大小。可促进扩大的其他因素是高血压、阻塞性肺疾病、肾功能不全。
Q=怎样做出腹主动脉瘤的准确诊断？
A=体检的准确性变化很大，在瘦人很#易发现动脉瘤。评估可疑性腹主动脉瘤时多推荐超声检查方法，CT扫描及MRI也可清楚显示动脉瘤，但它们昂贵的多。动脉造影检查可能因为动脉瘤壁内的附壁血栓而低估或遗漏动脉瘤。
Q=腹主动脉瘤需要什么术前检查？
A=增强CT扫描是腹主动脉瘤术前最好的诊断方法。它能准确提供动脉瘤大小、结构，并显示出腹主动脉瘤与周围脏器的关系。确定主要静脉和肾脏异常，也可对至少20%存在的髂动脉瘤病人作出明确诊断。一些外科医生常规使用主动脉造影，而其他人仅在特殊情况时才靠主动脉造影片确定动脉瘤。
Q=手术过程包括哪些？
A=暂时阻断腹主动脉，植入人工血管以替换腹主和髂动脉。90%的腹主动脉瘤位于肾下，常在肾动脉以下阻断主动脉，人工血管可选用机织涤纶（Woven Dacron）、针织谈给（Knitted Dacron）或聚四氟乙烯膨体（PTFE）。同时需确定远端吻合口的解剖位置如腹主动脉远端、髂动脉、股动脉。
Q=腹主动脉瘤手术后会出现什么并发症？
A=尽管腹主动脉瘤择期手术的死亡率已限制在5%以下，主要并发症仍常见。包括心梗、充血性心力衰竭、肾功能不全、肺功能不全、缺血性结肠炎、肢体缺血、移植血管血栓形成、伤口感染、卒中和截瘫。
Q=主动脉瘤手术的后期并发症是什么？
A=10%以上的病人出现后期并发症，包括吻合口处的动脉瘤、主动脉肠瘘、移植血管阻塞、感染。
Q=对高危腹主动脉瘤病人可选择的手术是什么？
A=在现代手术技术发展之前，动脉瘤结扎、包裹和试图减低动脉瘤血栓形成的非切除性手术结果均不理想。对高危病人的较小动脉瘤应采用超声及CT扫描随访。腋-双股动脉架桥、动脉瘤颈部或流出道结扎，以诱发动脉瘤血栓形成的成功率都不高。
Q=腹主动脉瘤的未来治疗观点是什么？
A=腔内移植血管治疗腹主动脉瘤已经进入了早期临床实验阶段。其方法是通过股或髂外动脉将腔内移植血管引入主动脉内进行修复。目前至少7个不同输送系统正在发展中，腔内修复的原则包括通过股动脉使插入动脉瘤内的移植血管膨胀，用可膨胀的金属支架将腔内移植血管的近端固定在肾下腹主动脉处，移植物远端可用或不用支撑。到目前为止，还不能肯定这种方法的远期效果。
SEC1=腹主动脉瘤破裂
Q=腹主动脉痛破裂多见吗？
A=在美国，腹主动脉瘤破裂在死亡原因中占第15位。在过去的30年里腹主动脉瘤破裂的发生率有所增加。在英国，腹主动脉瘤破裂死亡率在60〜64岁男性中为22/100000万，在80〜84岁男性中为77/100000。
Q=在动脉瘤破裂、主动脉瘤渗漏、夹层动脉瘤间有何差别？
A=腹主动脉瘤壁破裂时，血液首先流入腹膜后，然后大量渗到腹腔。腹主动脉瘤破裂和渗漏的术语是同义的。夹层动脉瘤术语易使人误解。血液流入动脉壁中层后，便产生夹层。此情况最常见于胸主动脉并可产生严重的症状，主要是剧烈疼痛伴有高血压，随后，夹层可导致靠近同一位置的血管出现动脉瘤样扩张。但对于已经存在的动脉瘤来说夹层是不常见的。
Q=腹主动脉破裂最常见的表现是什么？
A=腹主动脉瘤破裂的临床三联征包括：①突发腹痛或背痛；②低血压；③腹部搏动性肿块。遗憾的是仅有1/2的病人出现完整的三联征。
Q=与腹主动脉瘤破裂有关的查体所见是什么？
A=搏动性腹部肿块有助于诊断。但仅出现在1/2的腹主动脉瘤破裂的病人中。肥胖病人可能触及不到动脉瘤。腹胀由腹膜后、腹腔内血肿、腹腔内出血或继发性肠梗阻所致。腹膜后血肿向侧方或远侧扩散，产生的淤血可使躯干、腹股沟、阴囊和阴茎的皮肤变色。
Q= 腹主动脉瘤破裂应做哪些诊断性检查？
A=腹主动脉瘤破裂的诊断完全依赖于临床表现。应将诊断性检查维持在最低限度。如果临床体征和症状不足以证明腹主动脉瘤破裂的诊断，在复苏的同时允许做几项检查。
Q=病情稳定患者最好的急诊检查是什么？
A=急诊B超可证实腹主动脉瘤的存在，但不能显示外渗的血液。如果不能肯定诊断，且病人的血液动力学稳定，可在严密监测下进行CT扫描。CT扫描必须在病人血液动力学稳定后进行。
Q=腹主动脉瘤破裂病人应该复苏吗？
A=腹主动脉瘤破裂病人低血压的复苏应由护理人员在院外运送中开始实施。到达急诊室后，在最初体检的同时，开放周围静脉并采用口径较粗的插管，进行交叉配血及血液常规化验。对低血压病人输液量尚有争议，大多数作者推荐仅将收缩压升至80〜100mmHg。因为血压的进一步升高可以促使通过破裂的主动脉丢失更多的血液，应放置监测血压的动脉导管和监测尿量的尿管。如果时间允许，应做胸片和心电图。
Q=修复腹主动脉破裂的正确手术技术是什么？
A=腹主动脉破裂病人应立即由急诊室转运至手术室，进行胸部、腹部和腹股沟部皮肤的准备，术野铺无菌巾。使用诱导麻醉，应由最有经验的血管外科医生处理主动脉近端。在隔或肾下水平分离出腹主动脉。如果病人不稳定，腹腔内有游离血液或腹膜后血肿向下扩大至左肾静脉水平，应迅速控制隔下的腹主动脉上段。一些作者推荐经左胸切开控制主动脉近端，或经肱动脉或破裂的动脉瘤将Fogarty气囊导管插入管腔内来控制出血。
Q=修复腹主动脉瘤破裂中最常见的技术意外是什么？
A=在主动脉近端处置中过于仓促或不慎重解剖髂动脉可引起下腔静脉或髂静脉的损伤，静脉损伤比动脉损伤更难控制，引起大量出血，并导致凝血障碍。
Q=修复腹主动脉瘤破裂的最好移植材料是什么？
A=最好使用机织涤纶材料的人工血管或聚四氟乙烯膨体（PTFE)人工血管，以避免移植血管渗血。手术中是否使用肝素仍有争议。通常没有时间对针织的人工血管进行预凝，但对于机织的涤纶血管可用胶原或白蛋白进行浸泡处理。
Q=腹主动脉瘤破裂最常见术后并发症是什么？
A=按多至少的顺序排列，最常见并发症是呼衰、肾衰、败血症、心衰、出血、卒中、缺血性结肠炎、下肢缺血。截肢和下肢轻瘫极少见。
Q=即使采用现代化治疗，为什么腹主动脉破裂死亡率仍较高？
A=一些因素促使持续性的高死亡率，包括院前的治疗不当、转运不及时，高龄患者伴多种心血管危险因素。
Q=何种临床情况增加死亡率？
A=从多家医院收集到的资料提示，术前心脏病发作，入院时、手术前持续高血压的病人生存率较差。80岁以上病人死亡率高。
SEC1=静脉疾病
Q=深静脉血栓（DVT）形成起源何处？
A=95%以上的DVT发生在下肢静脉，大多数起源于腓肠肌静脉
Q=肺栓塞栓子的来源是什么？
A=腓肠肌静脉血栓形成可向近侧蔓延入深静脉系统并累及腘、股和/或髂静脉。这些近侧的DVT是90%肺栓塞的来源，仅腓静脉血栓形成造成有症状的肺栓塞者罕见。
Q=什么是Virchow三联征？
A=Virchow三联征指静脉血栓形成和肺栓塞必需的3个因素：高凝性、静脉内膜完整性的破坏、静脉血流瘀滞。对于多数DVT病人来说，这3个因素中至少有2个是手术造成的。
Q=哪些危险因素伴随血液高凝固性？
A=恶性肿瘤（特别是胰腺、泌尿生殖道、胃，肺、结肠和乳腺）；|||年龄40岁以上；|||女性；|||肥胖；|||既往有静脉血栓形成或肺栓塞病史；|||手术操作；|||妊娠；|||经前妇女口服避孕药；|||肾病综合征；A型血型；|||吸烟史；|||糖尿病。
Q=常见的增加血栓形成危险的促凝血因素有哪些？
A=肝素伴血小板减少症；|||抗凝血因子III缺乏；|||C蛋白缺乏；|||S蛋白缺乏；|||纤维蛋白原血症障碍；|||狼疮性抗凝；|||抗磷脂抗体；|||纤维蛋白溶解异常。
Q=什么引起静脉内膜损伤？
A=静脉内膜损伤可继发于静脉壁损伤、感染、炎症、导管置入或手术。麻醉和手术期间的静脉扩张可产生微小的内膜撕裂及血液瘀滞，受损的静脉内膜开始释放促凝血物质，激活凝血系统的瀑布样反应，内皮脱落促进血小板粘附在暴露的胶原和基底膜上，进一步形成血栓。
Q=什么引起静脉血流瘀滞？
A=静脉瘀滞常见于外科病人，可出现于麻醉中、某种类型创伤后和手术前后的卧床。
Q=哪些体征和症状提示DVT?如何明确诊断DVT?
A=DVT可引起压痛、皮温升高、水肿、浅静脉扩张、腓肠肌或大腿痛。但均缺乏特异性，公认的Homer’ 征（背屈足部诱发排肠肌痛）也不可靠，临床诊断的总准确率接近50%。两种非创伤性血管检查-多普勒超声检查和阻抗容积描记法(IPG）-联合应用，在捡出腓肠肌近侧的DVT上其准确性超过90%，但它们对发现腓肠肌静脉DVT不敏感。
Q=采取什么措施预防DVT?用在哪些外科病人？
A=40岁以上，计划做较大普外或矫形手术的病人应采取预防的DVT措施。其他情况研究较少，但预防措施应该自由使用，对DVT最好的预防包括术前活动、术后早期行走。目前的方法不能提供全面的保护。常使用间歇性气囊压迫装置和/或小剂量肝累进行预防。
Q=什么是低剂量肝索，肝素如何发挥作用？
A=肝素与抗凝血因子III结合（AT III），使其进一步激活，小剂量肝素（每8〜12h皮下使用5000U直到病人能够行走），激活AT III，阻断血小板聚集，降低凝血因子的效力。小剂量肝素使用在髋、盆腔、前列腺手术中的效果是令人失望的，不能接受抗凝的高危病人（如异常出血、近期消化性溃疡或食管出血或近期眼内或颅内出血病史的病人）应采用间歇性气囊压迫袜和弹力袜。
Q=右旋糖酐作用是什么？
A=右旋糖酐通过减少血小板聚集（血小板-内皮因子VII相互作用），降低血液粘滞性防止血栓形成，并通过扩张血浆容量改善静脉血流。
Q=什么是抗血小板药？
A=抗血小板药-阿司匹林和潘生丁-干扰血小板聚集沉积，它是DVT形成关键，然而，一旦血栓已经开始形成，抗血小板药品无效。除非结合间歇性气囊压迫袜共同使用，否则这类药物没有多少临床价值。低剂量华法令钠（香豆素）与低剂量肝素具有相同的保护作用，其在非矫形手术中的使用没有广泛的研究。
Q=慢性静脉瓣膜功能不全和静脉炎后综合征的特点是什么？
A=DVT的主要后遗症是静脉瓣失效，造成远端静脉高压。DVT后，受累静脉段最终可以达到某种程度的再通。然而脆弱的瓣膜功能由于疤痕或残留机化血栓而受限。结果是无瓣膜静脉段受到相当于从心脏到踝部长度血柱的压力，另外，瓣膜功能的丧失使静脉泵的作用消失。静脉壁变厚，顺应性减少，阻碍近侧血流。每当病人处于非卧位时，上述因素导致远端静脉高压。升高的踝静脉压通过功能不全的交通静脉传导到腓肠肌部位的浅表组织，因此，交通支的部位是发生瘀滞溃疡的部位。富含蛋白的组织液、纤维蛋白、红细胞通过扩张的微循环孔外渗而沉淀，引起炎症、疤痕、皮下组织纤维形成，由于含铁血黄素造成色素沉积。炎症反应、疤痕和间隙水肿进一步加重毛细血管血流和氧弥散障碍，阻止皮肤的充分营养，由于毛细血管血流减少，分流开放，导致营养进一步的丢失，使组织萎缩并产生溃疡（静脉瘀滞溃疡）。
Q=所有DVT病人都发生静脉炎后综合征吗？静脉炎后综合征的治疗是什么？
A=一般认为1/2的DVT病人在5年内发生瘀滞皮炎，另一半在10年内发生。新近的流行病学研究提示，静脉溃疡的发生率比较低，约5%，1/5病人无症状，罪创伤性血管检查结果也保持正常，首次瘀滞溃疡出现时间平均是25年。|||通过适当的宣教，90%以上病人静脉炎后瘀滞后遗症可用非手术方式控制，特别是如果没有残留静脉流出梗阻而加重瓣膜功能不全时。非手术治疗包括穿用循序减压弹力袜和定期抬高患肢。指导病人有规律性（如每2h10~15mir。将腿抬高超过心脏（大足趾高于鼻），使病人了解弹性长袜仅能减慢而不是预防肿胀。
Q=股白肿和股青肿间的区别
A=二者是髂股静脉血栓形成同一疾病过程的两种极端临床表现，髂股静脉血栓形成以整个下肢痛及水肿、变色、腹股沟压痛为主要特点，3/4出现在左侧，可能因为右髂总动脉横跨左髂总静脉使之受压的缘故。股白肿临床表现为腿苍白、肿胀，动脉搏动保持正常，有进行性血栓形成，并向近侧或远侧繁延，可进入邻近侧支循环的分支中。如果整个腿显著水肿，呈花斑样或紫坩，则被称为股青肿，股青肿发生率占全部髂股静脉血栓形成病人的5%，最终产生筋膜室综合征或静脉性坏疽、静脉流出道严重阻塞后，动脉血流可继发性减少30%，动脉搏动微弱，肢体水肿明显，因有截肢的危险，因此需要大胆处理（静脉血栓切除或直接导管溶栓疗法）。
Q=什么是静脉性跛行？
A=髂股静脉血栓形成后，如果不能出现静脉的再通，便通过侧支循环完成静脉回流。休息时，这些侧支循环尚可满足需要，但是，腿的任何活动均促进动脉流入血流增加，当超过静脉侧支的负荷时将导致进行性静脉内高压、这种在静脉系统内增高的压力造成腓肠肌疼痛、沉重和/或胀痛-静脉性跛行。休息和抬高可有缓解，但症状消失不如动脉性跛行迅速。
Q=如何鉴别原发性静脉曲张（深静脉系统正常）与雄发于深静脉系统疾病的继发性静脉曲张（静脉炎后综合征）？
A=原发性静脉曲张静脉是由于隐-股静脉瓣膜功能不全引起，主要分布于大隐静脉，止血带试验阳性。无淤滞性皮炎或溃疡，无晨间踝部水肿（淋巴水肿）。继发性静眛曲张继发于静脉炎后综合征、深静脉和交通静脉瓣膜功能不全。由于反向血流向下至浅静脉，并经交通静脉进入深静脉，因此，原发性静脉曲张可最终也可导致瘀滞性后遗症甚至溃疡。此阶段表现与静脉炎后综合征无法区别，但病史是完全不同的t?
Q=为什么发生原发性静脉曲张？
A=最常见原因是隐股静脉结合近侧的静脉瓣先天性缺如。正常情况下，下腔静脉和髂总静脉中无瓣膜，偶尔在髂外静脉有瓣膜，这样在隐股静脉结合上方的股总静脉哨兵瓣膜是极其重要的。解剖研究发现有30%病人一侧或两侧的哨兵瓣缺如，仅此尚不足以产生生静脉曲张。但是静脉系统在增加返流压力的情况下（如妊娠时）易受损害，隐静脉近侧膨胀延长引起远侧瓣暎功能不全，病变逐渐发展，血管变薄、扩张、弯曲，导致静脉曲张形成。
Q=怎样治疗、何时治疗和应该对哪些静脉曲张病人进行治疗？
A=引起不适和严重外观改变的静脉曲张病人需要治疗，在持续反向压力流入浅静脉系统和交通支（站立时）并将其破坏前，早期施行高位隐静脉结扎治疗可获得较好结果。静脉曲张可选择静脉剥脱或选择性硬化剂治疗法，硬化剂疗法对控制较小静脉曲张较适宜。
SEC1=非创伤性血管诊断检查
Q=在评价和治疗可疑血管疾病病人中，血管诊断化验的作用是什么？
A=由有经验的临床医师对血管疾病进行传统评价仍是诊断的基础，但有其局限性。例如：在有明显颈动脉疾病的病人中仅1/3伴颈部杂音，2/3严重颈动脉疾病病人无颈部杂音。1/2下肢广泛深静脉血栓形成病人缺乏相应的体征和症状，多于1/2的伴有DVT临床体征病人静脉造影却正常，40%的糖尿病人有异常临床诊断而无周围动脉阻塞疾病。|||血管诊断化验（VDL）提供客观的定量资料以确定和评价颅外脑血管病、周围动脉阻塞性疾病、急慢性静脉疾病的严重性。定量评价疾病的预后，药物及手术治疗的效果等。
Q=VDL与诊断性X-线和起声有什么不同？
A=VDL提供的是功能性信息，放射检查和常规超声提供的是形态学资料。这些功能性信息对周围动阻塞疾病尤其重要，狭窄或闭塞部位的解剖学资料中如缺乏功能性信息其价值是有限的。
SEC2=脑血管疾病
Q=颅外颈动脉疾病诊断可采用哪种非创伤性检查方法？
A=双功超声对颈动脉疾病的敏感性几乎达97%〜99%，在颈动脉狭窄大于50%的病人中，准确性达90%〜95%。其他非创伤性检查没有与之可比的准确性。
Q=什么是双功超声？
A=双功超声指使用多普勒超声在一个超声回波图（B型超声）中同时显示图像及速度资料（因此命名双功）和血流速度波形。在双功超声中，利用脉冲多普勒可从单一的小范围血管部位获得多普勒信号。对这样众多小区域的信号同时进行采样即可测量较大区域内血管内血液流速。如将每一个小区域的平均速度用某种颜色表示，并作为回波图像显示，可显示血流及其方向。这种装置被称为双功超声彩色血流仪，但它不能替代从多普勒速度波形得到的信息。
Q=为什么血流速度在评价颈动脉狭窄程度上是重要的？
A=在B超图像上准确测量残留动脉的管腔是困难的，因为非钙化斑、血栓及流动的血液的声学特点可以是相似的。但是动脉狭窄产生的血液动力学改变可以作为狭窄程度的特征，目前实际应用的颈动脉狭窄程度分类绝对范围完全依赖于多普勒速度资料。
Q=各颈动脉狭窄的速度标准和绝对范围是什么？
A=华盛顿大学制定的标准已被广泛采纳：|||0%狭窄，收缩速度峰值小于125cm/s，无速度障碍；|||1%〜15%狭窄，收缩速度峰值小于125cm/s，在收缩减速期出现湍流；|||16%〜49%狭窄，收缩速度峰值小于125 cm /s，在整个心脏活动周期出现湍流；|||50%〜79%狭窄，收缩速度峰值大于125cm/s，舒张期速度小于140cm/s；|||80%〜99%狭窄，舒张期速度大于140 cm/s；|||100%狭窄，无血流速度信号。|||大于80%的狭窄被称为危重的狭窄，因为此时病人疾病的进展呈高上升率，神经系统症状发生率也增高。
SEC2=静脉疾病
Q=诊断急性深静脉血栓形成（DVT）可采用什么非创伤性检查?
A=双功超声已替代静脉阻抗容积描绘法。虽有时仅使用超声成像做出诊断，但准确性较差，双功彩色血流仪有助于确定来自肌肉和筋膜层的小静脉。超声检查包括下列步骤：|||（1）检查静脉并发现血栓回声；|||（2）在超声探头上加压以压迫静脉，直至萎陷，如静脉不能被压迫提示有血栓形成，部分压迫提示部分血栓形成；|||（3）从静脉获得多普勒信号。存在与呼吸相关的周期性信号提示血管近端无阻塞性栓子。有信号出现但无周期性则提示血流经过小的侧枝静脉绕过阻塞部位。静脉内缺乏多普勒信号提示无血流，但较小静脉常无自发血流并且需要压迫远端静脉使血流向头侧。
Q=静脉阻抗容积描绘法在DVT诊断上仍起作用吗？
A=是的，静脉阻抗容积描绘法（IPG）对膝以上的静脉阻塞有高度敏感性和特异性，特别是髂股静脉血栓（95%）。IPG可提供腿部深静脉流出道的功能性信息，它可对胫静脉或髂股静脉血栓、慢性血栓基础上复发的急性血栓做出诊断，也可估计残余的或慢性流出道梗阻的静脉功能。
Q=什么是IPG?
A=IPG是静脉阻抗容积描绘法，应用广泛。在止血带阻断大腿部深静脉期间，首先测量腓肠肌容量的变化，然后放松止血带（气囊套袖）。测量静脉充盈引起的电阻抗变化可计算出容量变化，也可用气襄袖带或张力计测量腓肠肌容量进行容积描绘。充盈减少、容量增加和血液流出延迟可诊断近端静脉梗阻。
Q=哪种非创伤性检查适用于静脉灌膜功能不全的诊断？
A=多普勒超声可发现腿部深静脉及大、小隐静脉的血液反流&有经验者可用单功超声（连续波与脉冲多普勒）进行检查。双功超声常用于确定静脉节段和瓣膜，明确脉冲多普勒所检查病人的病变部位。一些实验室测量压迫静脉时的血液反流持续时间作为瓣膜功能不全的指标。除非进行瓣膜成形术或瓣膜置换术，否则这些确定瓣膜功能不全的特殊方法似乎没有临床实用性。对小腿静脉反流者进行容积描绘可评价瓣膜功能，包括光电容积描绘法（PPG）和空气容积描绘法（APG）。
Q=如何做PPG检查？
A=PPG检查利用红外线光电管检测腓肠肌中下部皮下组织里的红细胞（原理同脉冲血氧测定法）以测定静脉再充盈时间。足部反复背屈运动收缩腓肠肌，使静脉空虚。肌肉放松后，由于动脉血液流入，使皮肤静脉再充盈。正常情况下，充盈时间应为25s或更长。如静脉存在反流，则再充盈速度加快。在大腿上、下部及腓肠肌上部使用止血带，反复测量再充盈时间，可以确定功能不全的交通静脉分布区域。
SEC2=周围动脉闭塞性疾病
Q=诊断下肢缺血的主要检查是什么？
A=测量踝动脉及肱动脉的收缩压典型的踝/肱收缩压比（ABI）应大于或等于10。多普勒超声探头置于袖带远端，也可用容积描绘仪进行测量，在胫后动脉或足背动脉处监测多普勒信号。ABI不仅对周围动脉疾病特异、敏感，而且能评价疾病的严重性。
Q=除踝部外还可在肢体哪些部位测压？
A=在大腿上部、下部、腓肠肌、踝部做节段性肢体血压测定（SLP），可对周围动脉闭塞性疾病中受累的动脉节段进行定位。
Q=什么实验可用于估计由于中层钙化动脉不可压缩的糖尿病病人的PAD
A=脉冲容积记录（PVR）为气体容积描计技术，可记录肢体容量在心脏运动周期间的变化，它测量气囊套袖节段内的压力变化作为肢体容量的变化，相关的PVR振幅表明PAD的存在和受累动脉节段的部位，PVR不受血管中层钙化的影响。|||拇趾血压也可用于诊断和估计糖尿病病人病情的严重程度，因为中层钙化很少影响末梢动脉。
Q=如何评价可疑间歇性跛行病人？
A=首先测量休息时踝压力指数或休息时的节段肢体压力。休息时已有缺血的病人通常不需要做进一步的评价，轻度动脉功能不全病人即使休息时压力正常，也应进行运动试验（标准是2mile/h，12%的坡度）。病人行走的距离可估计功能性障碍的程度，运动后踝压力下降（或缺乏）可确定下肢功能障碍是由于动脉功能不全引起而不是骨骼肌或神经性疼痛。
Q=仅靠双功超声检查就可施行颈动脉内膜切除术吗？（争论？）
A=在选择性病人中省略动脉造影的争论是有说服力的，因为颈动脉造影并发症发生率大于1%，表明颈动脉内膜切除术病人总并发症发生率达1/4。但是，如手术前要仅依赖双功超声对病情做出判断，其阳性率必须很高。幸运的是，对符合相对严格标准的严重病变，PPV是高的（如：收缩速度峰值大于290cm/s，舒张末速度大于80cm/s）。
Q=双功超声在诊断PAD上有作用吗？（争论？）
A=其作用是有限的，对周围动脉疾病必须要进行功能性的评价，而不是解剖学上的评价，通过SLPs和PVRs已经评价其功能后，可用双功超声进行定位。如果考虑经腔内动脉成形术的话，定位是重要的。
Q=经颅多普勒在脑血管疾病非创伤性诊断有作用吗？（争论？）
A=没有。近来大量研究表明多普勒超声对颅内动脉的评价结果，未改变任何病人的临床治疗。
