SEC1=CT、MRI和诊断性腹腔灌洗
Q=什么是诊断性腹腔灌洗？如何操作？
A=诊断性腹腔灌洗（DPL）是把一根导管放入腹腔内，以评估腹腔内损伤。DPL是在脐下中线用开放或闭合的技术作一个小切口，放入一根塑料导管在盆腔中。

Q=哪个更优先：开放性或闭合性DPL技术？
A=开放性技术。在开放性技术中，在筋胸膜上作一个小切口，导管在直视下插入。闭合性技术需一个小切口，用一个针穿透筋膜，然后放入导管（采用sellinger技术）。这个技术通常不采用。因为有损伤内脏或其他腹腔内脏器的危险。

Q=一个“肯定”的DPL由什么构成？
A=如10~20ml的全血或肠道内容物被得到，不用再进一步操作。患者应直接送往手术室。如从灌洗液中RBC超过100000/mm3，WBC超过5000/mm3，有食物或细菌、或淀粉酶超过20IU，穿刺抽液被认为呈现阳性的。

Q=如果有骨盆骨折，应如何行DPL？
A=切口应位于脐上，置管时应避开血肿，必要时行CT检查。

Q=什么样病人应行腹腔灌洗？
A=在怀疑有腹部损伤的不稳定创伤患者有指征，DPL快速而准确，然而，该检查没有特异性。在有别的损伤，特别是有颅内损伤造成意识水平的改变时，DPL的应用最有效。含糊不清的体检、毒品或酒精中毒或需立即手术（如开颅术）的不稳定患者均有指征。

Q=何时DPL首次用于诊断腹腔出血？
A=H.D.Rooz在1905年首次应用。

Q=什么被认为是假阴性DPLs？
A=在DPLs时，一个对空腔脏器的损伤导致的对腹膜腔的微小的感染或不产生感染、或后腹膜损伤是大多数假阴性DPLs的原因。另外，把导管放入腹膜脂肪（多为肥胖患者）或腹内粘连、造成血液不能和灌洗液相混合，被认为是假DPLs的原因。

Q=什么是假阳性DPLs的原因？
A=从切口出血或导管损伤肠系膜或网膜导致的出血造成假阳性，盆腔或腹腔后血肿也引起假阳性。约15%~20%因阳性DPL而要求作手术的病人损伤很轻，不必手术。

Q=DPL的相对禁忌证？
A=以前有腹部手术或怀孕的患者禁忌手术。

Q=在创伤中，何种情况是CT的指征？
A=在怀疑有腹部损伤的稳定患者，CT是有用的，CT用于精神状态发生改变、脊柱损伤、骨盆或四肢骨折的病人。

Q=CT比DPL有什么优点？
A=CT诊断损伤部位比DPL更有特异性，在诊断器官损伤方面特别有用。另外，CT能更准确地诊断腹膜后血肿，和DPL相比，CT降低非治疗性剖腹探查术的比例。

Q=CT对腹部什么部位的损伤不能诊断？
A=如果渗出很少，CT不能诊断肠道损伤，因此，一个阴性CT结果不能排除肠道损伤，患者应通过一系列的体格检查进行观察，如果患者的精神状态和体检不一致，当患者情况恶化时，应考虑行DPL或CT。

Q=如何为创伤病人行CT检查？
A=患者应给予静脉和口服造影（并非总是必须），并行下胸椎到骨盆的正位像，附加的小剂量的造影剂能有助于诊断十二指肠或胰腺损伤。

Q=当有阳性CT发现时应考虑什么？
A=肝周液体或盆腔内液体被认为是阳性。在阳性时、肝、脾或其他器官被发现撕裂或破裂，在用了静脉造影后，肾脏无灌流说明肾血管栓塞或损伤。另外，CT在诊断骨盆骨折方面十分有用。在静脉内造影后，出现静脉外沾染，能诊断肾实质损伤或肾收集系统损伤。在给予静脉造影后，作Folay尿管以使膀胱扩张，能诊断出膀胱损伤，脊柱和血管损伤也能被证明。

Q=CT阳性发现必须行剖腹探查术吗？
A=不，实质器官的损伤常用非手术治疗，保守治疗在儿科患者首先被证明是，接着扩展到成人。

Q=肝损伤等级划分系统是怎样的？
A=Ⅰ级：包膜下小于10%的表面积的非扩展性血肿、撕裂无流血、实质深度小于1cm。|||Ⅱ级：包膜下：10%~15%表面积的非扩展性血肿，实质内血肿小于10cm；包膜破裂有活动性出血，1~3cm实质撕裂，长度在10cm以下。|||Ⅲ级：包膜下，超过50%表面积或扩展性；包膜下血肿破裂，实质内血肿超过10cm或扩展性，超过3cm实质撕裂。|||Ⅳ级：有活动出血的实质内血肿破裂；实质撕裂涉及25%~75%的肝叶。|||Ⅴ级：实质破裂涉及肝叶在75%以上，肝附近静脉损伤（肝静脉或肝腔静窝）。Ⅵ级：肝撕脱。

Q=肝损伤非手术治疗的标准是什么？
A=（1）血流动学稳定；（2）CT发现损伤部位；|||（3）无腹膜体征；（4）无相关肠道或其他需要手术治疗的损伤；|||不用输血。|||非手术治疗用于治疗Ⅰ~Ⅲ度损伤。然而，对Ⅳ和Ⅴ级损伤非手术治疗成功的报道日益增多。

Q=如CT示腹内游离游体或盆腔积液，但无明确实质脏器损伤时你应该怎么做？
A=游离腹腔液无实质脏器损伤或骨盆骨折，说明有肠道穿孔或网膜出血，立刻行问及探查。

Q=脾损伤分级？
A=Ⅰ级：微小被膜撕列，无流血。|||Ⅱ级：有流血的小被膜或实质破裂。|||Ⅲ级：主要实质破裂。|||Ⅳ粉碎或主要实质破裂，位于一个区域。|||Ⅴ级：弥漫性实质碎裂、脾门损伤。

Q=脾损伤保守治疗的标准是什么？
A=对脾损伤的非手术治疗和肝损伤相同的一般原则，1~3级能用保守治疗，然而不像肝损伤，非手术治疗未能成功地扩展应用到更大的脾损伤。

Q=CT在评估头损伤的地位？
A=在评估头部急性损伤时，CT是可选择的方法，用CT可发现早期脑部出血或硬膜外和硬膜下血肿。某些变化，如轻度贫血、硬膜下血肿或轻度实质出血在初次CT检查时不会很明显，因而，几小时后随访，CT检查有助于发现颅内损伤。

Q=在创伤中，作哪种CT检查？
A=无造影的带骨窗的CT，这项检查迅速而敏感。

Q=什么情况纵隔变宽？我们应该如何检查？
A=在胸部前后位X线，在主动脉结水平，纵隔宽度超过8cm则认为是纵隔变宽。应怀疑主动脉破裂，并行进一步放射学检查，诊断钝性损伤造成主动脉损伤的金标准是主动造影。

Q=CT能准确而可靠的诊断大血管损伤吗？
A=这是有争议的。|||支持：胸部CT能证实纵隔出血和主动脉轮廓失常。CT在那些钝性损伤后纵隔变宽的患者，决定其是否行主动脉造影有价值。因此，一个正常的CT出现在一个受害的纵隔能排除动脉造影。|||反对：胸部CT结果无特异性，在大多数回顾性或前瞻性研究提供的数据，一个正常CT要求作主动脉造影以确定损伤。因此，在那些高度怀疑的患者，主动脉造影敏感性最好，CT是不必要的，昂贵且浪费宝贵时间。

Q=CT在诊断其他钝性胸部损伤中敏感吗？
A=CT能察知肺变或挫伤、血胸、气胸、纵隔积气。通常，CT不能特异地诊断食管破裂性损伤，如怀疑食道破裂，应行气钡食道造影，如食道造影是阴性，即可排除。

Q=颈椎CT扫描的指征是什么？
A=X线平片无意义明确的发现。|||不能解释的局部颈部疼痛。|||无X线表现的和脊髓病变有关的神经症状或疼痛。|||患者不能用X线排除病变。|||有助于安排颈椎损伤的治疗计划。

Q=MRI在创伤情况下是有用的吗？
A=不。即使在明确神经损伤和多种颅脑损伤时，MRI比CT更敏感，也不能因创伤作MRI。因为它会花比CT更长的时间，并要求患者合作，考虑在磁场中接触患者很难（保持支持和仪器监视），新一代的MRI能缩短这个过程，并更容易同时获得支持设备和人员。

SEC1=超声检查在创伤中的应用
SEC2=超声检查在创伤中的应用
Q=什么是超声波？
A=超声波是超过人的听觉阈有一定频率的波，它通常在每秒20000周或2万赫兹。在医学超声中，由压电晶体的探头产生声波。当把探头放在皮肤表面时，就可以使组织内的分子发生振动而产生声波。当超声波透过组织运行时，会接触到一些界面（如肝脏、骨骼等）并且只有一部分声波被反射回探头。这样就会在屏幕上产生影像，余下的声波可能会反射到探头以外或者被组织吸收（这个过程叫衰减），超声波穿透组织的速度是各异的，如通过空气的速率为330米/秒，穿过肺的速率是600米/秒，穿过肝的速率为1555米/秒，而透过头颅的速率是4000米/秒，产生在屏幕上的图像由不同组织的传导速率不同所致（如同通过窗户来区分一个器官和另一器官）。

Q=在创伤病人中应选用怎样的探头？
A=诊断性超声波频率范围从2兆赫兹到10兆赫兹。一般来讲，超声波频率越高，图像的分辨率就越好，但是，穿透性就越差，因此，如果要检查腹部或胸部创伤的病人，检查者会为了穿透力而牺牲分辨率，选择一个穿透力大的。一般目的的探头，如3.5兆赫兹的探头，相反的如个相对表浅的器官，有着良好分辨率的小探头更为合适。

Q=要在超声屏幕上得到高质量的影像，需要知道什么？
A=下面是操作一次良好的超声检查的几个重要的步骤：|||（1）你必须知道如何开启机器！有专门程序的大多数机器能够把检查结果实时记录在视觉显示器上，因此当你开始检查时，开启视觉显示器并插入录像带是非常重要的。这些录像带可做为以后教学的一部分和质量保证的资料。|||（2）选择合适的探头（3.5兆赫适于大多数病人）并适当地确定其位置，大多数的探头有一个小点或线来标志上限，这个上限被确定为朝向病人的头作为长轴扫描，随着这种定位，病人身体的头部将朝向屏幕的左边（当你面对屏幕），如果你做横向的扫描，病人右边的部分在屏幕上就朝向左边（如当你面对屏幕，肝脏就会出现在你的左边）。|||（3）一旦你确定了探头的位置并会使用声学传导凝胶，然后就可以自由地使用。你可以把直接涂到探头上或病人的皮肤上，或两个上面都涂上，如果影像是“全黑”的那可能是你使用的凝胶不够，当检查创伤病人时，在探头上用一塑料盖是明智的，以至于不会有从一个病人到另一个病人血液传播的危险。然而，使用塑料盖时要确保紧密，以致于没有空气在它下面（记住空气可以发散声束）。|||（4）调节机器上的增益，增益是指接受到信号的放大器（辉度），大多数机器不仅允许你调整全部的放大器（通常在机器上有标度盘），而且还可在焦点带调整时间的过快补偿（常见的是几个滑动键），时间过快补偿用于调整信号随时间和深度的变化，并且连同图像在内，在邻近的区域、远处的地方、内部的地方、焦点带得到平衡（紧靠探针）。

Q=如何解释echogenicity？
A=当你第一次看到超声影像，他们似乎全是灰白相间，然而，当你经过练习和锻炼自己的眼睛时，你就可以通过超声影像来区分不同的组织（如它们产生回声的程度）。例如光阑实际反射了超声波，在屏幕上显示出白色或过强的声波影像，与此相比，在腹部或心包内的血液发回的超声波就显示为黑色。

Q=超声中，词duplex是什么意思？
A=有二重功能的超声能够提供实时和多普勒影像，记住你的检查日期，多普勒变换是由反射物和传导物之间的相对运动而形成的一定频率反射波的变化（像老式的火车通过车站时的鸣笛）。彩色血流多普勒机器，可以即可地探测到在正常范围切面的叠加的彩色影像（红色表示朝向探头，蓝色表示离开探头）。彩色血流多普勒用来检查血管是必要的。

Q=超声在创伤中的五种用途
A=（1）运用心脏超声评价胸部创伤后的积血情况；|||（2）运用腹部超声可以评价腹部钝性有无积血或积液；|||（3）运用双重影像可以评价在四肢或颈部的周围血管穿透性创伤后的情况；|||（4）运用食管超声可以评价广泛性纵隔损伤病人的主动脉情况；|||（5）静脉双重影像可以用来评价创伤后静脉的开放或血块。

Q=什么是创伤的快速检查？
A=快速检查或集中在腹部对创伤进行扫描，意图是在创伤后探测心包或腹部的液体（例如：血），操作快速，检查迅速熟练的检查者2~3分钟即可完成，其中包括看仰卧创伤病人的几个区域（见图13-1）|||（1）在剑突下做矢状面检查心脏和心包有无液体；|||（2）在右11肋和12肋间腋中线做矢状面可以检查摩里逊氏陷窝有无积血；|||（3）在左10肋和11肋间腋中线做矢状面检查可以显示脾和肾的情况，并能看到脾肾隐窝和膈下有无积血；|||（4）横切（冠状）面观察在骨盆内的液体方面优于从耻骨联合处。注：最后这一点膀胱应该是充盈的。
C=答案包含图片：第316页，第7问题

Q=快速检查怎样与初始的创伤评价联系？
A=快速检查应在次要的检查之间进行，在初步稳定创伤病人后，可以认为，快速超声检查可以作为腹腔灌洗对腹部出血探测的替代，而且对不稳定病人确定是否需要剖腹术，对穿透性胸部创伤的病人是否需要实施胸廓切开术。

Q=超声在儿科创伤病人和孕期受伤病人的应用如何？
A=超声无痛、无创且可移动，所有这些特点使之在儿科病人的评价颇具吸引力，因为它们型号小，儿童们相对容易接受超声影像（尽管你可能选用一个比较高频率的探头，如5兆赫兹），而且这种检查比CT扫描更易忍受，做这种检查通常需施以镇静剂以获得满意地图像。在孕期病人，超声不仅可以检查受伤的母亲，而且可以评估胎龄和胎心的情况或胎儿的活动，还可以检查子宫破裂和胎盘撕裂，这两者都是孕期受伤后的潜在并发症。

Q=在创伤中，除了紧急情况外超声还有哪些作用？
A=当外科医师能熟练地掌握和解释超声检查，超声的用途就可以继续扩大，超声可以用来检查脾、肝、肾的钝性损伤以确定系统的手术疗法，还可以用来探测在重症监护室内病人的胸腔积液。连续的静脉加倍超声影像，可以监测有高度危险发生深部静脉血栓的病人。重复腹部超声检查，对血色素不明原因下降的创伤病人可提供一些暗示。反复超声检查对过去做过胸廓切开术的病人，也是有价值的。彩色血流多普勒查检可以对动脉或静脉的吻合在手术后的情况予以评估。

Q=在创伤中，怎样熟练应用超声？
A=首先，要有一个普遍接受的过程。例如：当今美国外科医师院发起了半年的学习过程，连同他们的春秋季常规会议。这些过程包括超声用途的演示，包括血管、乳房以及腹腔镜，手术内的超声检查，这些过程教导理论和手法的练习系列，其次，第一次检查应该由经验丰富的超声医师操作，一些资料建议，在能熟练地操作和解释创伤超声检查之前，超声爱好者需做100例监测扫描。

SEC2=争论
Q=为什么不离开超声而去找那些操作超声比外科医师毫无疑问地有更高准确性的放射学家？
A=首先，当病人到来时，创伤包科医师站在病人的旁边，有机会在及时的时间执行快速检查，没有理由再等一个放射学家或放射器械。第二，对外科医师而言，腹腔内器官的解剖是非常熟悉的，对他们来说，理解超声的影像是很容易的。第三，几项研究已经表明：和放射学家相比而言，外科医师操作快速检查的敏感性已经达到90.8%，特异性99.2%，准确性97.81%。

Q=超声在创伤中是一种检查损伤的有价值的方法吗？
A=结合临床看来，可以认为超声是一种有价值的评价受伤病人的方法（见图13-2），超声评价穿透性胸部外伤的病人是很确切的，而其他的方法对于心脏损伤的评价都是间接的和昂贵的，以前在超声设备方面的投资是禁止的。而今，高质量的超声机器也不过20000美元。
C=答案包含图片：第318页，第13问题

Q=超声在腹部钝性创伤评价能否替代CT扫描？
A=CT扫描至今在检查实质性器官损伤和判断其严重程度方面仍优于超声，对多数外科医师而言，超声在探测腹部液体方面是有限的，而且不能特别准确地看出是哪一器官受伤，目前超声可以认为是评价腹部钝性创伤方面能够替代诊断性腹腔灌洗术。

Q=多数的心脏损伤是明显的，为什么会应用超声？
A=大约10%~20%的心脏损伤开始是隐秘的，特别对钝性创伤的病人，由其他原因引起的低血压和那睦胸部穿透性损伤的病人。心包损伤足够大，以至于可以减轻心包填塞的症状，有经验的超声医师可以容易地检查出这些心脏损伤。

Q=经食管超声逆行造影在广泛的纵隔损伤的病人中有何作用？
A=尽管起初人们对经食管超声在胸部钝性创伤及有广泛的纵隔损伤的病人的评价有热情，但大多数研究发现，经食管超声并不能辨别主动脉和其他胸部大血管的损伤，Biplanar经食管超声改进了这种技术的准确性，但是螺旋CT扫描也是一种评价胸主动脉的较小创伤的方法，目前造影仍被认为是探测胸主动脉损伤最准确和有价值的方法，但经食道超声在不稳定的病人，如不能转移到造影的地方或者手术室，有其他威胁生命的损伤合并主动脉损伤的病人是一种有用的方法。

SEC1=创伤病人伤口的探查及防护
SEC2=创伤病人伤口的探查及防护

Q=手术探查的目的是什么？
A=手术探查不用于那些浅表的外伤，表浅的创伤只需在急诊室或门诊手术室进行简单的冲洗与缝合，而穿透性的重要组织的损伤需要在手术室进行全面的修复。

Q=何时进行手术探查？
A=需根据穿透性损伤引起的创伤而决定。

Q=所有穿透性损伤均需手术探查吗？
A=不。如果病人根据临床发现或预定的方案需要进行诸如剖腹术、开胸术或颈部创伤的探查，那么这种创伤不需要在急诊室进行探查，但应作为病人在手术室进行一部分进行处理。

Q=手术探查时应采取什么防护措施？
A=接近主要血管部分的损伤不应在小手术室进行探查，因为来自大动脉或大静脉的大量出血最后在手术室进行处理。

Q=创伤手术探查如何进行？
A=必须有充足的光线，进行充分的（手术野）暴露，手术野首先应无菌，并且覆以消毒的消毒巾，采取局麻，并且探查创伤的确切深度与层次，如果发现是盲端，没有引起重要组织的损伤，外伤处理到此就可为止，如若创伤是穿透性的，必须进一步辅助诊断，包括探测性手术。

Q=背部刺的外伤探测有价值吗？
A=是的。如果外伤的径路是个盲端，那么它的局部创伤处理是必要的。如果因为肌肉厚度创伤的径路末端不能显露，那么其他的诊断方法必须采纳。

Q=创伤的盲目探查有价值吗？
A=没有。通常这是误导，因为创伤是径路通常不是直的，而且盲目探查会造成创伤径路盲端的不利影响，在外伤血管边缘有探查可能会引起出血，这在小手术室或急诊科很难处理。

SEC2=意外创伤病人处理过程中的防护
Q=我们怎样知道外伤病人是否已感染过结核、乙肝或艾滋病？
A=我们并不知道，不同于外科择期手术病人，他们手术前已经完全检查过，因此保护措施能够被护理人员提前采纳。而外伤病人来院时由于急伤急需处理，在这种紧急情况下，时间不允许检查这些病人以前是否接触过传染病或做过手术。因此，我们必须按他们已经感染过来处理这些病人。

Q=急诊科工作人员处理这样的病人应采取哪些预措施？
A=隔离体液，如体检或插管过程中必须接触的血液和唾液。|||穿戴防护衣和手套；|||戴护目镜或面具以保护眼睛；|||戴面罩保护脸、口、鼻，以防溅出的血液；|||安全的防护针套以防针刺伤。|||当外科医生手持尖锐的东西如解剖刀时，必须放在容器里，并且该容器必须举到医生面前，医生然后将手术刀片取出，当手术刀不再用时，必须放回容器内，然后由护士或手术室工作人将其取回，这会防止医生和有关工作人员的刺伤。

Q=在高危工作人员中有减少感染危险的疫苗吗？
A=有乙肝疫苗，然而现在还没有其他型肝炎疫苗和艾滋病疫苗，我们正等待有效的预防措施的开发利用。

Q=沾染病人体液后如何处理？
A=溅入眼睛、口、鼻部的体液，需立即用大量的水冲洗，溅入皮肤的损害如溃疡，需要冲洗并用消毒剂，由污染的刀片或针划破或割破亦需冲洗与消毒。然后检测HIV和肝炎相关病毒，如果病人检查为HBV阳性，那么健康工作人员需γ-球蛋白（ⅠgG），然后如若没有充足的病毒抗体就注射疫苗，如若病人HIV阳性，这就必须登记，该健康接触者就必须在6周、3个月、6个月和1年分别重复检查HIV。AZT能够管理，即使还没有足够的证据证明有预防方法，较新一代的药物显示出更好的前景，健康接触者在确定感染是否发生前，建议采取安全的预防措施（包括性防护）。|||至于结核，纯蛋白衍化物（PPO）在接触后可采用检测，如果阳性，进一步检查治疗如果必要的就可以进行。
