SEC1=创伤后内分泌变化
SEC2=糖尿病
Q=创伤病人并发糖尿病的比例是什么？
A=（创伤可诱发多种急性代谢异常，例如：|||糖尿病酮症酸中毒；|||非酮性高渗性昏迷；|||高血糖造成的低血容量；|||电解质紊乱（高钾、低钾、高钠、低钠等）低血糖；蛋白过度消耗；|||新发糖尿病。|||（2）创伤造成的慢性器官病变，包括;|||肾病及肾功能受损；|||心脏病及外财血管损害；|||外周及自主神经病变导致体位低血压；|||糖尿病眼病，包括白内障、视网膜病、眼球运动障碍。|||（3）感染机会增加；|||最常见的是术后尿路感染；|||足部感染是糖尿病的主要死因；|||高血糖破坏白细胞及其他免疫机制。|||（4）影响创口愈合；|||增加分解代谢；|||纤维母细胞功能受损；|||血管病变影响血运。|||（5）其他相关疾病；|||非胰岛素依赖糖尿病（NIDDM），出现肥胖；|||NIDDM出现高血压。|||相应治疗；|||定期应用胰岛素；|||口服降糖药，必要时加用胰岛素；|||药物相互作用：如酒精可明显降低血糖。

Q=严重糖尿病的治疗原则是什么？
A=血糖应控制在90~180mg/dl；|||（2）静脉输注胰岛素；|||（3）随时监测血糖，包括尿及血化验检查；|||（4）血糖低于250mg/dl时，应输注含胰岛素的糖水，以防止酮症酸中毒，同时以100mg/h的速度输注5%的右旋糖；|||（5）随时监测血钾并维持体液平衡；|||（6）避免感染及心脏病等可能导致危象的诱因；|||（7）注意防止酮症酸中毒、非酮性高渗性昏迷及低血糖。

Q=创伤伴严重糖尿病人在ICU及术后的治疗方案是什么
A=（1）250ml NS加入25u胰岛素（1u/10ml）；；|||（2）抽取50ml备用；|||（3）随时监测血糖；|||（4）当血糖低于25mg/dl时给予补充维持液体；|||（5）静脉输注胰岛素；|||（6）如血糖低于80mg/dl，停止静脉用胰岛素，改用50%右旋糖酐25ml加入盐水静滴，当血糖超过80mg/dl时可继续用胰岛素。；|||（7）酮症酸中中毒病人胰岛素需求量加大为0.1u/kg*h，败血症、身体状况不佳及肥胖和应用激素者应加大用量。|||（8）平时口服降糖药者可用小剂量胰岛素治疗，即<50u/d。
C=答案包含表格：第211页，第3问题

Q=口服降糖药病人术前治疗方案是什么？
A=（2）一般术前都应用胰岛素；|||（2）术前晚上应口服降糖药；|||（3）手术尽早进行；|||（4）术前2~3小时静脉输注胰岛素及右旋糖酐使血糖维持在90~180mg/dl；|||（5）术后也应输入以上液体直至恢复正常；|||（6）开始口服降糖药以前应调整应用一段时间胰岛素。

Q=何种糖尿病人术前无需应用抗生素？
A=非胰岛素依赖性糖尿病病人血糖低于180mg/dl，糖化血红蛋白（HbA1C）低于10%，同时手术时间在2小时以内，所行手术无需打开体腔，术后几小时可进食者，术前可不应用胰岛素。

Q=体重70kg病人，全胃肠外营养中采用25%葡萄糖，输注速度为100ml/h，其胰岛素用量为多少？
A=（1）基础用量为1u/h；|||（2）全胃肠外营养中胰岛素用量为2~3u/100ml，25%葡萄糖溶液，速度为2~3u/小时；|||（3）合计用量为3~4u/h，72~96u/d；|||（4）应激状态及败血症病人增加胰岛素用量。

Q=糖尿病人腹痛的病因有哪些？
A=（1）胃肠道|||酮症酸中毒时急性胃扩张；|||肠系膜血管栓塞；|||电解质紊乱造成肠梗阻；|||（2）胰腺癌；|||慢性胰腺炎|||Ⅳ型高脂血症伴急性胰腺炎，75%此类病人血清淀粉醇升高；|||（3）肝胆疼痛；|||胆囊炎；|||脂肪沉积造成肝包膜扩张；|||（4）泌尿生殖系统疼痛；|||泌尿道感染；|||膀胱扩张。|||（5）牵涉痛，如心肌梗死；|||（6）胸腰神经病变。|||另，40岁以上病人糖尿病腹痛易误诊为外科急腹症。

Q=如何实施糖尿病人的足部护理？
A=15%以上糖尿病人有足部溃疡，其中15%~20%的病人会截肢，这种溃疡往往由小伤口感染造成，如认真护理，50%病人可避免截肢。

Q=糖尿病人感染后为何诊断困难？
A=（1）酮症酸中毒时也会有白细胞计数增加，不易与感染区别；|||（2）感染后往往体温不升高；|||（3）有意识障碍的糖尿病人无法描述感染的症状。
SEC2=甲状腺

Q=为何重病人会出现甲状腺素异常？
A=因为甲状腺病态综合征。

Q=什么是正常甲状腺病态综合征
A=无甲状腺疼痛的重病人甲状腺功能的异常，最常见的是T3下降，TSH可正常。略下降或略升高，在应激病人（如严重创伤），T4转变为T3的量减少，甲状腺素与甲状腺素结合蛋白的结合率也下降。

Q=正常甲状腺病态综合征应如何处理？
A=目前，正常甲状腺病态综合征被认为是机体对疾病的正常反应，这时补充甲状腺素无效，病因去除后甲状腺功能可恢复正常。

Q=如何区分甲状腺功能不全和正常甲状腺病态综合征？
A=甲状腺功能不全的病人过去有甲状腺病病史，甲状腺行过放射或手术治疗，Asshimoto甲状腺炎造成的甲低往往伴有抗微粒体抗体增加。甲低病人T4下降比T3明显，而TSH升高，正常甲状腺病态综合征T3下降比T4明显，而且TSH正常或接近正常，T3树脂吸附率在甲低病人下降，而在正常甲状腺病态综合征时升高。

Q=甲状腺危象的病因是什么？
A=甲亢病人治疗不及时，在创伤、感染、手术等应激状态下易诱发甲状腺危象。

Q=何为甲状腺危象的表现？
A=包括发热、心动过速、烦躁、昏迷、甲状腺肿大，也可出现心衰。

Q=甲状腺危象的预后如何？
A=如不治疗，死亡率近100%，积极治疗死亡率为20%。

Q=甲状腺危象治疗原则是什么？
A=特殊治疗|||（1）给予抗甲药物：丙基硫氧嘧啶1000mg药以后每6~8小时给300~400mg；他巴唑30~40mg，每6~8小时给约一次；|||（2）静滴NaⅠ1~2g/24h， 或口服K1每6小时5滴；|||（3）每6小时静注2mg地塞米松，防止T4转化为T3；|||（静脉用心得安将心率控制在100次/分以下，应当注意防治心衰，常用量为口服40~80mg或静脉给药1~2mg/6~8h。|||支持治疗|||（1）病因治疗；          （2）物理降温；|||（3）药物降温，禁用阿司匹林；    （4）输液；|||（5）补充葡萄糖、维生素B及应用鲁米那。

Q=哪种病人可发生粘液水肿性昏迷？
A=粘液水肿性昏迷见于老年甲低病人严重应激时，如创伤、过冷、手术、感染及应用中枢神经系统镇静药时。

Q=粘液水肿性昏迷如何处理？
A=（1）测定血TSH及甲状腺激素水平，但不要因为采血化验而延误治疗；|||（2）立即静脉推注T40.3~0.5mg，然后按0.025~0.05mg/d剂量给药直至病人清醒，然后再改变按0.05~0.1mg/d口服给药；|||（3）对可能并发肾上腺皮质功能不足病人，可采用氢化可的松75mg静脉输注，每6小时给药1次；|||（4）辅助支持疗法；|||缓慢复温；|||辅助呼吸或辅助循环；|||治疗可能的诱因。|||（5）应警惕因心肌耗氧量激增而造成心肌缺血。

Q=哪此危重病人的常用药可能会抑制TSH？
A=多巴胺（明显抑制TSH可能引起T3、T4下降）；|||糖皮质激素；|||苯妥英；|||Amodaroa（更常引起TSH升高）。

Q=多巴胺和速尿如何相互作用引起血中甲状腺激素明显下降？
A=多巴胺可抑制TSH进而导致Tu水平低。速尿抑制T4与血清蛋白结合而加速了其清除率；

SEC2=肾上腺
Q=ICU创伤病人发生肾上腺素不足的病率是多少？
A=文献报道的发病率差距较大（从不足1%到超过30%）可能与选择的研究对象及采用实验不同有关。最近两组研究出现外科ICU病人肾上腺素不足发病率为0.7%，病人在ICU超过14天时，则发病率增加到6%，如果再附加条件病人年龄超过55岁，则发病率又增加至11%。Barquist等人研究发现，创伤病人在促肾上腺皮质激素试验后，发生肾上腺功能不足的几率低于外科ICU总发病率，他们认为这可能由于创伤病人伤前体格大多较好有关。

Q=为什么正确诊断及处理肾上腺功能不足十分重要？
A=如果该病不予治疗，其死亡率达100%，而且治疗方法简单有效。

Q=什么情况下，应怀疑ICU病人肾上腺功能不足？
A=因为其症状及体征常无特异性，因此，临床上应扩大怀疑指标范围。典型表现是低血压，对补液及缩血管药物无效。常表现心输出量大而外周血管阻力低，其他表现包括发热、腹痛、缺氧、恶心、呕吐、腹泻、疲劳、虚弱、精神状态改变，以及嗜酸性粒细胞增多等。上述表现可能与感染性休克相似。

Q=危重创伤病人发生肾上腺功能不足的临床表现与普通病人有何区别？
A=水电解质平衡失调可能被治疗措施掩盖。病人可能因意识障碍或麻醉而不表现症状。其临床表现可能被感染性休克等其他问题掩盖。

Q=如何诊断危重病人有无肾上腺功能不足？
A=标准试验是“ACTH”试验，即测出皮质激素基础值后，静脉注射250μgACTH，30分时再测皮质激素水平。|||对于诊断标准仍有争议，有人认为基础值低于3μg/dl，刺激值低于20μg/dl可诊断肾上腺功能不足，而另一些作者认为基础值低于15μg/dl，刺激值低于25μg/dl可诊断肾上腺功能不足

Q=如何治疗肾上腺危象？
A=（1）采血测定ACTH及皮质激素。对危重病人怀疑诊断即应给予治疗而不要等待化验结果。|||（2）皮质激素替代治疗，氢化可的松100mg静脉注射6~8小时，或地塞米松2m静脉注射6~8小时。地塞米松不会与内源性皮质醇交叉反应，可在诊断试验前应用。|||（3）调节水电解质失衡。低血容量和低钠血症病人应给予生理盐水补液。|||（4）补充糖。可在补盐分时间同时给予5%葡萄糖。|||（5）治疗诱因。

Q=危重病人诊断肾上腺功能不足还存在哪些争议？
A=（1）血清皮质醇高于什么水平可排除该病尚不确定。病人怀疑该病时应予以治疗。|||标准ACTH试验在继发性肾上腺功能不足发病数月内都可表现假阴性。ICU病人发生肾上腺功能不足的病因不清楚，但有些病例显然是继发性肾上腺皮质功能不足。最新改进的小剂量（μg）、ACTH试验检测这些病例。

Q=创伤如何诱发肾上腺危象？
A=已存在肾上腺功能不足的病人可能因创伤本身、诊断操作、手术或感染等诱发肾上腺危象。对于经常使用或最近使用皮质激素的病人，如果不再常规应用或减量过快也可诱发肾上腺危象。

Q=如何防止病人出现肾上腺机能不足？
A=对严重应激或手术病人，可常规给予可的松20~40mg静脉注射每6小时一次。该法可在术前开始，术后持续2~3天。|||对轻度至中度感染或应激，常规是将糖皮质激素通常剂量加倍或3倍给药。|||在潜在问题解决后1~2天应尽快将糖皮质激素撤除。

Q=如果评价创伤前应用糖皮质激素，什么剂量及疗程可造成肾上腺功能受抑制？
A=有报道认为采用强的松60mg共用7日，即可抑制肾上腺应激反应，个别病人应用强的松60mg1年以上可能会造成停药后2年仍有垂直体————肾上腺轴抑制。

Q=长期、大量服用糖皮质激素的病人创伤后可能出现哪些并发症？
A=最初应用激素治疗的原发病（如哮喘）加重；|||由于激素戒断而出现肾上腺危象；|||增加感染机会；|||减慢伤口愈合；|||骨质疏松性骨折；|||葡萄糖耐量差甚至糖尿病；肌力减弱；皮肤变薄；易于出现皮肤瘀斑；|||精神状态改变。

Q=何谓肾上腺偶然发现瘤？临床意义是什么？
A=肾上腺偶然发现瘤是指常规腹部CT扫描时，在0.3%~0.5%病人中偶然发现的病损。通常为良性，无功能性肾上腺腺瘤。恶性肾上腺皮层肉瘤少见，发现率仅为百万分之0.6~1.7。肾上腺是肺、乳腺、腹部、肾脏肿瘤转移的常发部位。

Q=肾上腺偶然发现瘤如何处理？
A=（1）仔细问病史及检查看有无恶性肿瘤征象（如体重减轻），嗜铬细胞瘤征象（高血压、出汗、急躁、柯兴氏综合征表现高血压，皮肤条纹，向心性肥胖等）和男性化征象。|||（2）检查血清钾，测24小时尿VMA，嗜铬细胞瘤肾上腺素及儿茶酚胺；柯兴氏综合征测17-羟皮质醇和17-皮质酮。|||（3）如果肿瘤生化活跃应手术切除。|||（4）如果瘤直径超过6cm，通常予以切除以防恶变。|||（5）直径3~6cm之间的肿瘤如为实质性或CT上有可疑恶性征象，或有厚壁包裹伴穿刺抽出阳性细胞者应手术切除。其他病例，应每3个月复查CT，1年后改为每年复查1次CT。|||（6）3cm以下肿瘤CT无可疑征象者可每3个月复查CT，1年后改为每年复查CT。|||（7）嗜铬细胞瘤每3个月复查24小时尿VMA，肾上腺素及儿茶酚胺。|||柯兴氏综合征每年复查17-羟皮质醇和17-皮质酮。|||（8）如果肿瘤增大或出现生化活性应予切除。
SEC2=垂体

Q=指出创伤病人多尿原因？
A=补液过多；|||横纹肌融解后渗透性利尿；|||尿崩症；|||肾功能衰竭恢复期。

Q=哪种类型头外伤最常引起尿崩症？
A=侧方颅骨受伤易发生创伤后尿崩症。损伤机制是垂体基部撕伤或垂体后叶及下丘脑出血缺血。约1/6病人伴垂体前叶损伤。

Q=如何诊断尿崩症？
A=（1）排除渗透性利尿；|||（2）减少被液量，测血清钠，每小时尿量，尿渗透压，当发现血清钠超过145mEq/L，血浆渗透压大于290mOsm/L，尿比重小于1.0003~或尿渗透压小于150mOsm/kg则可诊断尿崩症。病人尿量常超过300ml/h。

Q=尿崩症如何治疗？
A=（1）精神因素常促使病人摄入更多液体，应予解决；|||（2）危重病人或昏迷者应给予DDAVP治疗，首次剂量为1μg静脉注射；|||（3）监测每小时尿量及尿渗透压；|||（4）当稀释性多尿再出现时，再给予DDPVP；|||（5）保证静脉补足低张力液体，直至病人有渴感能口服足够量水分；|||（6）应避免过量被液及过量DDAVP，以防体液超负荷和低钠血症；|||（7）补充应激剂量的氢化可的松至直垂体前叶功能恢复。

Q=尿崩症的三个阶段是什么？
A=头外伤或手术后尿崩症可能表现三阶段。|||Ⅰ期：尿崩症期，发生于伤后数小时至数天，是由于神经性休克导致血管紧张素，释放过度所致。|||Ⅱ期：抗利尿治疗不当常出现低钠血症。以利于外伤后2~14天，由于血管加压素从损伤神经元漏出所致。|||Ⅲ期：恢复尿崩期，发生于伤后2~14天，当血管加压素耗竭时。该阶段可永久存在或治愈，有的病人10年后才恢复正常。|||上述任何阶段都可能不明显。

SEC2=其他问题
Q=重症病人有哪些内分泌指标能反映预后？
A=TSH和甲状腺素水平低以及皮质醇水平高与不良预后有关。|||最近研究发现综合皮质醇、甲状腺素和TSH而得出内分泌指数估计病人预后要优于APACHEⅡ评分法。

Q=何谓肢体固定性高钙血症？
A=这是高钙血症的少见原因，但却是创伤病人高钙血症的重要原因。可见于肢体固定的病人，如：脊髓损伤、烧伤、股骨骨折等。如果不治疗，可造成肾功能障碍、肾结石、骨质疏松等，这在青春期男性病人中尤为明显，考虑与骨骼生长速度较快有关。肢体固定后发生高钙血症病因尚不明确，但病人PTH水平正常，PTH可能在固定骨骼处活性增强。

Q=骨质疏松性髋部骨折病人预后怎样？
A=约20%病人1年内死亡。存活者约75%有功能障碍，不能从事日常活动。
