SEC1=缺铁性贫血（IDA）
Q=普通美国人每日铁摄取量是否能满足机体需要？
A=美国人平均每日铁摄取量10~20mg，其中约10%被吸收，成年男性和非月经期女性每日丢失近1mg铁，因此基本达到铁平衡。而行经期女性平均每日还要多丢失0.5~1mg铁，孕期女性每日需4~6mg铁才能满足自身和胎儿的需求，并弥补分娩失血丢失的铁，因此，大多数行经期妇女和所有孕期妇女均处于负铁平衡状态。由于出生时低体重儿较多或6个月内就以牛奶为主食，缺乏足量铁，因此生活条件差的婴儿更易出现铁缺乏。婴幼儿期和青春期生长迅速，对铁的需求量也会增加。

Q=美国社会中哪些人群最易出现缺铁？
A=婴儿、青春期女性、妊娠期女性最易出现铁缺乏和缺铁性贫血。

Q=素食是否易发生铁缺乏？
A=食物中的血色素铁较非血色素铁吸收好，这是因为小肠壁有特异血色素结合位点。因此奶制品、鸡蛋及植物食品中的非血色素并不能很好吸收。另外，植物食品中的一些复合物，如植物酸盐、多酚及茶、咖啡中的鞣酸影响铁吸收。维生素C可拮抗上述影响铁吸收的物质，因此素食中必须有足量的富含铁和维生素C的植物，如全麦、豆类、糙米、坚果、种子、水果等。

Q=哪些人群应筛查有无IDA或补充铁？
A=下列时期应各检查一次血红蛋白含量或红细胞压积：婴儿期（出生后6~9月）、童年早期（1~5岁）、童年末期（5~12岁）及青春期（14~20岁）。应计算饮食中铁含量，如不足，要补充铁。所有妊娠期妇女均应常规补铁。妊娠期女性每日元素铁摄取量应达30mg才能满足需求，即需硫酸亚铁150mg或葡萄糖酸铁250mg。

Q=铁在人体的分布如何？
A=每1ml全血约含0.5mg铁，即人体血液中总铁含量为2000mg。其余的铁以贮存铁和含铁蛋白（约500mg）的形式存在。男性贮存铁约为1000mg，而女性只有约500mg。

Q=IDA最常见的病因有哪些？
A=铁丢失过超过铁摄取量时即发生IDA。男性最常见病因是胃肠道失血，而绝经前女性以胃肠道失血和月经失血为主。由于绝大多数饮食都缺铁，因此即使每次1~2ml的慢性失血最终也会导致IDA。

Q=正常人丢失1个单位全血对红细胞压积有何影响？
A=每丢失1个单位全血，红细胞压积减少3个百分点，而血红蛋白约减少1mg/dl。因此每丢失1个单位全血，正常人的红细胞压积即下降3个百分点，约需250mg铁才能使红细胞压积和血红蛋白恢复正常。

Q=粪便潜血试验做为胃肠道铁丢失过多的指标，其敏感性如何？
A=粪便潜血试验阳性时才有意义。由于该试验敏感性差，而胃肠道失血常呈间断性，因此会出现假阴性结果。摄人含血红素食物可出现假阳性结果。

Q=男性和绝经后女性出现铁缺乏有哪些特征？
A=不管粪便潜血试验是否阳性，均应高度怀疑胃肠道疾病。潜血试验阳性、局部症状明显，则有病变的可能性极大，即使潜血试验阴性，也不能就此罢手，应进一步检查，可行纤维十二指肠镜或结肠镜检查。大多数患者的病变位于上消化道，一般是消化性溃疡，约20%~30%系结肠病变，如息肉、恶性肿瘤、血管畸形等。上下消化道同时出血者少见，但50岁以上患者即使有上消化道出血也应行纤维结肠镜检查。如双向内镜检查结果均阴性，应行小肠活检，因为隐性腹腔疾病是这一年龄段发生IDA的常见病因。若所有检查结果均阴性，患者又无症状，可不必再进一步检查。补充铁通常能纠正铁缺乏，且90%可使血液维持正常5年以上，如补充铁后不能纠正或呈进行性贫血，还应进一步检查。

Q=失血还有哪些原因？
A=运动性贫血。尤其是长距离奔跑者自粪便中失血增多。献血过多或住院病人经常行静脉切开者易致铁缺乏。人工心脏瓣膜置换或阵发性睡眠性血红蛋白尿患者发生血管内溶血，铁自尿中丢失，可行尿含铁血黄素检测。

Q=何谓运动性贫血？
A=运动性贫血是耐力运动员IDA的病因之一，尤其多见于马拉松运动员。一场马拉松赛后，运动员常持续数日大便带血。原因可能是胃肠道缺血。使用非甾体类抗炎药物（NSAlD）S可加重失血。另外，许多长跑运动员有慢性血管内溶血（行军性溶血），自尿中丢失铁。血浆扩容可加重贫血程度，优秀长跑运动员的血浆及红细胞容积均增加，但前者增加超过后者。一般运动员及慢跑者仅有血浆容量增加。

Q=缺铁性贫血有哪些临床表现？
A=IDA如果发生缓慢，可没有症状。有的感觉乏力、倦怠、运动耐力下降，虚弱，出现舌炎、指（趾）甲变薄脆等。部分患者可出现异食癖，嗜食泥土或偏食。体格检查可有舌炎、口角炎及勺状甲（反甲）。

Q=IDA有哪些实验室检查方法？
A=外周血涂片检查呈小细胞低色素性贫血，贫血较严重者可见异形红细胞。网织红细胞计数低，白细胞计数及分类正常。可有血小板增多。对正常人来说血清铁蛋白可能是最有意义的检查，它直接反映了体内铁总贮量，但它仅反映急性铁缺乏。慢性感染、慢性炎症、肝炎、恶性肿瘤可使血清蛋白水平增加，掩盖缺铁的存在。因此正常人可行血清铁蛋白及血红蛋白检查，二者均正常即可排除缺铁，血清铁蛋白水平降低，而血红蛋白正常，说明铁贮量减少。如果存在贫血而血清铁蛋白正常或升高，应寻找贫血的其他病因。典型IDA时血清铁及转铁蛋白饱和度均低，血清铁结合力增高，但上述试验敏感性差，即血清铁蛋白检测示铁贮备减少，上述试验结果也可能正常。

Q=骨髓检查在缺铁性贫血诊断中的意义如何？
A=骨髓贮存铁存在可排除IDA的诊断。因此，骨髓检查是IDA诊断的“金标准。“但是由于该方法有创伤性，花费大，故大多数缺铁性贫血病例的诊断不做该项检查。

Q=小细胞性贫血应考虑哪些疾病？
A=慢性疾病性贫血、海洋性贫血、铁粒幼细胞性贫血易与IDA混淆，但前三者的血清铁蛋白值正常或升高，有助于与IDA的鉴别诊断。若血清铁蛋白值在正常值下限（20~100ng/ml）则不易鉴别。有的患者两种贫血可同时存在。

Q=慢性疾病性贫血实验室检查有哪些明显异常？
A=慢性系统疾病影响机体对铁的利用，表现为骨髓网状内皮系统非而红细胞前体细胞，铁异常，口服铁制剂治疗无效。实验室检查表现为血清铁及总铁合力下降，血清铁蛋白增加，血沉增快，这类患者原发病较明确，如活动性类风湿性关节炎、骨髓炎、肺结核、肿瘤，但偶有患者需随访，定期复查，以确诊是否有慢性疾病性贫血。

Q=哪项实验对于鉴别IDA、慢性疾病性贫血及混合性贫血最有意义？
A=血清转铁蛋白受体水平升高是缺铁的敏感指标，铁摄入量不足时，红细胞前体细胞上的转铁蛋白受体上调并大量分泌。慢性疾病性贫血时血清转铁蛋白受体水半正常。因此联合检测血清转铁蛋白受体水平及血清铁蛋白是铁缺乏的高度敏感和特异性指标，有可能取代传统指标如血清铁、转铁蛋白或单独检测铁蛋白。|||表1机体铁状态各实验室检查指标比较：血清铁，↓，↓，↓。中铁结合力或转铁蛋白，↑，↓，↓正常↑。血清铁，↓，↑，正常↓。血清转铁蛋白受体，↑，正常，正常↑。
C=答案包含表格：第50页，第17题

Q=口服硫酸亚铁诊断性治疗失败的原因有哪些？
A=口服铁制剂诊断性治疗可疑IDA红细胞压积不升的原因有：|||（1）患者未遵医嘱补铁；|||（2）继续失血，铁丢失量超过吸收能力；|||（3）铁制剂失效（肠衣铁制剂不易吸收）；|||（4）抗酸剂使胃酸pH值升高，抑制铁吸收；|||（5）患者有吸收不良综合征；|||（6）IDA的诊断错误。不管诊断性治疗是否使红细胞压积升高，可疑IDA仍需进一步确诊并排除胃肠道失血的可能性。

Q=缺铁患者应补铁多长时间？
A=补足铁贮量至少需4~6个月。

Q=口服铁剂有那些副作用？
A=10%~20%的患者因副作用大而不能坚持治疗。副作用有腹泻、便秘、恶心、腹痛等。出现上述症状时，可将剂量减至1~2片，饭中服用。

Q=经肠道外补铁有哪些指征？
A=口服铁剂副作用严重，不能耐受，吸收不良或铁丢失超过最大口服补铁量，可采取经肠道外补铁。静脉注射右旋糖酐铁效果好，但约10%出现严重副反应，如过敏、喘鸣、癫痫、低血压、荨麻疹、发热或胸腹背痛等。实验用药4~6小时后再继续给药。

Q=肾功能不全患者是否会出现缺铁？
A=肾病患者因透析和尿毒症引起的出血易导致缺铁。因此应口服铁剂，尤其是应用促红细胞生成素的患者，造血过程中大量铁从贮存池中转运到红细胞前体细跑。若贮有铁减少，会导致铁缺乏影响红细胞生成。

Q=尚有哪些疾病应用EPO时需补充铁剂？
A=除了肾功能不全患者，EPO还可用于HIV感染及癌症患者贫血的治疗，也可用于减少择期手术患者（心血管手术除外）异体血输注量。在欧洲许多国家，EPO用于增加术前自体血量，以备术后自体血回输，除非血清铁及转铁蛋白饱和度增高，否则上述患者EPO治疗的前4~6周均应常规补充铁剂。注意监测机体铁状况，如转铁蛋白饱和度低于20%或血清铁蛋白小200μg/L，应增加补铁量。据报道，EPO治疗对类风湿性关节炎和小肠炎症患者效果不错。这类想者多数对静脉补铁有效而口服铁剂无效。血清铁蛋白低于70μg/L，但血清转铁货白受体水平升高说明缺铁与炎症并存。给予EPO治疗前应先静脉补铁。

SEC1=巨幼细胞贫血
Q=何谓巨幼细胞贫血？
A=巨幼细胞贫血是指血细胞前体细胞核成熟延迟而胞浆持续发育的病理过程，核浆发育失衡导致血细胞较正常体积增大。因此平均红细胞体积增大（MCV大于100fl或大于患者基础MCV）。骨髓检查可见巨杆状核细胞，成熟粒细胞分叶过多。其他原因引起的大红细胞，称大红细胞增多，并非大幼红细胞，但二者实际上不易鉴别（见彩页图2）。

Q=巨幼细胞贫血与大细胞贫血如何鉴别？
A=巨幼细胞贫血是DNA合成障碍引起的一类贫血，因此，骨髓中所有细胞般均有不同程度受累、其他增殖迅速的细胞，如舌、胃、肠道上皮细胞也会有巨幼样变。而大细胞贫血仅有红细胞增大，是与DNA合成障碍无关的其他原因引起的一类贫血。

Q=巨幼细胞贫血和大细胞贫血的病因是什么？
A=维生素B12（钴胺）和叶酸缺乏是巨幼细胞贫血常见病因，这类维生素缺乏所致的贫血需与骨髓增生低下性贫血如再生障碍性贫血、难治性贫血和/或白血病前期（即MDS）相鉴别、甲状腺机能低下或亢进均可引起大细胞贫血伴全血细胞减小，某些病例与钴胺缺乏引起的贫血不易鉴别。嗜酒、慢性肝病、慢性肾功能不全、吸烟也可引起大细胞增多。由于网织红细胞体积大，计数增高可增加MCV（正常小于110fl），因此溶血性贫血易误诊为大细胞贫血。高γ-球蛋白血症或异型蛋白血症时，红细胞在血细胞计数仪中聚集，可误将MCV值测高。

Q=药物是否会引起巨幼细胞贫血和大细胞贫血？
A=许多影响叶酸代谢的药物可致巨幼细胞贫血，如氨甲喋呤、卡马西平、氨笨碟啶、甲氧苄啶、乙胺嘧啶等。任何影响DNA合成的药物均可致巨幼细胞贫血和全血细胞减少，如叠氮胸苷（AZT），羟基脲及许多常见化疗药物。酗酒也可引起巨幼细胞贫血或大细胞贫血，原因是：|||（1）酒精影响叶酸代谢，长期酗酒叶酸摄入不足，不能拮抗酒精的副作用；|||（2）酒精可致慢性肝病，引起红细胞膜异常，导致大细胞贫血。

Q=何谓无效造血？
A=严重巨幼细胞贫血和难治性贫血时，许多生成的红细胞未释放入血液循环即在骨髓中破坏，称无效造血。红细胞的这种髓内破坏使血清间接胆素、乳酸脱氢酶升高，骨髓增生活跃。骨髓增生活跃易误诊为急性白血病，骨髓穿刺细胞学检查可将二者鉴别开来。

Q=如何鉴别钴胺缺乏和叶酸缺乏？
A=钴胺和叶酸缺乏引起相同的血液学异常——巨幼细胞贫血。两种维生素均是甲硫氨酸合成酶的辅酶。代谢过程中，甲基四氢叶酸转变为四氢叶酸，后者是DNA为合成过程中某些酶所必需的。高半胱氨酸是一种含巯基的氨基酸，也在该代谢过程中转变为甲硫氨酸。因此，钴胺和叶酸缺乏均可引起血清高半胱氨酸总量增高。钴胺还是L-甲基-丙二酸辅酶A转变为琥珀酸辅酶A途径中所必需的辅因子。因此，钴胺减小时，甲基丙二酸辅酶A增加，并水解甲基丙二酸，血清和尿中均可检测到。

Q=钴胺缺乏是否影响其他器官或系统？
A=神经系统生长和发挥功能需要钴胺，缺乏钴胺可发生脱髓鞘变（以前称联合变性），影响脑、脊髓背侧柱，甚至周围神经。最常见的症状是痛觉异常和共济失调，不经治疗，短则数月，长则数年可完全丧失感觉，软弱无力，甚至完全瘫痪。视神经与植物神经亦可受累。查体可发现震动觉及本体感觉异常。偶有患者出现神经精神症状，如抑郁、妄想、情绪不稳、记忆力差或明显的器质性精神病。

Q=巨幼细胞贫血能否较好地反映神经系统钴胺缺乏？
A=不能。神经系统异常程度与巨幼细胞贫血存在显著反相关性。至少25%的钴胺缺乏患者主要表现为神经系统异常，而血液学指标却正常或接近正常。

Q=钴胺缺乏的原因有哪些？
A=多数严重钴胺缺乏的病人都患有一种自体免疫性疾病—恶性贫血，恶性贫血患者胃酸缺乏，胃体部壁细胞萎缩，不能正常分泌内因子，后者是钴胺吸收所必需的。有时恶性贫血也伴有其他自体免疫性疾病，尤其是甲状腺疾病。恶性贫血多见于中老年患者，但是由于缺乏警惕，许多年轻患者被忽视。美国黑人与白人发病率基本相等，女性较多见，近年研究发现近20%的老年人患钴胺缺乏，可能与不同程度的钴胺吸收不良有关（称食物钴胺吸收不良）。由于钴胺存在于各种动物食品中，且需求量极少（1ug），因此在美国钴胺摄入不足少见。手术也可引起钴胺缺乏，如回肠切除术、全胃切除术、胃部分切除术及空肠或其他小肠旁路手术等。胰腺功能不全或小肠细菌过度繁殖也可引起钴胺吸收不良。

Q=Schilling 试验有何意义？
A=Schiling 试验用于检测摄入的放射性钴胺吸收情况。一般行双重标记，同时摄入内分子进行检测。Schilling试验用于诊断典型的恶性贫血，对老年人常见的轻度钴胺吸收不良无诊断意义。改良Schilling 试验，又称食物钴胺Schilling试验，其有效性尚未得到广泛临床验证。由于更新诊断方法的出现，Schillng试验并不常用。

Q=叶酸缺乏的原因有哪些？
A=叶酸缺乏主要见于饮食摄入不足和长期酗酒。动物内脏、绿叶蔬莱及早餐中的谷类是美国饮食中的主要叶酸来源。自1998年1月起全部谷类食品均富含叶酸，因此因饮食中摄入不足所致的叶酸缺乏已明显减少。妊娠及溶血性贫血患者需较多的叶酸，因此，进食普通饮食易致叶酸缺乏。口炎性腹泻及其他上消化道疾病可引起叶酸吸收不良和缺乏。如前所述，药物和酒精也可使叶酸需求增加。

Q=血清维生素水平的诊断价值如何？
A=血清钴胺及血清与红细胞中叶酸含量对钴胺及叶酸缺乏的诊断缺乏特异性和敏感性。一般说来，如果血清钴胺和叶酸水平极低时，患者应有钴胺、叶酸缺乏的明显临床表现，但事实并非如此。临床上常见的情景是患者有轻度巨幼细胞贫血表现，血清钴胺及叶酸水平位于正常值低限。临床上常会重复检测，希望血清值显著正常或显著异常，其实这样做是不恰当的，没有理由认为第二次检测结果就一定比第一次的准确可靠。血清维生素水平并不能准确反映细胞内的生化过程。红细胞叶酸含量虽然较常检测，但并未得到广泛临床验证，也无可重复性，不能做为诊断标准。如发现检测结果位于正常低限，临床医生可给患者补充缺乏的维生素并观察治疗反应，也可随诊进一步检测甲基丙二酸和高半胱氨酸总量。

Q=引起甲基丙二酸增多的原因有哪些？
A=日前已知可引起血清甲基丙酸增多的疾病有：钴胺缺乏，先天性钴胺代谢异常及肾功能不全。肾功能不全可引起中度血清甲基丙二酸增多（通常小500~1000nmol/L）。如已排除肾功能不全，则甲基丙二酸增多即可诊断机体钴胺缺乏，给予钴胺适当治疗后，其值会迅速下降。有明显临床表现（如巨幼细胞贫血）的钴胺缺乏患者中，99%有甲基丙二酸增多。

Q=高半胱氨酸总量增多有何意义？
A=高半胱氨酸总量增多不仅见于钴胺和叶酸缺乏，还可见于高胱氨酸尿，肾功能不全及叶酸钴胺先天代谢异常等疾病。如高半胱氨酸与甲基丙二酸同时增多，则一定有钴胺缺乏，可能同时伴有叶酸缺乏。叶酸治疗不能纠正钴胺缺乏所致的高半胱氨酸增多，反之亦然。因此，特异性维生素诊断性治疗有助于两种疾病的鉴别。

Q=血清钴胺和叶酸可否存在检测错误？
A=血清钴胺和叶酸水平缺乏诊断特异性，在许多正常人也有明显降低或位于正常值低限，但甲基丙二酸和高半胱氨酸总量并不增多，无需维生素治疗。由于血清钴胺水平缺乏特异性，对患难治性贫血老年患者诊断不利，也不利于其他原因引起的类似叶酸或钴胺缺乏神经症状的诊断。特异性维生素治疗无效的巨幼细胞贫血可能并非维生素缺乏所致，应做进一步诊断。治疗前检测甲基丙二酸，如疑有叶酸缺乏，还应检测高半胱氨酸水平，可避免延误其他疾病的诊治，如白血病前期（MDS）或多发性硬化症。

Q=如何治疗体感缺乏？
A=由于引起钴胺缺乏的原因大多与吸收不良有关，因此多年来的标准治疗方法是经肠道外注射氰钴胺。口服给药也有1%能经胃吸收.原因尚不明确，因此口服大剂量氰钴胺（1mg）也有效，只是每口服药不如每月注射一次方便。患者可自己选择是每月肌注1mg氰钴胺（有些患者需2周1次），还是每天口服1mg氰钴胺。普通维生素复合制剂一般仅含6μg钴胺，对吸收不良患者没有疗效。

Q=如何治疗叶酸缺乏？
A=大多数叶酸缺乏患者，只需每日口服1mg叶酸即可。

Q=如错误选择维生素治疗，结果会怎样？
A=如果钴胺缺乏患者误用叶酸治疗，血液学异常也会有部分改变，从而导致医生误以为治疗有效，但是由于钴胺缺乏并未纠正，神经症状会加重。因此，钴胺缺乏患者一定要用钴胺治疗，甲基丙二酸增多患者决不能单用叶酸治疗。

Q=孕期口服叶酸可减少哪些先天异常疾病的发病率？
A=大量研究表明，育龄妇女服用叶酸可使胎儿神经管畸形的发病率减少近50%。因此，美国食品与药品管理局（FDA）近来建议育龄妇女应增加饮食中叶酸的摄取量。始于1998年1月的叶酸食物强化计划，肯定能降低神经管畸形的发病率，并可增加钴胺缺乏患者叶酸的摄入量，减轻部分血液学异常。因此临床医生应警惕这一现象，对神经症状渐重的患者要彻底检查以明确诊断。

Q=维生素B12和叶酸治疗的最新指征是什么？
A=许多报道认为高半胱氨酸总量增多与心血管及血栓性疾病有关，但并无研究表明轻度高半胱氨酸血症患者降低高半胱氨酸水平后对心血管病有利。这类患者的高半胱氨酸血症与肾功能及维生素缺乏有关。许多高半胱氨酸血症患者伴有甲基丙二酸增加，需维生素联合治疗，包括钴胺和叶酸。由于维生素治疗价廉、安全、方便，许多保健专家建议推行维生素的“散弹枪”计划，旨在降低高半胱氨酸水平，预防心血管病的发生。

SEC1=溶血性贫血
Q=溶血性贫血时，哪种试验最能反映红细胞的代偿性增生？
A=网织红细胞计数是检测红细胞增生的实验，也是反映溶血或失血后骨髓代偿活动的最敏感指标。骨髓中分子增生活跃，但溶血性贫血时并非一定行骨髓检查。

Q=诊断溶血性贫血有哪些实验室检查？
A=诊断溶血性贫血有大量的实验室检查，但并无特异性检查。血清中的结合珠蛋白可与溶血产生的血红蛋白结合，溶血较多时，大量结合珠蛋白被消耗，放射性标记的外源性血红蛋白不能被结合，成为溶血的间接证据。然而近2%的人患有先天结合珠蛋白缺乏，肝病也可影响其合成。结合珠蛋白仅是溶血急性期的证据，测不到时最有诊断价值。其值降低主要见于血管内溶血，也见于血管外溶血，尤其是慢性血管外溶血。|||血红素是一种β球蛋白，也可与血红素结合，血管内溶血时其浓度降低。一旦血红素和结合珠蛋白的结合力达到饱和，其他高铁血红素即形成高铁血红素白蛋白，血浆血红蛋白水平升高，游离血红蛋白被肾小球滤过，形成血红蛋白尿排出。慢性血红蛋白尿可由尿沉渣尿含铁血黄素染色检测到。血浆与尿血红蛋白增加说明有急性血管内溶血。|||红细胞乳酸脱氢酶（LDH）和间接照红素试验也是溶血的指标，但巨幼细胞贫血时由于存在骨髓内溶血（红细胞无效生成），二者也可升高。LDH升高见于多种疾病。胆红素水平与肝功能及红细胞有关。例如Gilbert病患者中2%有间接胆红素升高。血红蛋白代谢产物增加，使大量胆红素排泄入肠道，尿及粪便中尿胆原排泄增加。

Q=疑为溶血性贫血的患者，病史中哪些情况最有诊断价值？
A=如证明患者曾有红细胞压积正常（尤其是网织红细胞计数正常），则患获得性溶血性贫血的可能性大。有无贫血家族史极为重要。年龄不大即患胆结石要考虑慢性溶血。详细询问服药史也很有必要。

Q=外周血涂片检查哪些发现有助于溶血性贫血的诊断？
A=溶血性贫血患者外周血涂片中如见到球形红细胞或小球形红细胞，要考虑遗传性球形细胞增多症或自体免疫性溶血性贫血。见到破碎红细胞、头盔状红细胞及红细胞碎片要考虑微血管病性溶血，棘形红细胞见于肝功能不全，靶形红细胞见于海洋性贫血，血红蛋白C病及肝病。镰形红细胞是镰状细胞贫血的典型表现，疱状红细胞见于葡萄糖-6磷酸-脱氢酶（G-6-PD）缺乏。红细胞内病原虫检查有助于疟疾、巴贝虫病、巴尔通氏体病引起的溶血性贫血的诊断。

Q=哪些实验有助于自体免疫性溶血性贫血的诊断？）.
A=直接抗人球蛋白实验（Coombs试验）是自体免疫性溶血性贫血的确诊实验。直接抗人球蛋白试验阴性或间接抗人球蛋白阳性见于有输血史或性生活混乱的女性，对自体免疫性溶血性贫血无诊断意义，抗体筛查阳性仅给血库交叉配血造成一定困难，并无其他病理生理意义。直接抗人球蛋白试验阳性表明存在溶血，但并非所有阳性患者一定有溶血。反而直接试验阳性的一些患者可能存在自体免疫性溶血性贫血。每个细胞表而抗体分子少于100~500个时，商品试剂无法检测到。每个细胞少于100个抗体时，红细胞在体外的寿命会缩短。另外，试剂仅能检测1gG和C3抗体，IgA抗体无法检测。

Q=引起自体免疫性溶血的抗体有哪些？
A=最常见的两种引起自体免疫性溶血的抗体是IgG和IgM。IgA也可引起自体免疫性溶血性贫血，但较为少见。约30%~40%的自体免疫性溶血性贫血患者仅有红细胞表面IgG抗体存在，更多的患者是IgG和补体C3共存，另有10%的患者仅有C3存在。仅有补体的直接抗人球蛋白，试验阳性一般与冷抗体型IgM溶血性贫血有关。IgM抗体体温下并不存在于红细胞表面，但该抗体可与红细胞表面的补体主动结合，因此补体直接抗人球蛋白试验阳性。

Q=哪些疾病可发生冷凝集素反应？
A=EB病毒感染有时可产生抗IRBC抗原的抗体，另外，支原体肺炎也可产生抗I抗原的抗体。这类感染后冷凝集素反应呈自限性。排除感染原因，冷凝集素反应提示存在淋巴细胞增殖性疾病。

Q=哪些疾病可发生温抗体型自体免疫性溶血性贫血？
A=近半数温抗体型白色溶血为特异性。比较明确的病因有胶原病、淋巴细胞增殖性疾病及药物反应。最常见的药物是α-甲基多巴、左旋多巴、普鲁卡因酰胺、非甾体类抗炎药（NSAIDs）、奎尼丁，奎宁、青霉素类及头孢类抗生素。

Q=自体免疫性溶血性贫血的治疗原则是什么？
A=单纯IgG或IgG加补体直接抗人球蛋白试验阳性的温抗体型自体免疫性溶血性贫血患者，其红细胞主要在脾脏破坏，治疗首选糖皮质激素，如强的松。血红蛋白正常后强的松可渐减量。约半数病人复发，对这部分患者可行脾切除。其他患者可选用免疫抑制剂，如硫唑嘌呤或环孢菌素A。其他治疗方法还有：静脉给予免疫球蛋白或环孢菌奈A。免疫抑制剂和脾切除对大多数温抗体型自体免疫性溶血性贫血都有明显疗效，包括重度和极重患者。继发于药物的溶血一般单纯停用药物即可。|||冷抗体型白色溶血性贫血一般不如温抗体型重，红细胞主要在肝脏破坏，因此类固醇、脾切除及免疫抑制剂一般无效。继发于恶性肿瘤的冷抗体型自体免疫性溶血性贫血应用免疫抑制剂或化疗效果好。

Q=输血在自体免疫性溶血性贫血治疗中的作用如何？
A=重度贫血必须输血，但由于自身抗体可影响既往输血或妊娠所产生抗体的检测，因此交叉配血比较困难，易发生同种抗体诱导的溶血反应。同时自身抗体还会缩短输注红细胞在体内的存活时间。输注相合红细胞时要缓慢，密切观察输血反应。由于血清学试验耗时较长，因此一旦决定输血，血库应立即着手准备，近期输血史及既往检测到同种抗体有助于交叉配血的进行，许多患者输注少量血液（如0.5-1个单位）即可缓解贫血的症状和体征。存在抗I或抗I自身抗体的冷抗体型自体免疫性溶血性贫血患者，不易输注不含这类抗原的血液，可输注加温红细胞。

Q=红细胞膜缺陷引起的溶血性贫血中，哪些先天性疾病最常见？
A=红细胞膜表面有数种蛋白，如锚蛋白、膜收缩蛋白及区带4.1球蛋白，对于维持红细胞正常双凹盘形有重要作用。遗传性球形细胞增多症患者几乎均有膜收缩蛋白缺乏，缺乏程度与溶血严重程度直接相关。有些患者是原发膜收缩蛋白异常，有些则是与膜收缩蛋白相联的锚蛋白，区带3蛋白异常，导致红细胞膜双脂质层不稳定，膜脂质及部分细胞膜丢失，成为球形红细胞。这种球形红细胞质脆，易在脾脏潴留并破坏。遗传性椭圆形细胞增多症，主要是膜收缩蛋白间及膜收缩蛋白与区带4.1蛋白间存在异常，膜支架减弱，细胞膜稳定性差，导致红细胞破碎，同遗传性球形细胞增多症一样，遗传性椭圆形细胞增多症的红细胞也在脾脏破坏。

Q=如何诊断与治疗遗传性球形细胞增多症和遗传性椭圆形细胞增多症？
A=遗传性球形细胞增多症时平均红细胞血红蛋白含量（MCHC）明显增加，最可靠的诊断方法是渗透脆性实验。遗传性椭圆形细胞增多症诊断主要靠外周血涂片和家族其他成员有相似红细胞异常。有溶血症状或其他并发症（尤其是胆结石）的遗传球形细胞增多症患者要考虑脾切除，但不满3~5岁的儿童不宜行脾切除术，以免发生切脾后感染。所有拟行脾切除患者术前数周应免疫接种肺炎球菌、流感嗜血杆菌、脑膜炎球菌多介疫苗。大多数遗传性椭圆形细胞增多症患者无症状，偶有严重者需行脾切除术。严重遗传性椭圆形细胞增多及遗传性热异型细胞增多症首选脾切除术。

Q=红细胞糖酵解酶缺陷引起的溶血性贫血中哪种疾病最常见？
A=丙酮酸激酶缺乏占红细胞糖酵解酶缺陷性溶血性贫血的95%。糖酵解途径产生的三磷酸腺苷（ATP）是维持红细胞形态和变形性的重要物质。丙酮酸激酶缺乏一般均于童年发病，出生时就有中重度溶血。外周血涂片可见球形红细胞、（干燥红细胞）、棘形红细胞。诊断主要常酶学检测。病情危重、需长期输血和严重贫血患者可行牌切除术。

Q=红细胞磷酸戊糖旁路酶异常所致的溶血性疾患哪种最常见？
A=G-6-PD缺乏是最常见的红细胞代谢异常，也是磷酸戊糖旁路最常见的异常。该途径主要产生和维持还原型谷胱甘肽，保护血红蛋白和其他蛋白免遭氧化剂的损害。近10%的非洲裔美国男性患有G-6-PD缺乏，偶有溶血。G-6-PD缺乏主要分布于疟疾流行区，是一种避免机体死于疟疾的遗传多态性疾病。地中海型G-6-PD缺乏少见，表现为持续慢性溶血，进食蚕豆后加重溶血甚至死亡。在美国，最多见偶发溶血，主要因药物对红细胞产生氧化作用诱发。|||抗疟药物伯氨喹啉引起的溶血较为典型。红细胞压积迅速下降，网织红细胞计数轻度升高。增加伯氨喹啉用量，红细胞压积会进一步下降，网织红细胞计数进一步升高。由此可见，伯氨喹啉及其他氧化剂诱发的G-6-PD缺乏性溶血呈剂量依赖性。红细胞越老，G-6-PD量越少，对药物越敏感，随氧化剂剂量的增加，越来越多富含G-6-PD的年轻红细胞也发生溶血。其他可引起G-6-PD缺乏患者严重溶血的药物还有磺胺药、萘啶酸、硝基呋喃妥英。血红蛋白氧化产牛细胞内沉淀（海因小体），可通过特殊染色检测到。被脾胱清除了海因小体的红细胞像被咬过或呈疱状。发生急性溶血的非洲裔美国男性患者要考虑有无G-6-PD缺乏，确诊靠红细胞G-6-PD含量检测。

Q=哪些原因可引起溶血性贫血患者HCT突然下降？
A=溶血加重而HCT突然下降时应计数网织红细胞，了解骨髓对溶血的反应。如果HCT与网织红细胞计数均下降，可能出现骨髓造血功能衰竭。由于溶血继续存在，而新鲜红细胞不再产生，HCT下降非常显著。原因可能是：|||（1）进行性慢性肾衰导致EPO产生相对减少（HCT一般呈缓慢进行性下降）；|||（2）正常红细胞生成所需微量元素等减少（如叶酸、铁）；|||（3）急性感染；|||（4）骨髓短小病毒感染；|||（5）药物抑制骨髓。遇到这种情况，临床医生应做进一步检查，如骨髓穿刺活检以明确有无再障危象。溶血性贫血患者均应补充叶酸以防止再障危象发生。

Q=阵发性睡眠性血红蛋白尿（PNH）的主要特点是什么？
A=网织红细胞计数一般升高，外周血涂片红细胞形态正常，有血管内溶血的表现-结合珠蛋白消耗，LDH升高，尿中铁排泄量增加，骨髓铁缺乏。白细胞与血小板计数减少，可能与产生减少有关。有不明原因溶血、全血细胞减少、骨髓增生低下及血栓病的患者应怀疑PNH。

Q=如何诊断 PNH？
A=PNH是一种克隆性造血干细胞疾病。患者红细胞、白细胞及血小板对激活补体敏感性均有异常增加。缺陷在细胞膜：失去了携带糖化磷脂酰肌醇锚蛋白灭活激活的补体的蛋白。由此PNH的红细胞对血清中激活的正常补体远较正常红细胞敏感，易发生溶血、血清轻度酸化或离子强度降低（可用蔗糖维持张力）均可激活补体，这就是Ham酸溶血试验和蔗糖溶血试验的原理，后者较前者敏感，但特异性差。

Q=PNH的自然病程和治疗如何？
A=PNH的贫血程度轻重不一，有的可有严重贫血，也有长期自然缓解者。部分患者可有反复细菌感染，占死亡原因的10%。PNH患者易出现非常部位血栓，大多数患者死于肠系膜静脉、肝静脉及脑静脉窦等非常部位血栓，动脉血栓罕见。也可死于出血。PNH可最终进展为MDS或白血病。治疗可选用糖皮质激素、雄激素、铁剂（补充尿中丢失的铁），必要时可输血，要积极治疗血栓并发症。许多患者需长期抗凝治疗。已有想者行骨髓移植治疗。

Q=如何解释PNH造血干细胞克隆性增殖？
A=PNH患者的X性联染色体基因发生突变，该基因编码的蛋白酶参与糖化磷脂酰肌醇锚蛋白合成的第一步。突变后的该酶保护细胞拮抗凋亡，长期存活，因此PNH有转变为急性白血病的倾向。

Q=何谓行军性溶血？
A=跑步和长途行军可产生血管内溶血，出现血红蛋白血症和血红蛋白尿，称行军性溶血，可能与红细胞创伤有关，可导致IDA。

Q=哪些情况可出现微血管病性溶血性贫血？
A=微血管病性溶血性贫血主要继发于血管炎：如某些感染引起的播散性血管内凝血，TTP溶血尿毒综合征、恶性高血压及胶原血管病。发病机理主要是内皮细胞损伤和纤维蛋白沉积，导致红细胞通过时受损破碎，心脏瓣膜病也可导致红细胞机械性破碎、微血管病也可能是恶性肿瘤扩散的征兆，异常肿瘤血管和肿瘤释放的凝血活酶造成了这一病变（见彩图4）。

SEC1=再生障碍性贫血（再障，AA）
Q=如何鉴别诊断全血细胞减少？
A=全血细胞减少的发病机制有两种：|||（1）相对骨髓造血功能衰竭；|||（2）外周血细胞破坏过多。|||前者可见于叶酸和维生素B12缺乏，骨髓增生活跃，而红细胞无效生成。骨髓纤维化、转移癌、急性白血病、广泛感染（如结核病、真菌感染）可破坏骨髓正常结构，导致骨髓造血功能衰竭。某些克隆性疾病或恶前病变如PNH、低增生性MDS可因正常干细胞池衰减而导致骨髓造血功能衰竭。或者骨髓本身增生低下，如再障。外周血破坏增加主要见于脾功能亢进，也可见于造血前体细胞自体免疫性破坏。

Q=再障患者是否常有脾肿大和淋巴结肿大？
A=不是。脾肿大多在数次输血后才出现。发现脾肿大或淋巴结肿大时要怀疑诊断的正确性。

Q=根据病因再障可分哪几类？
A=根据病因可分为如下几类，有些可能与病理生理重叠。|||第一类为特发性再障，包括遗传性范科尼（Fanconi）贫血和不常见的Fstren-Dameshek贫血。更常见的是环境因素所致再障，清洗剂、胶，药物也可引起再障，如氯合霉素、奎宁衍生物、金盐、抗癫痫药等。电离辐射引起的再障与化学药物不同，呈剂量依赖性。后者也可呈剂量依赖性，但一般不会出现不可逆再障，感染也可引起再障，尤其是非甲非乙非丙型肝炎与再障关系极密切。另外，EB病毒、人类免疫缺陷（HIV）及微小病毒感染也可引起不同程度的骨髓抑制和再障。某些生理性疾病如妊娠也可能引起再障。过去数年人们逐渐认识到许多再障的发病与免疫系统异常（如T-γ淋巴细胞增多症、CD8-抑制T淋巴细胞活性异常等）及造血干细胞异常（如PNH）有关，导致粒细胞缺乏和纯红细胞再障。免疫性疾病也可引起再障，如（GVHD）、广泛性筋膜炎、系统性红斑狼疮等，为免疫机制参与再障的发病提供了间接证据。

Q=再障的骨髓象有哪些表现？
A=再障患者的骨髓增生明显低，骨髓中被大量脂肪组织填充。但再生障碍性贫血的程度可有不同，发病初期可能仅有一系细胞减少，随着病情进展，出现全血细胞减少，骨髓活检是检查骨髓细胞增生程度的惟一方法，至少应穿刺两个部位才能做出诊断。近来研究发现核磁共振扫描（MRI）可探再障患者骨髓增生情况。

Q=如何鉴别重型再障与极重型再障？
A=两型再障的鉴别很重要。未经治疗的极重型再障中生存期只有数月（3~6个月），而重型再障的存活时间相对要长得多，可自然缓解，或经较积极治疗后部分缓解。极重型再障的分型标准：“粒再障计数少于500mm3，血小板计数少于20000mm3、网织红细胞计数少于10000/μl（<0.1%），重型再障可历经数月进展为极重型再障，预后差，鉴别诊断极重型再障极其重要，一旦确认，即应采取更积极的治疗描施（见问题6）。

Q=如何治疗再障？
A=详细询问服药史，是否服用过可引起再障的药物，如非绝对必需，应立即停用所有药物。另外工作及生活环境也是不容忽视的病因，注意保护牙龈和肛周，可更换牙刷、口服通便剂、肛周消毒等，尽可能减少感染和出血等并发症。中重度再障如未恶化可暂观察或试用雄激素治疗。|||年龄小于45岁的极重型再障患者应立即行骨髓移植（BMT），超过45岁的患者，由于GVHD及其他并发症，行BMT比较危险。年龄较大患者采用抗淋巴细胞球蛋白（ALG）、甲基强的松龙、环孢菌素A联合治疗效果颇佳。注射ALG时要注意血清病和过敏反应，用药期间要住院观察。上述三联用药的缓解率近70%，但许多患者随后会复发。应用抗胸腺球蛋白（ATG）或ALG再治疗仍有效。慢性再障转化为急性白血病或MDS的发病率很高。一但考虑行BMT，应立即与BMT中心联系，慎重选择输血等治疗措施，尽量减少影响移植成功的不利因素。

Q=再障患者，尤其是拟行BMT的再障患者输血应注意哪些问题？
A=BMT成功与否及GVHD的发病率与白细胞同种异体免疫关系密切，因此要尽可能减少输注血液制品，将去除白细胞的血液制品放射处理后再输注可减少同种异体免疫反应。

Q=何谓纯红细胞再障？
A=顾名思义，纯红细胞再障就是只有红细胞前体细胞再生障碍的贫血，粒细胞与巨核细胞正常生成，因此白细胞计数、分类、血小板计数正常。确诊常靠骨髓穿刺活检，骨髓中少见或无红系造血祖细胞，粒系及巨核系造血祖细胞数量正常。

Q=特发性纯红细胞再障的病因有哪些？
A=特发性纯红再障是自体免疫性溶血性贫血的典型病变之一。据Krantz研究报道，该病是由于抗体拮抗红系造血祖细胞表面抗原造成的。首选免疫治疗，如皮质激素，也可选用免疫抑制剂。大部分患者对糖皮质激素治疗疗效显著，但完全停用激素困难。胸腺瘤及其他淋巴系统恶性肿瘤也可继发纯红再障，去除胸腺瘤有时可使病情完全缓解。

Q=再障或纯红再障患者的MCV有何改变？
A=再障或纯红再障患者的MCV增加，一般大于100，有时可误诊为叶酸或B12缺乏性贫血。可检测血清叶酸及维生素B12水平及骨髓活检协助诊断、叶酸或B12缺乏时，骨髓增生明显活跃，有时基至类似急性白血病的骨髓象。再障时MCV增加的原因可能与为数不多的红细胞受到EPO的强烈驱动而过早释放入外周血有关。

Q=慢性溶血性贫血患者继发纯红再障的原因是什么？
A=由于造血物质缺乏，慢性溶血性贫血患者可继发再障危象，骨髓中有大量红系造血祖细胞，可出现巨幼样变，微小病毒感染也可导致纯红再障，骨髓中红系造血祖细胞严重衰减，出现巨原红细胞，确诊靠骨髓检查和血清学微小病B-19抗体检测。

SEC1=镰形细胞病与海洋性贫血
Q=镰形细胞病（SCD）的遗传机制是什么？
A=SCD是一种遗传性疾病，HbA的β-链N端第6位的谷氨酸被缬氨酸所替代。突变基因位于11号染色体，因此，该病属常染色体遗传，镰形血红蛋白（HbS）杂合子是SCD的无症状携带者，称镰形细胞特征。纯合子状态表现为镰形细胞贫血，也是最常见的SCD。另外还有双重杂合子状态，有HbS和其他β链双重异常，如合并HbC或β-海洋性贫血。

Q=哪类人群SCD发病率高？
A=在美国，SCD绝大多数见于非洲裔美国人，另外镰形基因在印度、沙特阿拉伯、土耳其、希腊、意大利南部及西西里人群中也常见。|||因此，镰形细胞特征和镰形细胞贫血主要见于非洲裔美国人和高加索人。

Q=SCD临床表现的病理生理基础是什么？
A=SCD的临床症状体征与红细胞寿命缩短（溶血）和镰形细胞易堵塞血管，尤其是微血管有关。溶血可导致不同程度的贫血、黄疽、心输出量增加（心脏杂音和心脏扩大）及生长延迟，患者易患胆石症和贫血危象（见彩页图3）。血管闭塞可导致组织缺血、器官衰竭或间歇性疼痛，表现为肺梗塞、脑卒中、肝肾衰竭，股骨头无菌性坏死，下肢溃疡、阴茎异常勃起、增生性视网膜病变等严重并发症。

Q=如何诊断 SCD？
A=SCD的诊断主要靠血红蛋白定量电泳。判断结果可参考下表：|||镰形细胞疾病：　　　　　　　镰形细胞贫血：S-S，++++，++++，0，3，7，90。镰形细胞HbC病：S C，+，++，0，*，1，50。镰形细胞β0海洋性贫血：S-β+，+++，+++，0，7，8，85。镰形细胞β+海洋性贫血：S β+≠，+，+，20，6，7，67。镰形细胞特征：A-S，0，0，56，3，1，40。|||*HbC弃在时，HbA2无法定量|||+βn指β-海洋性贫血，突变后无β链一球蛋白合成|||≠β+指β-洋性贫血，突变后β链-球蛋白合成减少
C=答案包含表格：第71页，第4题

Q=是否所有SCD均有贫血？
A=不是。SCD分型不同，溶血程度也轻重不一，即使同一型中也存在明显的个体差异。镰形HbC病和镰形βT-海洋性贫血患者可仅有轻度溶血，网织红细胞代偿性增生不会出现贫血（见问题6中1图表）因此并非所有SCD都有贫血。

Q=Hbs溶解试验如何操作？试验结果阳性有何意义？
A=血红蛋自溶解试验用于筛选HbS，阳性结果见于镰形细胞血红蛋白特征和镰形细胞贫血患者。该试验无法鉴别有症状患者与无症状携带者，也不能筛选HbC病和β-海洋性贫血患者，还可出现假阴性结果。因此，怀疑SCD或遗传咨询发现有生育SCD患儿可能时要进一步行Hb电泳。

Q=SCD患者是否易罹细菌感染？
A=是的。SCD患者存在许多免疫缺陷，其中最：要的是功能性无脾（多见于幼儿），肺炎球菌或其他有荚膜细菌感染引起败血症是儿童死亡的主要原因，也是危及成年患者的重要病因。

Q=新生儿筛查SCD的原因是什么？
A=出生后1~2年内镰形细胞贫血多无症状，常因肺炎球菌感染或脾切除引起首次发作，危及生命，因此出生时筛查出SCD可指导家属或医生了解病情，加强护理，预防性应用青霉素，事实证明该措施确实有效，显著减少了幼儿发病率和死亡率。

Q=出现急性呼吸道症状时，如何明确鉴别诊断肺炎与肺梗塞？
A=SCD患者易罹肺炎，也易发生肺梗塞，两种并发症典型表现均是发热、咳嗽、胸痛、呼吸急促、低氧血症、胸部X线片示炎性浸润，不可能明确鉴别诊断，因此临床上称之为“急性胸部综合征”：治疗措施包括抗生素、输液、镇痛、吸氧等，血管闭塞时可用换血疗法，

Q=SCD最常采取的手术是什么？
A=胆囊切除术，绝大多数镰形细地贫血患者在童年和青春期即患有胆石症，以后逐渐出现症状、因此建议无症状时早期行胆囊切除术。

Q=SCD患者行全麻手术时应做哪些处理？
A=SCD患者行全麻手术易出现术中、术后严重并发症，如急性胸部综合征、疼痛、感染、脑卒中、肾衰甚至死亡。因此术中术后应密切监护，防止脱水或输液过多、低氧血症、酸中毒及肺膨胀不全。为防止出现并发症，许多医院术前常规采用换血疗法，使Hb大于10g/dl，HbS小于30%。有些医院建议全麻术前单输浓缩红细胞，大量研究表明，术前单纯输血使HbS小于60%与换血疗法在预防围手术期并发症方面疗效相同。

Q=成人SCD患者的主要死亡原因是什么？
A=（1）心肺疾病（急性胸部综合征，慢性肺原性心脏病）；|||（2）慢性肾衰；|||（3）脑卒中；|||（4）感染。

Q=SCD有哪些治疗进展？
A=已试用多种治疗方法来缓解镰形细胞贫血和镰形β-海洋性贫血等重型SCD。例如EPO，羟基脲及丁酸盐可提高镰形细胞贫血患者胎儿血红蛋白水平，改变红细胞指标（如增加MCV）。与对照组相比，成人SCD患者服用羟基脲后，疼痛发作及急性胸部综合征发病率减少50%该研究不包括轻型SCD和儿童，BMT已成功地用于儿童镰形细胞贫血的治疗，目前正试用于有严重并发症的儿童和青年SCD患者。

Q=镰形细胞特征患者有无并发症？
A=镰形细地特征患者通常无症状，一般仅在遗传咨询时才引起重视。但是在缺氧、酸中毒及高渗状况下其红细胞可发生镰变，镰形细胞特征患者可有轻度低渗尿，有些可出现间歇无痛性镜下或肉眼血尿。在缺氧环境下（如高空飞行、高山）偶可出现脾栓塞，但绝大多数患者可参与远足、滑雪等登山活动。镰形细胞特征并非竞技体育的禁忌证，也不影响寿命。

SEC2=海洋性贫血
Q=何谓海洋性贫血？
A=海洋性贫血是一组遗传性疾病，其临床表现与正常血红蛋白珠蛋白链合成的多寡有关。呈小细胞低色素性贫血，病情轻重不一。在α-海洋性贫血，α-珠蛋白链合成减少，而β-海洋性贫血则是β-珠蛋白链合成减少。

Q=哪些人群多发海洋性贫血？
A=海洋性贫血发病与种族密切相关，在美国，患者绝大多数系非洲、地中海海岸、中东、东南亚、东亚、中国南部及太平洋岛屿的移民后代。

Q=海洋性贫血易与哪种疾病混淆？
A=IDA。几乎所有海洋性贫血都呈小细胞性贫血（MCV变小），是最常见的遗传性小细胞性贫血，而IDA是最常见的获得性小细胞性贫血，因此低MCV时应怀疑海洋性贫血，尤其是实险室检查排除IDA或铁剂治疗无效时更应高度怀疑。

Q=微型β-的遗传机制、临床表现及实验室检查有哪些？
A=微型β-海洋性贫血是β-海洋性贫血的杂合子状态，绝大多数无症状，也没有贫血，但其红细胞呈小细胞低色素性，MCV减少，合并叶酸或钴胺缺乏时MCV可能正常或增高。确诊靠Hb电泳是否有HbA2和/或HbF升高

Q=既然微型β-海洋性贫血无症状，又有何诊断价值呢？
A=杂合子状态的β-海洋性贫血有重要的遗传咨询意义，还可避免滥用铁剂纠正小细胞状态，女性患者妊娠期间可出现贫血症状，但一般无需输血。

Q=何谓Cooley贫血？
A=Cooley贫血是β-海洋性贫血的纯合子状态，又称重型β-海洋性贫血。Coolcy贫血患者出生后一年内即可进展成严重小细胞低色素性贫血，需长期输血、铁螯合剂治疗或BMT。

Q=α-海洋性贫血的遗传机制是什么？
A=大多数α-海洋性贫血是由于α-珠蛋白链基因缺乏造成的。正常人有4个α-珠蛋白基因，每条16号染色体上有两个。因而α-海洋性贫血的病情轻重与基因缺乏的数目有关。4个基因全部缺失可导致胎儿水肿，不能存活，母体发病率也极高，因此，α-海洋性贫血有重要的遗传咨询意义。|||表2α-海洋性贫血综合征：αα/αα，4，正常。α-/αα，3，无症状携带者。α-/α-或者-/αα，2，α-海洋性贫血特征。—/α-，1，血红蛋白日病。—/--，0，胎儿水肿。|||α，指α基因存在数月；-指α基因缺失数目
C=答案包含表格：第75页，第21题

Q=何谓α-海洋性贫血特征？如何诊断？
A=α-海洋性贫血特征是一种轻型α-海洋性贫血，4个α珠蛋白基因中有2个缺失，临床无症状。MCV减少，可没有贫血，Hb电泳结果正常。因此该病诊断主要是排除IDA和β-海洋性贫血特征。确诊靠DNA技术，产前诊断或遗传咨询时应行此项检查，

Q=何谓（HbH）病？
A=HbH病是一种中重度α-海洋性贫血，4个α珠蛋白基因中有3个缺失，患者有中重度小细胞低色素性贫血（Hb7-9g/dl），网织红细胞计数增高，临床表现为黄疸、脾大及胆石症。新鲜血血红蛋白电泳可见HbH（4条β珠蛋白链组成的血红蛋白四聚合体），患者红细胞与焊焦油蓝油孵育后可见红细胞内有包涵体。

SEC1=血细胞增多症
Q=何谓红细胞增多症？
A=红细胞增多症字面意思是“细胞过多”临床上是指：|||（1）红细胞压积增高（红细胞增多症）或|||（2）红细胞压积与血小板计数增高，伴或不伴白细胞增多、单纯血小板计数增加称血小板增多症，单纯白细胞计数增加称白细胞增多症。

Q=哪些临床表现有助于红细胞增多症病因的诊断？
A=应注意有无继发性红细胞增多症的临床表现和病史，有无红细胞增多症（如真红，高亲和力Hb病），家族史也很重要。真红患者常有血管充血或闭塞表现、中枢神经系统症状、头痛、周围血管病变、痛风和/或消瘦、瘙痒，尤其是热水浴后瘙痒多见。体检可见皮肤红紫、高血压、痛风、肝脾大及周围血管病变表现。无感染症状和体征。

Q=患红细胞增多症时应考虑哪些疾病？
A=一般分为原发性和继发性两种。原发性红细胞增多症是指骨髓无节制地异常增殖，产生大量红细胞，见于骨髓增生性疾病真性红细胞增多症（简称真红，PCV）和红白血病（M6，罕见），继发性红细胞增多症是由其他病因引起红细胞增多的非恶性疾病，又可进一步分为绝对红细胞增多症和相对红细胞增多症。相对红细胞增多症的红细胞容量正常，但是病变引起血浆容量减少，导致血液浓缩，例如高原反应、治疗不当、摄入减少、烧伤、应激（如嗜铬细胞瘤）等引起的脱水状态。常见的典型相对红细胞增多症是Gaisbock综合征，该病见于吸烟的肥胖高血压患者，绝对红细胞增多症的红细跑容量增加（男性超过36ml/kg。女性超过32ml/kg），红细跑压积一般超过60%，无明显脱水证据（见图1）。|||红细胞压积稳定在45-60ml/dl的患者的红细胞体积范围，水平虚线分别代表男、女性正常值上限、红细胞压积在48~58ml/dl范围内的患者的红细胞体积可也可不增加。
C=答案包含图片：第78页，第3题

Q=PCV是否常见？
A=很常见，发病率约1/100000，男性稍高于女性（1.2：1），平均发病年龄60岁。其中不足5%的患者小于40岁，仅0.1的患者小于20岁。真红患者很少有家族史（0.4%）。放射性损伤（如原子弹爆炸）可增加PCV的发病率。

Q=如何鉴别诊断红细胞增多症？
A=红细胞增多症的病因很多，明确病因有助于采取适当的治疗措施，而明确病因又必需了解红细胞造血的正常调节方式（见图2）。
C=答案包含图片：第79页，第5题

Q=PCV是恶性疾病吗？
A=是的。PCV是一种克隆性疾病——单一性细胞异常增殖。|||对绝对杂合子G-6-PD缺乏女性患者的研究证明了这一点。目前认为恶性细胞是多能造血干细胞，因而可进展为三系造血细胞。实验发现PCV患者的CFU-GEMM（粒、红、巨噬及巨核细胞集落形成单位）数量增加，进一步证明无EPO刺激下培养的多能造血干细胞仍异常增殖。造血前体细胞中酪氨酸激酶活性增加，可能是促进细胞增殖和存活的主要原因。

Q=PCV的自然病程如何？
A=未经治疗的PCV患者自诊断之日起生存期仅18个月，治疗后可生存10~15年。

Q=PCV的增多期与“耗竭期”有何不同？
A=PCV初期称增多期，表现为造血活跃，骨髓活检示三系高度增生，造血细胞明显增多，外周血涂片三系细胞亦明显增多，血红蛋白血小板及白细胞计数均增高。血管充血、脾肿大出血及血栓等也见于该期。|||耗竭期也称“红细胞增多期后髓样化生（PPMM）”，约5%~15%的患者在诊断后10年左右发生，表现为红细胞容量减少和进行性脾肿大，减少血细胞负荷的治疗不那么迫切，外周血涂片检查示原粒原红细胞增多，全血细胞减少，骨髓广泛纤维化，大量髓外无效造血。贫血主要是由于脾脏破坏、缺铁及血小板计数减少和功能异常导致的出血。20%-50%的PPMM患者将进展为急性白血病，预后差，仅30%的患者能存活3年以上，接受32P或烷化剂治疗的患者更易转化成急性白血病。

Q=PCV患者红细胞增多期脾肿大是否是髓外造血的结果？
A=不是，此期骨髓造血活跃，脾肿大主要是血小板及红细胞在脾脏潴留破坏造成的。脾脏可容纳的血小板相当于外周血中血小板总数的2~3倍，因此脾切除术可导致血小板计数急剧上升，危险性极大。

Q=PCV有哪些并发症？
A=最常见的并发症有出血、血栓、PPMM及转化为白血病。血栓多发生于非常见部位，如脾静脉、肝动脉、肝静脉及门静脉，是最常见的死亡原因（30%~40%），约10%的柏查氏综合征患者的原发病就是PCV。红细胞压积升高导致血液粘滞，而血小板计数增多及功能异常又进一步加重了血栓倾向。手术极易造成出血和栓塞，79%的未治患者和28%的经治患者可出现上述并发症。未治患者的手术并发症主要是出血（50%），血栓（18%）或二者兼有（14%），术后死亡率达18%。

Q=哪些实验室检查有助于红细胞增多症病因的诊断？
A=（1）继发性红细胞增多症。患者有组织缺氧（PO2低或局部组织缺氧）的症状或引起EPO分泌增多的原发病。两种情况均可引起EPO水平增高。|||（2）高亲和力血红蛋白病。患者氧离曲线的P5n降低。|||（3）真红（PCV）红细胞容积增加（男性少于36ml/kg，女性少32ml/kg，并有如下临床表现：|||a.IDA；|||b.白细胞增多（见于66%的患者，无感染征象）；|||c. 嗜碱性粒细胞增多（见于1/3患）；|||d.白细胞碱性磷酸酶（LAP）积分增高（如白细胞数增加而LAP积分小于100，应考虑CML）；|||e.血清维生素B12含量增加（与白细胞合成的结合蛋白转钴胺I增加有关）；|||f.尿酸及LDH增加（增多期呈中度增加，PPMM期可超过1000mg/dl）；|||g.血小板数增加（50%的患者血小板数超过500000；10%的想者超过1000000）

Q=血清EPO含量是否有助于红细胞增多症的鉴别诊断？
A=血清EPO含量增加说明是继发性红细胞增多症，如果实验室检测方法足够敏感和精确的话，可检测到极低水平的EPO值，而红细胞容积又增高时，即说明是PCV。

Q=何谓干抽？
A=所谓干抽就是指骨髓穿刺抽取不到骨髓，主要见于PCV细胞过度增生和骨髓纤维化。

Q=PCV骨髓检查有何特点？
A=红细胞增多期，骨髓增生明显活跃，一般三系均明显增生，可见异常巨核细胞，5%以上骨髓铁染色阳性。网硬蛋白轻度增加，与骨髓纤维化一致。耗竭期可见巨核细胞，明显聚集，网硬蛋白增加，骨髓纤维化及异常造血。

Q=为何要行细胞遗传学检查？PCV有无染色体异常？
A=15%的PCV患者有染色体异常，随发病年龄的增大，这个百分比还会增加。有Ph染色体[t（9；22）]或BCR-ABL重排时应考虑CML。

Q=如何诊断PVC？
A=表1 美国真红研究组诊断标准*||| A组（卡要标准）：A1：红细胞容量增加（男≥36ml/kg，女≥32ml/kg），A2：动脉血氧饱和度正常（室内条件F>92%），A3：脾脏肿大。 B组（次要标准）： B1：血小板增多（血小板数>400000），B2：白细胞增多（白细胞数>12000，无感 染征象），B3：细胞破碱性磷酸酶（LAP）活性>100，无感染或发热，B4：维生素B12含量增加（>900pg/ml），或未饱和维生素B12结合力增加（4>2200pg/ml）。|||*如A组3个指标或A1+A2与B组任2个指标符合上述诊断标准者即可诊断PCV
C=答案包含表格：第82页，第16题

Q=如何治疗PCV？
A=控制白细胞，血红蛋白及血小板数可减少出血与血栓的发病率。治疗措施如下：|||（1）静脉放血。血红蛋白仍大于500000/μl和/或出现明显栓塞症状时，可用减轻细胞负荷的药物，如羟基脲、干扰素，但以静脉放血做为首选。|||（2）红细胞增多期，静脉放血使HCT达到43%；70岁以上的老年患者或有明显栓塞症状者可给予羟基脲、干扰素或Anagrelide。|||（3）放射性核素32P或苯丁酸氮芥也有效，但易进展为白血病，故仅用于其他治疗无效时。|||（4）统计学研究尚未证明羟基脲可使PCV进展为白血病的发病率明显增加，但发病率几近相等，目前尚有争议。|||（5）Anagrelide与干扰素不会促进PCV向白血病转化。|||（6）干扰素可用于妊娠期患者。|||（7）抑制骨髓治疗可缓解瘙痒。|||（8）PPMM期尚无有效治疗方法，一般以支持治疗为主。|||（9）进展为白血病后，标准治疗方案疗效很差，治疗应个体化。|||（10）阿司匹林并不能减少血栓发生，反而增加出血机会。

Q=下述病例应如何鉴别诊断？为什么？
A=一名17岁的白人男性因急性精神症状和吸毒入院，检查发现血红蛋白值增高。患者既往健康，但有PCV家族史（姑姑、叔叔及父亲均为PCV患者）。体检发现轻度醉酒貌，无瘀点瘀斑及紫绀，无杵状指（趾），浅表淋巴结无肿大。肝脏14cm，可触及脾尖。实验室检查示白血细胞5000/μl，血红蛋白170g/L，MCV及MCHC正常。血小板数正常，184000/μ1，电解质正常，PO含量6μ/ml（正常值0~50u/ml），颅脑CT正常，腹部B超仅有脾脏肿大。|||由此可能会令人想到PCV或高亲和力血红蛋白病。HCT增高。脾肿大，有家族史等符合PCV的诊断，PCV的EPO含量也正常，据此可排除绝大多数继发性红细胞增多症。与PCV诊断不符的是没有其他血细胞增生（白细胞或血小板），无出血或栓塞个人史和家族史，且对PCV来说发病年龄也偏小。因此诊断PCV证据不足，还应考虑其他疾病，如高亲和力血红蛋白病，该病系常染色体显性遗传，高亲和力的血红蛋白与正常血红蛋白相比不易将氧释放入组织中，因此红细胞容量增加，以弥补氧释放不足。EPO含量正常。诊断靠分析血红蛋白分离曲线。血红蛋白电疗可诊断部分但不是全部高亲和力血红蛋白。这种亲和力异常的血红蛋白不稳定，可出现慢性溶血的症状和体征。因此，鉴别高亲和力血红蛋白病和PCV很重要，可避免诊断错误和治疗不当。

SEC2=争论
Q=铁缺乏的PCV是否应补充外源性铁？
A=正方：|||（1）铁缺乏也可引起瘙痒和疲乏无力；|||（2）缺铁可减弱红细胞变形能力，易导致血栓形成。|||反方：|||（1）如果不经常静脉放血或给予骨髓抑制药物，红细胞增多难以控制：|||（2）Hb增加易形成血栓；|||（3）据Recter等报道，经过25年的研究发现PCV缺铁并无非血液学后遗症。|||踏车试验与正常对照相似，患者无吞咽困难或食道病变，体检无其他IDA患者的皮肤或指（趾）甲改变。

Q=是否不论病因如何，所有血红蛋白升高患者均应行静脉放血？
A=一般继发性红细胞增多症患者不需要，血红蛋白增加主要是代偿性弥补组织缺氧。但是，HCT超过60%时血液瘀积，即使血红蛋白增加，也无法输送足够量的氧，因此HCT超过60%~65%，伴瘀血和/或组织缺氧时应急诊行静脉放血术。注意术前水化并吸氧。有些高亲和力血红蛋白病患者出现急性瘀血和组织供氧不足时，也应行静脉放血和换血。香豆素抗凝可缓解高亲和力血红蛋白病患者的瘀血症状，但大多数患者不需治疗。|||慢性患者继发性红细胞增多症和低氧血症应吸氧，分泌EPO的肿瘤要切除。误诊因素：|||（1）缺铁可掩盖红细胞容积的增加；|||（2）叶酸或维生素B12缺乏可掩盖红细胞增多症；|||（3）有时肥胖患者的红细胞容积检测值不准确；|||（4）继发性红细胞增多症患者（如吸烟致缺氧）可同时合作PCV——两种疾病均较常见。除了血红蛋白升高，主要诊断依据是白细胞和/或血小板数也增加。|||（5）PCV红细胞增多期行脾脏切除，可使脾脏中的血小板大量释放、导致严重的栓塞并发症。

SEC1=铁过负荷
Q=何谓铁负荷过量？
A=所谓铁负荷过量是指体内铁总量过多。正常人体内总铁的2/3存在于红细胞中，约2g，其中1/3几乎全部作为贮存铁存在于体内的贮铁蛋白中。任何引起贮存铁过多（即铁蛋白中的贮铁量超过1g）的疾病均可导致铁过负荷。铁过负荷可致血色病和含铁血黄素沉积症。前者因铁过负荷造成组织损害，后者虽有铁过负荷但无组织损害。病理上，血色病时除了贮铁细胞（巨噬细胞）有铁沉积外，机体其他实质细胞也可有大量铁沉积。而含铁血黄素沉着症时，绝大多数过量铁沉积在巨噬细胞中。

Q=铁过负荷的病因有哪些？
A=铁过负荷病因可分遗传性和获得性两类。主要的遗传性疾病是遗传性血色病（见问题3）。其他遗传性病因还有一些难治性贫血，如重型海洋性贫血，遗传性铁粒幼细胞性贫血。大多数遗传性疾病引起的铁过负荷都有明显的血色病（过量铁沉积于实质细胞内）。获得性疾病见于一些难治性贫血，如再障需输血（也可致铁过负荷），或长期摄入铁剂。后者见于海洋性贫血或先关性溶血性贫血伴或不伴输血时。输血可加重血色病。获得性铁过负荷常以含铁血黄素沉着症为首要表现，但随着铁摄入或输血的增多，过量的铁会最终“溢出”含铁血黄素沉着症的范围，出现血色病，造成组织明显损害。

Q=哪些遗传异常可出现血色病？
A=HLA-H蛋白突变可致血色病。HLA-H蛋白是由一种新发现的MHC1类抗原基因编码的，该基因与其他MHC1类抗原基因相同，也定位于6号染色体短臂上。MHC1类抗原是免疫系统的重要成分，主要起抗原呈递作用。HLA-H蛋白及其基因突变在铁代谢和血色病发病中的作用尚不清楚，但已知该蛋白与β2-MG结合，而后者在小鼠铁代谢异常中起重要作用。目前发现大多数有明确遗传家谱的血色病患者存在单基因突变（C282Y），从而为该病提供了基因型诊断标准，但是找到该突变基因并非是血色病的完美诊断，有些患者可能还存在其他突变位点，但自前仅在63号氨基酸位置上发现了与铁负荷异常相关的基因突变。

Q=遗传性血色病的遗传模式如何？
A=原发性遗传性血色病属常染色体隐性遗传，杂合子状态无铁过负荷的临床表现，但可受其他病变的影响，如溶血性贫血等，这种复合杂合子状态也可临床发病。遗传性血色病是北美最常见的遗传病之一，发病率约10%，其中1/200~400是纯合子状态，但这部分患者中的大多数也处于亚临床状态。还有一种血色病多见子非洲裔美国人，原称“非洲营养性血色病”，也存在基因异常，但是一种与遗传性血色病完全不同的血色病。

Q=既然遗传性血色病如此常见，为何临床发病率却很低？
A=纯合子血色病患者存在铁吸收异常，经数十年累积后最终导致铁过负荷。育龄妇女一般处于铁负平衡状态，因此铁过负荷程度较男子轻，据统计，约20g过量铁才可引起明显临床症状，而纯合子血色病患者，尤其是女性患者，终其一生（平均寿命75岁）可能也累积不到这么多过量铁。另外临床上常常漏诊一些以糖尿病、关节炎、阳痿、充血性心力衰竭为表现的纯合子血色病患者，合并其他器官系统病变时，由子铁过负荷过量会加重病情，因此纯合子血色病的诊断有重要意义。

Q=纯合子血色病的最佳筛查试验是什么？
A=用于纯合子遗传性血色病筛查的试验有血清铁蛋白和转铁蛋白饱和度。其中后者是最佳筛查试验，92%以上纯合子状态的转铁蛋白饱和度超过62%。血清铁蛋白值一般仅在铁过负荷时才升高，而转铁蛋白饱和度在儿童和青少年纯合子血色病患者中即可升高。

Q=遗传学试验有哪些？。
A=一般说来，只有转铁蛋白饱和度明显升高、铁蛋白检测显示铁过负荷及肝活检确认过量铁在体内沉积时才能进行治疗。但遗传学试验有助于检测值升高不明显或合并有其他疾病的病例进行诊断。另外大多数病例需要遗传学资料进行研究，家系随访研究发现两种C282Y突变，占所有纯合子血色病的95%甚至更多。而无血缘关系的患者高转铁蛋白饱和度血色病的基因型表达与80%的纯合子患者相同。该试验系用限制酶酶切DNA后进行多聚酶链扩增反应（PCR）。

Q=若某患者诊断为血色病，是否其他家族成员也应进行检查？
A=一旦家族中发现纯合子血色病患者，其他成员也应进行随访。如该患者系C282Y突变纯合子状态，家族中一定存在该基因突变的其他纯合子或杂合子患者，因此家族成员必须行遗传学检查或转铁蛋白饱和度筛查。如果家族首发病例并非基因突变的纯合子状态，则遗传学试验意义不大，但可行转铁蛋白饱和度筛查。医生应向杂合子患者讲明他们是“携带者”，虽然目前没有发生铁过负荷的危险性，但某些疾病可诱发本病，遗传学检查确诊的纯合子患者（或转铁蛋白饱和度值较高），血清铁蛋白值高或有肝脏病变时应行肝活检，定量检测铁负荷量（肝铁指数）及肝损伤程度，肝硬化患者即使给予静脉放血治疗预后也很差（见问题12），而定量检测又可指导医生确定放血治疗的次数，使患者的铁负荷尽可能接近正常。

Q=铁过负荷是如何损害机体组织的？
A=一般认为过量铁累积在实质细胞中，使铁蛋白相关溶酶体脆性增加、变性，含铁血黄素沉着，同时由于铁的催化；自由基介导的细胞膜脂质发生过氧化。过量铁损害实质细胞，出现的相应临床表现将在如下问题中探讨。

Q=铁过负荷的早期及晚期临床表现有哪些？
A=早期血色病的临床表现很轻，多数病变仅有肝肿大、轻型糖尿病及轻度关节炎，关节炎主要见于大关节和掌指关节。部分患者主要表现为内分泌系统症状，如阳萎、甲状腺功能低下等。心肌病在老年患者较少见。极少数累积明显的年轻患者（20~30岁左右）早期可表现为充血性心衰。|||该病临床表现与过量铁在实质细胞中沉积，损害肝细胞、胰岛细胞或垂体有关。血色病的关节炎与其他骨关节炎相似，极少数病例有明显的软骨钙化。晚期血色病的典型三联征：肝硬化、糖尿病、古铜色皮肤（与产生大量黑色素有关）目前已罕见。

Q=如何治疗血色病？
A=纯合子血色病的治疗首选静脉放血。这类患者有明显的铁过负荷，除非病情严重，一般可耐受，每周放血1~2个单位。每单位全血含250mg铁，而血红蛋白超过10g/dl时才会出现临床症状。因此至少放血40~80次才可使机体总铁达到正常。静脉放血时应注意查全血细胞计数，确保血红蛋白维持在适当水平，同时总铁量减少过程中还应随时检测铁蛋白值。总铁量降至正常后每年仍应放血2~4次以维持正常铁负荷。因遗传性或获得性贫血输血过多导致的血色病应给予铁螯合剂，如去铁敏等。但对于需输血维持血红蛋白水平的患者、要注意治疗是否适当。

Q=血色病的预后怎样？
A=轻度或亚临床血色病患者经治疗后铁负荷维持于理想水平的可不影响生存寿命。但已有心脏损害或严重糖尿病的患者即使行静脉放血也只能部分恢复，可死于各种并发症。部分肝硬化患者静脉放血后可能会使病情有所缓解，但易发展为肝癌，存活时间明显缩短。

Q=需输血的血色病患者首选哪种治疗？
A=由于患者依靠输血才能维持血红蛋白于适当水平，因此，首选治疗不是静脉放血，而是给子铁螯合剂，以去铁敏最常用。

Q=血色病能否治愈？
A=目前还不能治愈。如同糖尿病需要终身胰岛素治疗一样，血色病也需要静脉放血和/或铁鳌合剂治疗以避免机体铁过量累积。也许基因治疗可以治血色病，但目前尚做不到。

SEC1=播散性血管内凝血
Q=何谓播散性血管内凝血（DIC）？
A=所谓播散性血管内凝血就是纤维蛋白在小血管内广泛沉积，造成组织和器官缺血损伤的一种疾病状态。大量凝血因子及血小板消耗导致出血倾向，同时激活纤溶酶，引起纤维蛋白溶解。可见于各种重症及某些慢性疾病，后者发生DIC时可能较为隐匿。

Q=DIC是否多见？
A=DIC主要继发于肝病引起的获得性凝血障碍，占住院病人的1/1000左右。

Q=哪些疾病可引起DIC？
A=可引起DIC的常见疾病有：|||病理产科：胎盘早剥、感染性流产、死胎滞留、羊水栓塞、羊膜炎、产后溶血尿毒综合征及严重子痫。|||感染性疾病：病毒细菌感染（尤其是脑膜炎双球菌，革兰阴性杆菌败血症、霉菌、立克次体、原虫等）|||肿瘤：前列腺、胰腺、乳腺、肺、卵巢、胃癌及其他肿瘤|||血管内溶血：如输血反应|||血管疾病：动脉瘤、巨大血管瘤、血管炎|||大面积创伤|||其他：蛇咬伤、过敏反应、药物反应、冻伤、器官移植排斥、急性呼吸窘迫综合征（ARDS）、酸中毒、急性胰腺炎等。

Q=急性DIC有哪些临床表现？
A=主要表现为广泛出血。可见大量瘀点瘀斑或静脉穿刺部位渗血不止。肾脏、胃肠道、肺及中枢神经系统也可有出血。还可表现为血全栓塞症状，尤其是休克患者可有指趾紫绀。

Q=慢性DIC有哪些临床表现？
A=主要表现为全身青紫及粘膜出血。血栓性静脉炎多见，但易发于非常见部位，常有肾功能衰竭和一过性神经系统症状。

Q=诊断DIC需做哪些实验室检查？
A=急性DIC时，凝血酶原时间（PT）、部分凝血活酶时间（PTT）及凝血酶时间延长，血小板数下降，纤维蛋白降解产物（FDPs）增加。多种凝血因子，尤其是纤维蛋白原及因子V、XⅢ、VIII减少。慢性DIC时，血小板数与凝血因子水平基本正常，但FDPS增加。50%的病例外周血涂片可见破碎红细胞（红细胞碎片）（见彩页图4）。

Q=哪两种疾病临床上易误诊为DIC？如何鉴别诊断？
A=（1）重症肝病也有血小板减少，PT及PTT时间延长，FDPs增加。但肝病时因子Ⅷ一般水平正常或增加，而DIC时则下降。|||（2）原发性纤维蛋白溶解症：是一种罕见疾病，纤维蛋白原大量分解导致出血倾向，PT及PTT时间延长，血小板数一般正常。外周血涂片见不到破碎红细胞。

Q=DIC治疗的重点何在？
A=以治疗原发病为主。去除原发病后部分患者病情可自发缓解。多数患者需输注红细胞和积极治疗休克。严重出血或血小板数少于50000时应输注血小板。

SEC2=争议
Q=是否需补充凝血因子？
A=正方：纤维蛋白原水平少于100mg/dl，尤其伴有出血时应输注富含纤维蛋白原的冷沉淀物，大多数情况下，输注新鲜冷冻血浆或冷沉淀物不会有副作用。|||反方：输注纤维蛋白原如“火上浇油”，可加剧小血管内纤维蛋白沉积。据报道，补充凝血因子可导致血栓栓塞并发症。另外大量输注血制品还会增加肝炎、艾滋病（AIDs）感染的机会。

Q=DIC 是否输肝素治疗？
A=正方：肝素可激活抗凝血酶血Ⅲ（AT-Ⅲ），中和游离凝血酶并抑制其进一步生成。但是由于DIC是凝血途径的异常激活，因此肝素可加剧这种异常。但以栓塞为主要临床症状（指趾缺血）的患者或肿瘤诱发的慢性DIC患者应用肝素有效。|||反方：尚无随机试验证实肝素可改善急性DIC的预后。仅对大多数自限性DIC或可自行缓解的DIC病例有效。而肝素会增加出血倾向。

Q=是否需抗凝血酶Ⅲ（AT-Ⅲ）治疗？
A=以AT-Ⅲ浓缩剂或新鲜冷冻血浆的方式给予AT-Ⅲ，理论上可中和过量凝血酶，缓解血管内凝血，但AT-Ⅲ浓缩剂应主要用于肝功能不全的DIC患者，此时大量凝血酶消耗，而合成却急剧减少。脂肪肝及DIC孕妇也可输注浓缩AT-Ⅲ。目前AT-Ⅲ浓缩剂在DIC的使用仅限于此。

SEC1=血栓性血小板减少性紫癜及溶血尿毒综合征
Q=何谓血栓性血小板减少性紫癜（TTP）？
A=TTP是一种以五联征为典型表现的临床综合征：|||（1）血小板数减少；（2）微血管病性溶血；（3）神经症状；（4）肾功能衰竭；（5）发热。|||大多数病例并非有五联征同时展现，但是遇到溶血性贫血伴血小板数减少、血肌酐升高、外周血涂片有破碎红细胞时应考虑到患该病的可能。

Q=哪些疾病与TTP有关？
A=溶血尿毒综合征（HUS）是一种以肾功能衰竭、微血管病性溶血性贫血、血小板数减少为特点的综合征。该病主要表现与TTP相似，一般认为是包括TTP在内的一类疾病的一部分。|||溶血尿毒综合征伴肝酶谱升高和血小板下降（HELLP综合征）见于妊娠中晚期孕妇，以微血管病性溶血、血小板数减少、肝酶谱明显升高为典型表现，同时合并子痫前期症状（高血压、蛋白尿、水肿）HELLP也是这类疾病的一部分。

Q=TTP和HUS的发病机理是什么？
A=TTP的确切病理生理改变尚未明确。活检及尸检资料表明原发病变是机体所有器官（包括肾脏、肝、脑）的小动脉及毛细血管内发生血小板微血栓，消耗了大量血小板并阻塞血流，导致组织损伤，器官衰竭。另外这些微血栓还阻挡红细胞通过，造成红细胞破碎溶血（微血管病性溶血）。|||启动血小板聚集和微血栓形成的原因尚不清楚。经过对反复发生TTP的病例大量研究发现，患者循环中高分子量VWF因子增加，这可能就是促进血小板聚集的病因。由于TTP可发生于病毒感染、HIV感染、使用某些药物后、妊娠及自体免疫性疾病，因此内皮细胞炎症和/或自体免疫“激发”等机制也不得不考虑在内。病程中为何某些器官（如脑、肝、肾）较其他器官易受侵害尚不得面知。某些儿童HUS与志贺氏菌属或埃希氏大肠杆菌感染产生的毒素有关。

Q=哪些疾病易误诊为TTP/HUS？
A=临床诊断TTP/HUS应排除其他可能的疾病。其中播散性血管内凝血（DIC），尤其是败血症引起的DIC，与TTP有许多相似之处，如微血管病性溶血性贫血，血管内凝血致血小板计数减少、严重感染致发热、精神症状及肾衰等。但DIC时由于凝血因子消耗性减少，PT及aPTT时间延长，而TTP则没有。|||恶性高血压也可有急性肾衰及精神症状，严重者可有微血管病溶血性贫血，血小板减少，同HUS临床表现相似。但极高血压主要见于恶性高血压，HUS少见，且血压控制后上述症状缓解。|||妊娠合并急性肝衰时肝酶谱明显升高，血小板数减少，类似HELLP，但HELLP有微血管病性溶血性贫血。

Q=如何诊断TTP/HUS？
A=由于是临床诊断，TTP一类疾病的诊断主要靠典型临床表现及排除其他可能疾病。血小板计数多呈重度减少（小于30000~40000/mm3）；微血管病性溶血性贫血，表现为贫血，网织红细胞计数升高，外周血涂片可见破碎红细胞，间接胆红素、LDH及AST（SGOT）增加。TTP时肌酐轻度升高，而HUS时显著升高。有神经系统症状，如轻度精神异常、头痛、甚至癫痫、休克、昏迷，并非一定发热。PT/aPTT 等凝血实验正常有助于排除DIC。牙龈活检可见小动脉微血栓形成，但阴性并不排除TTP同样肾活检阳性可确诊HUS，阴性也不排除HUS。

Q=如何治疗TTP/HUS？
A=主要措施有两条：|||（1）尽可能减少微血栓的形成；|||（2）输注血浆或血浆置换疗法。|||由于原发病理机制与血小板微血栓形成有关，因此TTP急性期应给予抗血小板药物，如阿司匹林、潘生丁等。糖皮质激素可减轻自体免疫或其他炎症对血管病变的促进作用，可口服强的松（1~2mg/kg）。肝素和其他抗凝剂无效。|||输注新鲜冷冻血浆（FFP）或血浆置换疗法。最初认为全血浆置换可去除患者血液循环中促进血小板聚集的未知因素，但后来发现单纯输注FFP即可改善病情，大概供者FFP能补充患者血浆中缺失的一些调节成分。目前血浆置换疗法用于TTP和HUS急性期，同时给予强的松和阿司匹林。|||难治性患者还可用长春新碱，该药是一种化疗药物，有改变细胞微管功能和影响血小板的作用。静脉输注丙种球蛋白或脾切除也有不同疗效。|||与TTP/HUS不同，HELLP综合征的治疗主要是糖皮质激素和终止妊娠。一旦终止妊娠，大多数HELLP可自发缓解，若症状持续存在，应怀疑TTP样综合征，按TTP治疗。TTP无需终止妊娠，因此HELLP的鉴别诊断很重要，但很困难。重症肝病在TTP罕见，此时应高度怀疑HELLP。

Q=血小板计数低时可否输注血小板？
A=TTP/HUS禁止输注血小板，因为该类疾病的原发病变就是血小板聚集，因此理论上输注血小板可加重TTP/HUS病情。非正式统计资料认为输血血小板可增加微血栓沉积，加重休克、溶血性贫血和肾衰。

Q=如何判断治疗是否起效？
A=TTP/HUS治疗有效首先表现为神经系统症状和肾功能改善。应每日监测血红蛋白/HCT、血小板计数，网织红细胞计数及LDH、肌酐。数日后网织红细胞计数下降，血红蛋白增加，LDH及破碎红细胞减少时微血管病变已有所改善。此时应继续每日血浆置换直至症状基本缓解。也有人认为应逐渐减少血浆置换量，时间自数日数周不等，从而减少病情复发。病情完全缓解后强的松逐渐减量。

Q=治疗效果如何？
A=急性或重症TTP疗效差，死亡率高达30%~40%。早期诊断、治疗适当可减少死亡率，新鲜冷冻血浆置换有效。

Q=复发率有多少？
A=部分患者表现为慢性复发性TTP，许多因素均可引起复发，如某些药物、病毒感染等，也可无明显诱因复发。其中有些患者血液循环中长期存在大量高分子量VWF因子。妊娠合并的TTP或HELLP再次妊娠时易复发。

SEC2=争议
Q=阿司匹林是否能用于治疗 TTP？
A=TTP患者血小板计数减少，且常合并出血，因此应慎用阿司匹林，否则会影响剩余血小板功能，加重出血。但是TTP的病变是血小板过度聚集，因此理论上阿司匹林是可用的。近来许多研究认为阿司匹林并不能改变TTP的病程，而有些医生则主张继续使用阿司匹林，尤其是血小板轻度减少、临床出血症状轻，又不能立即进行血浆置换时。

Q=治疗TTP时能否单纯输注FFP？有无必要进行血浆置换？
A=进行血浆置换的部分原因是意在去除患者血液中促进血小板聚集的不利因素，但目前认为TTP的发生与患者血液中缺乏某些调节成分有关，单纯输注FFP即可弥补，无需血浆置换。临床确实发现部分病例仅输注FFP即可改善病情，但尽管如此，有时输注FFP后还要再行血浆置换。

Q=TTP与人类免疫缺陷病毒（HIV）感染有无关系？
A=相当一部分HIV感染患者发生TTP，除了与HIV感染本身导致的免疫系统改变（自体免疫性疾病，如原发性血小板减少性紫癜，多克隆γ-球蛋白病）有关外，这种异常免疫应答与TTP/HUS之间可能也有一定的直接联系，但尚缺乏证据。

SEC1=特发性血小板减少性紫癜。
Q=何谓特发性血小板减少性紫癜（ITP）？
A=ITP是由于血小板抗体IgG致血小板破坏增多，造成血小板计数减少的一种综合征。骨髓中血小板产生增加。该病是较常见的血小板减少性疾病，也是育龄妇女最常见的免疫性疾病。

Q=全血细胞计数（CBC）除了血小板数减少，还可有哪些异常？
A=除了血小板数减少，CBC一般正常。严重出血可引起IDA，偶然可有平均血小板体积（MPV）增加。

Q=哪些原因可造成自动全血细胞计数仪错误计数血小板？
A=抗凝剂EDTA可引起血小板聚集，误计为白细胞。异型蛋白血症、高脂血症时的血小板或巨大血小板也可误计为白细胞。红细胞碎片可误计为血小板。因此血小板数减少的患者应再行外周血涂片检查以明确是否存在血小板减少。

Q=哪项实验可确诊ITP？
A=目前尚无哪项实验能明确诊断ITP，主要依靠排除法诊断，血小板相关抗体既缺乏特异性也不敏感，假阳性和假阴性结果较多。诊断ITP要排除其他原因引起的血小板减少，尤其是药物性血小板减少不易与ITP鉴别。ITP应根据病史、体格检查、CBC及外周血涂片检查综合诊断。

Q=ITP如何与TTP、HUS及DIC鉴别？
A=ITP时外周血涂片可见红细胞、白细胞正常。而HUS和TTP可见破碎红细胞；DIC时PT及PTT时间一般延长，Fg降低，纤维蛋白裂解产物（FDPs）增多。

Q=ITP如何与其他再障、急性白血病、MDS、骨髓瘤等造血系统疾病鉴别？
A=ITP时外周血涂片可见红细胞形态正常，骨髓穿刺活检仅有巨核细胞增加，而上述其他疾病有明显骨髓异常。

Q=疑为ITP时是否必须行骨髓穿刺活检？
A=除了60岁以上老年患者或拟行脾切除术时应行骨髓穿刺活检外，大多数患者无需该检查。

Q=哪些感染性疾病可不经免疫机制引起血小板减少？
A=（1）病毒感染，如疱疹、百日咳、风疹、传染性单核细胞增多症、水痘、肝炎、科罗拉多蜱热及艾滋病。|||（2）立克次体感染，如洛基山斑疹热、斑疹伤寒。|||（3）细菌感染，尤其是亚急性细菌性心内膜炎、脑膜炎球菌感染、革兰阴性菌败血症。

Q=哪些常见药物可经免疫机制引起血小板减少？
A=乙酰氨基酚，金盐，奎尼丁，头孢噻吩，肝素，奎宁，安定，青霉素，磺胺二甲基异恶唑。

Q=ITP患者主要有哪些临床表现？
A=患者一般状况较好，常无疲乏、消瘦、发热等全身症状，一般有轻度出血，如鼻衄、月经过多、易皮肤瘀血、瘀点等。血尿、黑便、呕血少见，可伴有相应症状。

Q=急性ITP最主要的临床特点是什么？
A=急性ITP最常见于儿童，发病高峰年龄为2~6岁。无性别差异，常于病毒感染1~3周后突然出现出血，多自发缓解。

Q=慢性ITP最主要的临床特点是什么？
A=慢性ITP主要见成年人，发病高峰年龄为20~40岁，男女之比约1：4。常有近期感染病史，起病较急性ITP隐匿，自发缓解少见。

Q=ITP常有脾肿大吗？
A=约10%~20%的患者可有轻度脾肿大。显著脾肿大者（即脾超过左肋缘2~3cm）应考虑其他脾脏病变，如肿瘤浸润、充血性或感染性脾肿大。

Q=ITP最严重的并发症是什么？如何治疗？
A=自发性颅内出血可危及生命，但发生率不到ITP患者的1%，一般血小板低于10 000时才会发生。一旦确诊有颅内出血或其他严重出血，应立即静脉输注大剂量丙种球蛋白、血小板，并静脉给予糖皮质激素。可请脑外科手术治疗，并行脾切除术。

Q=ITP有哪三项主要治疗措施？
A=糖皮质激素（初始剂量一般为60mg/d），脾切除术及大剂量丙种球蛋白。大多数患者对激素有效，但有时需持续用药2周以上才见效。仅10%~30%的患者只靠激素就能维持长期缓解。

Q=ITP患者血小板计数降至多少时才需治疗？
A=血小板计数超过50 000的ITF患者无需治疗。血小板计数在30 000~50 000之间或有皮肤粘膜出血、出血高危因素（如高血压、溃疡病、剧烈体力活动）时应给予糖皮质激素治疗。|||血小板计数低于20 000并有严重皮肤粘膜出血者应住院治疗。

Q=ITP患者脾切除的指征是什么？
A=用药3~6个月，强的松仍无法减量或长期应用激素出现严重并发症者可行脾切除。激素治疗无效或激素治疗有禁忌证（如激素引起精神症状、糖尿病）者也应考虑脾切除。

Q=ITP患者脾切除的禁忌证有哪些？
A=初发ITP早期大多数患者对激素治疗有效，不应行脾切除。儿童患者自发缓解率高，也不应行脾切除。另外，两岁以下的患儿切脾后易爆发败血症，而孕妇及严重心肺疾患病人行脾切除术危险性大。

Q=脾切除是否有效？死亡率多少？如何预测脾切除效果？
A=约80%的患者脾切除初期有效，60%可持续缓解。尚无法预知哪些患者对脾切除有效，死亡率小于1%。行脾切除前数日应接种肺炎球菌、脑膜炎球菌及流感嗜血杆菌疫苗，尽可能减少败血症的发病率。

Q=难治性ITP还有那些治疗措施？
A=环磷酰胺，达那唑，秋水仙碱，长春新碱，硫唑嘌呤，血浆置换。

Q=还有哪些疾病可引起ITP？
A=类肉瘤病，慢性淋巴细胞白血病，非何杰金氏淋巴瘤，系统性红斑狼疮，何杰金氏淋巴瘤，甲状腺毒症。

Q=妊娠ITP患者应注意哪些问题？
A=妊娠ITP患者一般可给予强的松和/或大剂量丙种球蛋白。尽可能避免行脾切除。母体有ITP病史，并且血小板相关IgG抗体逐渐增加时，胎儿可有重度血小板减少并引起自发出血。

SEC1＝血小板增多症
Q=血小板正常值是多少？
A=血小板正常值范围是（150~450）×10^9/L。

Q=何谓血小板增多症？
A=血小板计数超过400k/μl即称血小板增多症。

Q=血小板增多症大体分哪两类？
A=可分为反应性血小板增多症和原发性血小板增多症两类。前者是由于其他病变致血小板产生增多或破坏减少造成的。后者则是骨髓原发性血小板产生过多。

Q=请列出可引起血小板增多的十种疾病
A=（1）炎性疾病（类风湿性关节炎、溃疡性结肠炎、脉管炎）；|||（2）急性创伤或应激状态；|||（3）缺铁性贫血；|||（4）急慢性感染（如结核病、骨髓炎）；|||（5）失血；|||（6）溶血；|||（7）脾切除；|||（8）恶性肿瘤；|||（9）骨髓抑制（酒精中毒、化疗、营养不良）恢复后反弹；|||（10）手术或术后。

Q=炎症和感染性疾病如何引起反应性血小板增多症？
A=慢性炎症和感染可引起各种细胞因子大量合成分泌，如IL-1、IL-6、IL-3等，刺激骨髓造血干细胞发育和促进巨核细胞成熟，产生大量血小板。

Q=酒精可引起血小板数减少，是否也可引起血小板数增加？
A=是的。酒精对巨核细胞有直接毒性作用，引起血小板数减少。但病情好转后又常有血小板增多。

Q=缺铁是否既可引起血小板减少，又可引起血小板增多？
A=是的。儿童及老年缺铁性贫血患者可出现血小板减少。严重缺铁的成人患者可出现血小板减少，但绝大多数表现为血小板增多。

Q=反应性血小板增多症患者什么情况下易发生栓塞？
A=血小板数低于1000×10^9/L时，极少有反应性血小板增多症患者发生栓塞。但随着血小板数增高，发生栓塞的危险性也增加，血小板数超过2000×10^9/L时极易出现栓塞。治疗很困难。排除原发性血小板增多症后，预防性服用阿司匹林效果较好，解除原发病血小板数恢复正常后可停药。有明确血栓栓塞者应接受标准抗凝治疗。

Q=血小板反应性增多症患者什么情况下易发生出血？
A=血小板反应性增多症罕见出血。如果有出血，也常与原发病或治疗存关。

Q=哪些疾病与原发性血小板增多症有关？
A=骨髓增生性疾病患者常有血小板增多症，如真红（PCV）、慢粒、骨髓纤维化髓样化生及原发性血小板增多症。

Q=何谓原发性血小板增多症？
A=原发性血小板增多症是一种慢性克隆性骨髓疾病，起源于多能造血干细胞，主要病变是血小板增多。增多的血小板常有功能异常，易出现血栓栓塞和出血。

Q=引起血小板数增多的原因有哪些？
A=原发性血小板增多症的巨核细胞前体细胞（即CFU-MK）异常，失去了反馈调节能力，在没有正常细胞生长因子（促血小板生成素）的情况下也能自我复制。|||TPO与原发性血小板增多症患者的血小板异常结合可引起外周血循环中TPO增加，进一步证明正常反馈系统的丧失。异常CFU-MK细胞已能够克隆分离。

Q=为何其他骨髓增生性疾病能引起血小板增加？
A=引起CML白细胞和真红红细胞过度增生的异常克隆起源于一种早期造血干细胞，可分化成CFU-MK细胞系。另外还发现PCV的原巨核细胞对TPO高度敏感，使巨核细胞克隆形成增加。

Q=原发性血小板增多症患者的血小板功能是否正常？
A=不正常。除了数量增多外，血小板还常有功能异常。因此同一患者可既有出血又有血栓。

Q=原发性血小板增多症患者的血小板可有哪些功能异常？
A=常见功能异常有出血时间延长，血小板自发聚集，血小板对肾上腺素等聚集性减低，血小板及血清β-血栓球蛋白、5-羟色胺及PF4（血小板因子4）含量异常。

Q=如何诊断原发性血小板增多症？
A=（1）血小板计数超过600×10^9/L；|||（2）除外反应性血小板增多症的原发病；|||（3）机体铁贮备正常；|||（4）红细胞容积正常（排除PCV）；|||（5）无Ph染色体；|||（6）骨髓无胶原纤维化，无脾肿大及红白血病。

Q=怎样除外反应性血小板增多症？
A=某些患者，尤其是两种疾病合并存在时较为困难。IL-6、C-反应蛋白、纤维蛋白及VWF抗原增加提示存在反应性血小板增多症。骨髓穿刺标本见CFU-MK异常增生或外周血循环TPO水平增高可能是原发性血小板增多症。原发性血小板增多症骨髓形态学检查见网硬蛋白增加。

Q=如何除外CML？
A=CML与原发性血小板增多症治疗及预后均不同，因此二者鉴别诊断很重要。骨髓涂片检查和染色体分析查找Phl染色体有助于二者鉴别，或者取骨髓或外周血行PCR扩增寻找有无Ph1染色体的bcr/abl基因重排。

Q=哪些人群易患原发性血小板增多症？
A=该病罕见，多发于50~60岁，男、女患病机会均等。

Q=原发性血小板增多症有哪些常见症状？
A=该病常在行其他疾病实验室检查时无意中发现，尤其是自动全血细胞计数仪常规检查。患者可有出血或栓塞症状。

Q=患者可出现哪些血栓栓塞？
A=患者可出现动脉血栓，引起脑或心肌缺血或梗死。大血管栓塞可引起肢体或肠道梗塞。非常见部位（如柏查氏综合征）或不易患静脉血栓的患者出现了静脉血栓。

Q=何谓红斑性肢痛病？
A=四肢浅表血管发生血栓时患者可出现疼痛性红斑称红斑性肢痛病。阿司匹林治疗有效是原发性血小板增多症诊断条件之。

Q=患者可有哪些部位出血？
A=患者可表现为胃肠道、粘膜或皮肤出血，但危险性不大。合并使用抗血小板药物（阿司匹林，噻氯匹啶）可加重出血。血小板计数超过1500×10^9/L更易出血。

Q=原发性血小板增多症患者是否既可有出血又可有血栓形成？
A=是的。出现血栓的原发性血小板增多症患者又可发生出血，与血小板计数无关。因此服用阿司匹林或噻氯匹啶时应考虑临床情况及血小板功能。

Q=原发性血小板增多症患者出现严重血栓栓塞时该如何处理？
A=羟基腺，anagrelide或血小板置换可迅速减少血小板数。

Q=原发性血小板增多症治疗的目的是什么？
A=治疗的目的是减少血栓栓塞并发症。临床研究表明血小板计数维持在600×10^9/L以下时血栓栓塞并发症可明显减少。阿司匹林或噻氯匹啶治疗一过性脑缺血和红斑性肢痛病效果较好，但应警惕这些药物可增加出血的危险性。

Q=原发性血小板增多症孕妇是否需特殊处理？
A=原发血小板增多症孕妇常反复流产或发生胎儿发育迟滞。服用阿司匹林或皮下注射肝素可改善预后。

Q=羟基脲治疗有无远期并发症？
A=据报道，长期应用羟基脲的患者中8%可发生急性白血病。

Q=Anagrelide治疗原发性血小板增多症是否有效？
A=Anagrelide是一种可引起血小板减少的新药，作用机理不明。无致白血病作用，对红细胞及白细胞产生影响均极小。|||临床研究发现70%的经治患者血小板可达到计数正常，但价格昂贵。

Q=干扰素治疗原发性血小板增多症是否有效？
A=是的。干扰素可减少骨髓增生性疾病患者的血小板数，但较羟基脲副作用多，可用于羟基脲或Anagrelide治疗不佳的患者。

SEC1=血友病
Q=何谓血友病？
A=广义的血友病是指任何一种凝血因子缺乏导致的出血性疾病。具体地说，因子VIII缺乏血友病称血友病甲，因子IX缺乏称血友病乙，因子VIII缺乏也称典型血友病，是最常见的重型凝血因子缺乏性疾病，而血友病乙是第二常见凝血因子缺乏性疾病、不通过特殊检验，二者难以鉴别。血管性血友病是最常见的轻型出血性疾病。在某些人群（如Ashkenazi犹太人），因子XI缺乏较因子VIII、IX缺乏更常见。更为不多见的是因子VII缺乏，但也有临床意义，患者常表现为极轻微出血，以杂合子状态多见，偶有严重术后出血，却缺乏出血既往史。

Q=血友病的最佳筛检方法是什么？
A=疑有凝血因子缺乏时首先检测PT时间，aPTT时间、TT时间及出血时间、纤维蛋白原定量进行筛检。轻度凝血因缺乏患者的aPTT时间可仅较正常对照延长1~4秒。一般来说，aPTT时间延长越多，血友病病情越重。上述其他试验在血友病一般正常。单纯PT时间延长见于因子VII缺乏。因子IX和XII缺乏时aPTT时间延长，与因子VIII缺乏相似。第二步是将患者血浆与正常人血浆混合，做aPTT纠正试验，明确哪种因子缺乏。然后特异性检测各因子的活性。如因VIII或IX活性低于正常值的1%，说明患者有重型血友病。活性在1%~3%之间称中型血友病，活性超过5%称轻型血友病，正常活性一般为60%~120%。

Q=因子VIII活性降低见于哪些疾病状态？
A=（1）血友病甲及其携带者；|||（2）获得性因子VIII抑制物增多（亦称获得性血友病，是一种不常见却很严重的自体免疫性疾病）；|||（3）播散性血管内凝血（DIC）；|||（4）血管性血友病。该病患者的因子VIII水平降低，应检测其VWF因子相关抗原和VWF瑞斯托霉素辅丙子。

Q=为何女性不患血友病？
A=血友病甲和乙是X性联染色体遗传性疾病，也就是说血友病基因位于X染色体，女性是携带者。既往认为携带者没有出血倾向，但现在发现也不尽然。由于X染色体的融合，许多女性携带者也有因子VIII或IX活性降低，一般在30%~50%之间，平时不会自发出血，但可发生严重术后出血。女性携带者的儿子均有50%的可能性患血友病，男性血友病患者的女儿全部是血友病携带者，而儿子均正常。血友病患者或血友病携带者的姐妹有50%的可能性成为携带者。

Q=无相关家族史是否可排除血友病？
A=不能。最新分子生物学技术发现，约1/3的血友病患者是自身基因突变或其母基因突变的结果。因此，血友病患者群也在不断更新，家族史并不十分可靠。有些轻型血友病患者平时无出血倾向，仅在术后发生严重出血，遇到这种情况，应对其家族成员筛查，是否还有没被发现的血友病患者。

Q=血友病出血的最主要特点是什么？
A=中重型血友病（因子活性少于3%）常有关节软组织自发出血。不经治疗，反复关节出血可致关节病，导致膝、肘、踝及髋关节，破坏变形。血友病还常表现为自发颅内出血、肾出血及腹膜后出血。胃肠道出血也较常见，但多伴有溃疡病、Mallory-Weiss撕裂或其他基础病。

Q=是否因为存在传播病毒的可能性就不再输注凝血因子？
A=不能。目前临床应用的所有因子VIII、IX制品均经过特殊处理，不含HIV、乙肝、丙肝病毒，较血库中未经病毒灭活的新鲜冷冻血浆或冷沉淀物安全得多。可供选择的因子制品有重组因子VIII，自人血浆中单克隆纯化的因子VIII及纯化稍差的因子VIII血制品等，全部经过病毒灭活，但各类制品差价极大。目前还出现了重组因子IX单克隆纯化因子IX及凝血酶原复合物，后者含有其他维生素K依赖性因子。决不能因惧怕感染而拒绝使用凝血因子治疗。

Q=补充凝血因子需多长时间？
A=治疗时间长短与病变有关。轻度关节或软组织出血仪输注1~2次凝血因子即可。而腔隙出血或严重软组织出血应持续治疗至出组部位软化或血肿去除，术后治疗则持续至术后完全愈合，胸腹部手术通常需10~14天，矫形手术时凝血因子治疗应维持3~6周。有些医生由于缺乏经验，常于术后第三四天即停用，导致术口边缘血肿形成和术口裂开，大量的出血极易使术口感染，常需要更长时间应用凝血因子。

Q=轻型因子VIII缺乏首选何种治疗方法？
A=血友病甲女性携带者的因子VIII活性少于50%，轻型血友病则一般抵过10%，治疗首选DDVAP（1-deamino-8-D-arginine vasopressin），常用剂量为0.3μg/kg，静脉滴注15分钟以上，该药有促使因子VIII释放作用，可使之升高3~4倍。也可用浓缩溶液鼻内滴药，每日一次即可，主要副作用是低钠血症，因此患者要限制液体摄入量。|||该药适用于大多数轻型血友病甲患者和拟行大手术的女性携带者。但严重出血，浅表手术（如鼻、鼻窦，扁桃体切除术，经输尿管前列腺切除术或宫颈锥切术）时DDAVP难以使因子VIII活性升至适宜水平，此时可选用重组或单克隆纯化因子VIII制剂。DDAVP不能促使因子IX活性升高。

Q=如何确定凝血因子用量？何时应用？
A=注意要立即输注。所有血友病患者的aPTT时间均延长，因此输注前不必测aPTT时间。不同情况下凝血因子的用量见下表。通常，软组织出血或轻中度关节出血时可将凝血因子活性提高到正常值的40%左右。严重出血或术后输凝血因子要更为积极一些，使因子VIII维持于正常活性范围，决不能低于40%~50%。因子VIII的半衰期为12小时，因此，患者每12小时就应输注一次。因子IX的半衰期稍长一些（约24小时）因此每日输注一次即可维持适当活性。|||表1 血友病出血状态下所需因子剂量：软组织出血或轻度关节出血：20μ/kg×1，40μ/kg×1。重度软组织出血或关节出血：40μ/kg×1，然后20μ/kg，q12h×2，80μ/kg×1，然后40μ/kg，q24h×1。间室出血：40μ/kg×1，然后20μ/kg，q12h直到缓解，80μ/kg×1，然后40μ/kg，q24h直到缓解。缝合撕裂出血：缝合期间20μ/kg，然后q.o.d直到拆线，缝合期间40μ/kg，然后q.o.d直到拆线。拔牙或补牙：20μ/kg×1，40μ/kg×1。口腔手术：40μ/kg×1，然后20μ/kg，q24h×2，氨基乙酸6g，q6h×4—6d，80μ/kg×1，然后40μ/kg，q24h×1。中枢神经系统出血：CT扫描前40μ/kg然后20μ/kg，q12h直到缓解，然后q24h，10-14d结束，CT扫描前80μ/kg然后40μ/kg，q24h直到缓解，然后q.o.d，10~14d结束。大手术或关节滑膜切除术：麻醉时50μ/kg，然后20μ/kg，q12h×14d，麻醉时100μ/kg，然后40μ/kg，q24h×14d。大型矫形手术：尤其是关节置换术：开始时60μ/kg，术后4h，20μ/kg，然后2μ/kg/h，静脉点滴×72h然后20μ/kg，q12h×10d，然后20μ/kg，q.o.d×2周；开始时120μ/kg，然后50μ/kg，q24h×3d，然后40μ/kg×11d，然后40μ/kg，q.o.d×3周。支气管镜、腰穿、骨髓活检及其他内镜检查：40μ/kg×1；再处理血肿；80μ/kg×1；再处理血肿。
C＝答案包含表格：第113页，第10题

Q=哪些是因子VIII的抑制物？
A=血友病治疗最严重的并发症是因子VIII中和抗体IgG的产生，约15%的重型血友病甲和少数血友病乙患者治疗后会出现，检测抗体浓度的方法足将正常人血浆与患者血浆共同孵育2小时后测定残留因子VIII含量，以滴定浓度Bethesda单位（BU）表示。低滴定浓度抗体（小于5BU）一般经输注大剂量人血浆因子VIII或猪血浆因子VIII即可中和；但大多数滴定浓度高（超过20BU）的患者仅靠输注因子VIII难以生效，可输因子IX浓缩剂或激活的因子IX复合物，这两种制剂均可通过旁路激活途径促进出血部位止血，但激活的凝血因子可经肝脏快速清除，很快失效，伤口常再出血。患者一旦产生抗体，极易发生致命性中枢神经系统出血，也不能行择期手术，甚至小手术或肌肉注射也会发生危及生命的出血。已研制出拮抗因子VIII抗体的新方法仍处于实险阶段，且价格昂贵。

Q=如何选择因子IV制剂？
A=由于标准因子IX浓缩剂多次给药可引起血栓栓塞，日前正在研制纯化凝血因子IX制剂。纯化制剂有两种，一种是自人血浆单克隆纯化获得，另一种是基因重组产品。单剂使用时应选择标准因子IX浓缩剂，其中含有其他维生素K依赖因子。手术、大面积创伤或患严重肝病时应选用纯化因子IX。

Q=血友病一定是遗传性的吗？有无获得性血友病？
A=获得性血友病是指没有血友病既往史的人产生了因子VIII抗体，见于自体免疫性疾病、淋巴细胞增殖性疾病、产后、老年人应用抗生素、输血或因其他疾病住过ICU病房的患者。患者轻度受创部位出现血肿，PTT时间延长，与正常人血浆1：1混合后立即得到纠正，但孵育2小时后PTT时间又延长。因子VIII活性低（一般小于20%），抗体滴定浓度一般5~30BU，强的松、静脉输注大剂量丙种球蛋白及其他免效抑制剂治疗有效。但约25%的患者未来得及治疗即死于出血。治疗出血选用猪因子VIII制剂，剂量要大，以拮抗因子VIII抗体。除非能确保止血无误，否则不宜手术。免疫抑制剂一般应用2周以上才有效，即使无效，抗体也常于数年内自然消失。血友病防治中心应对这类患者随访诊治。

Q=既使目前凝血因子制剂没有了病毒之忧，但既往血友病患者也因输注了血制品而感染了病毒，对吗？
A=近80%~90%的成人重型血友病患者在1979~1984年间被感染了HIV病毒。另外大多数血友病患者都被感染过内肝病毒，由于二合并HIV阳性，21%~30%的患者已死于艾滋病，另有30%~40%患者正遭受艾滋病的折磨。|||感染艾滋病的血友病患者也有卡波氏肉瘤等与其他艾滋病患相似的临床表现。丙肝或乙肝病毒感染引起的慢性肝病也很严重，导致近10%~20%的患者死于肝硬化。HIV阴性患者可行肝脏移植术，既可治疗血友病又可解决肝病问题。

Q=什么叫血友病中心？
A=全美国共分十个区，每区设立一个联邦政府和州政府资助的血友病中心。所有血友病患者均在中心的精心照顾之下，学习自己注射凝血因子以在出血时自我急救。新发血友病病例也被报送血友病中心。

SEC1=获得性凝血因子缺乏性肝脏疾病
Q=肝脏产生哪些促凝血因子？
A=除了VWF因子是在巨核细胞和内皮细胞合成外，其余凝血因子全部由肝脏合成。

Q=肝脏疾病如何影响凝血因子的合成、血浆中浓度、清除及作用？
A=肝脏疾病可发生如下情况：|||（1）凝血因子减少；|||（2）急性应激反应，凝血因子（如因子VIII、纤维蛋白原合成增加）；|||（3）异常凝血因子合成；|||（4）纤维蛋白裂解产物（FDPs）清除减少；|||（5）凝血过程中激活或失活的因子清除减少；|||（6）凝血因子的利用增加。

Q=肝脏病变对维生素K依赖性凝血因子有哪些影响？
A=凝血因子的前体蛋白（因子II、VII、IX、X）在肝细胞微粒体内通过维生素K依赖的γ-羧基化作用转化为有凝血功能的凝血因子。肝脏病变时，维生素K利用不当或病变的实质细胞释放未成熟的前体蛋白，造成维生素K依赖性凝血因子羧基化不全或未羧基化，没有凝血功能。另外，病变的肝脏合成凝血因子的能力也下降，正常凝血因子绝对值下降（参见维生素K-节）。
C=答案包含图片：第117页，第3题

Q=为何早期肝病患者仅有PT时间延长？
A=如问题3图示，因子VIIa是外源性凝血途后的关键酶，该途径在体外用PT时间检测。由于因子VII是凝血因子中半衰期最短的因子，因此早期肝病患者可仅有PT时间延长。

Q=肝病为何会引起纤维蛋白原异常？
A=正常肝细胞酶可清除大分子蛋白的唾液酸侧链。肝细胞受损害后失去了该功能，纤维蛋白原分子含有大量唾液酸，这种纤维蛋白原失去正常功能，造成肝病出血，但并非所有肝病患者均产生异常纤维蛋白原。

Q=什么是凝血酶时间（TT）？为何在某些肝病患者会延长？
A=凝血酶时间（TT）检测是将凝血酶加入枸橼酸抗凝的血浆中测定血凝的时间。该实验对于纤维蛋白原纤维蛋白聚合反应抑制物及肝素的检测敏感性强。肝脏病变产生的异常纤维蛋白原裂解为纤维蛋白单体后聚合不良，可使TT时间延长。受损的肝细胞清除纤维蛋白裂解产物（FDPs）的能力下降，可使循环中FDPs水平增加，表现为TT时间延长。

Q=肝病时因子VIII活性和纤维蛋白原含量有何变化？
A=因子VIII和纤维蛋白原是急性应激凝血因子，应激情况下在血浆中的浓度会增加。但是肝病晚期或伴有DIC时，其在血浆中浓度会降至正常或减少。

Q=凝血因子减少，纤维蛋白裂解产物增加，纤维蛋白原功能异常，甚至DIC均可造成肝病出血。血小板数量和功能异常也是肝病出血的原因之一。但为何还有些肝病患者出现血栓栓塞？
A=肝脏还可合成纤溶酶原和生理性抗凝物质，如proC、proS及抗凝血酶III（AT-III）。有些患者，纤溶及抗凝蛋白的减少时能较凝血因子明显，从而出现血栓栓塞症状。

Q=慢性肝病有哪些凝血实验异常？
A=PT、激活的部分凝血酶原时间（aPTT）：延长。|||TT：延长或正常。|||因子V、VII、IX、X及AT-III、纤溶酶原：减少|||因子VIII、纤维蛋白原：增加、正常或减少。|||纤维蛋白裂解产物：增加或正常。|||出血时间：延长或正常。

Q=肝病获得性凝血因子缺乏如何治疗？
A=肝病获得性凝血因子的治疗很困难，凝血异常复杂，合并其他病变（如肾衰DIC）时更为棘手，有活动性出血时可输注新鲜冷冻血浆以补充凝血因子，纤维蛋白原低于75~100mg/dl时应输冷沉淀物。补充维生素K也有效，但作用大小与肝脏残留的合成能力有关。由于输注后可发生血栓栓塞，因此禁用维生素K依赖性凝血因子浓缩剂（因子IX浓缩剂或凝血酶原复合浓缩剂[PCC]）。肝病的凝血异常系多种凝血因子异常造成的，因此不可能完全恢复正常凝血。

SEC2=维生素K缺乏及维生素K拮抗物
Q=维生素K分哪几类？其来源有哪些？
A=维生素K是一种脂溶性萘醌，其中维生素K1，（叶绿醌）靠饮食摄取，主要存在于水果和蔬菜中。维生素K2（甲基萘醌）由细菌在入体肠道内合成。维生素K3（亚硫酸氢钠甲萘醌）可人工合成，为水溶性物质。

Q=维生素K有哪些作用？
A=维生素K是凝血因子II、VII、IX、X及proC、proS谷氨酸残基氨基末端γ-羧基化必需的辅酶。该羧基化过程在肝细胞微粒体内完成。未羧基化的上述凝血因子没有功能。

Q=哪些原因可引起维生素K缺乏，导致维生素K依赖性凝血因子减少？
A=维生素K是一种脂溶性复合物，需胆盐才能自肠道中吸收。胆系梗阻或其他原因造成的吸收不良（如胰腺功能不良、腹泻、腹腔疾病、克隆病、盲袢综合征、短肠综合征及囊性纤维化）均可导致维生素K缺乏，营养不良或静脉补充营养过度也可引起维生素K缺乏。部分维生素K是由小肠细菌合成的，长期抗生素治疗可导致肠道菌群灭活，也是维生素K缺乏的原因之一。新生儿的肝脏合成能力弱，或确实存在维生素K缺乏时，可出现维生素K依赖性凝血因子减少。在美国，常于胎儿分娩后即注射维生素K。

Q=维生素K缺乏有哪些临床表现和实验室检查异常？
A=患者可表现为不明原因的出血，实验室检查可有PT和aPTT延长，血浆中因子II、VII、IX、X浓度减少，应与其他原因引起的维生素K依赖性凝血因子减少鉴别，如肝病，服用华法林药物等（参见问题16）。

Q=如何治疗维生素K缺乏？
A=有活动出血的患者可首选FFP输注，一般注射维生素K复合物4~24小时后维生素K依赖性凝血因子水平即有所改善。新生儿及孕妇补充叶绿酮（维生素K1）较好。对吸收不良综合征患者可给予水溶性维生素K3，但大剂量维生素K3可引起肝损伤和溶血性贫血。

Q=哪些药物可拮抗维生素K造成的维生素K依赖性凝血蛋白减少？如何应用这些药物？
A=华法林及其衍生物可拮抗维生素K。口服治疗量华法林抗凝是导致维生素K依赖性蛋白减少的常见原药物相互作用或有意无意的药物过量引起华法林中毒，所谓超华法林制剂（如brodifa coum或双苯杀鼠酮）是商业灭鼠剂的有效成分，有意或无意中毒可造成维生素K依赖性凝血因子减少，导致严重出血危及生命。

Q=华法林或超华法林杀鼠剂中毒有哪些临床表现和实验室检查异常？
A=主要表现为出血，如血尿、牙龈出血、软组织血肿、胃肠道出血及颅内出血，大多数患者既往无出血史。实验室检查可见PT及aPTT延长。凝血因子检测示因子II、VII、IX、X均减少。超华法林中毒时血清可检测不到华法林，确诊超华法林中毒可请求有关实验室协助检测brodifacoum或双苯名鼠酮。

Q=为何要鉴别治疗性华法林中毒和灭鼠剂中毒？
A=华法林的半衰期约36~42小时，而灭鼠剂的半衰期为数周，因此与急性华法林中毒不同，灭鼠剂中毒需应用数周维生素K。

Q=如何治疗华法林或灭鼠剂中毒？
A=华法林中毒造成活动性出血时，可输注新鲜冷冻血浆补充凝血因子。无活动性出血可给予维生素K，通常4~24小时后凝血因子水平即可改善。维生素K是华法林的拮抗剂，难以使PT恢复正常，因此华法林中毒时可输新鲜冷冻血浆抗凝，尤其适于中毒解除后，恢复华法林治疗时。但所有人血制品（包括FFP）都有传播感染性疾病的可能，因此选治疗方法时应权衡利弊。|||灭鼠剂中毒的治疗比较困难。这类药物的半衰期较长，需长期维生素K治疗。同时应用巴比妥盐可缩短治疗时间（巴比妥盐可诱导肝脏微粒体酶系统）。要密切观察数月，以防复发出血。有活动性出血时可输FFP。|||华法林和灭鼠剂中毒治疗是否有效靠PT时间监测。

SEC2=获得凝血因子抑制物
Q=何谓凝血因子抑制物？
A=凝血因子抑制物是指血液循环中的抗凝物质，主要是抑制某一凝血因子的抗体，多见于先天性凝血因子缺乏反复输注凝血因子浓缩剂或FFP（同种抗体）的患者，但无凝血因子缺乏病史的患者也可出现自身抗体。本章仅时论后者。

Q=获得性凝血因子抑制物分哪几种？
A=先天性凝血因子缺乏病史患者的凝血因子抑制物一般分为两种：|||（1）持异性拮抗或中和凝血因子活性的抗体。这类抗体多为IgG型，偶见IgM和IgA型。|||（2）异型蛋白（单克隆免疫球蛋白或免疫球蛋白片断），见于多发性骨髓瘤、Waldenstrom巨球蛋白血症及某些淋巴瘤，在血浆中的浓度很高，可与血液循环中的任何凝血因子非特异性结合。与异型蛋白非共价结合的凝血因子丧失了其原有的功能。

Q=各凝血因子的特异性抗体有哪些？
A=因子VIII和V的自身抗体最多。许多无遗传病史的患者也会有获得性VWF抗体。因子I（纤维蛋白原）、因子II（凝血酶原）、因子VII、X及IX也可有自身抗体，但极少见。非血友病患者中罕见因子IX抗体。

Q=哪些疾病可自发产生凝血因子抗体？
A=类风湿性关节炎、节段性肠炎、SLE、重症肌无力、硬皮病、妊娠和刚分娩后、血液系统和非血液系统恶性疾病、各种皮肤病（如银屑病、多形性红斑、剥脱性皮炎、寻常天疱疮）、感染、药物（如青霉素、磺胺药、氯霉素、氨基甙类抗生素、吩噻嗪、苯妥英钠、砷剂）、衰老（找不到原发病的凝血因子抗体阴性患者中老年人占了相当大比例）。

Q=获得性凝血因子抑制物患者有哪些临床表现？
A=主要表现为程度不一的出血，轻者软组织血肿，重者颅内出血，危及生命。对有出血表现既往又无出血史的患者鉴别诊断时要考虑存在凝血因子抗体的可能性。凝血因子抗体，尤其是因子VIII抗体的存在可危及生命，因此需密切随访，一旦有出血症状，应立即采取措施。

Q=凝血因子抗体阳性患者的自然病程如何？
A=因子VIII抗体最常见，也是研究最多的获得性凝血因子抗体。近12%~14%的因抗体阳性患者最终死于出血，病程1年以上者死于出血的可能性更大。无原发病或产后的患者不经治疗其获得性因子VIII抗体也可自发清除。获得性因子V抗体较因子VIII抗体少见，出血程度轻重不一，自发缓解率很高。|||因子I纤维蛋白原抗体罕见。但抗纤维蛋白聚合的异型蛋白较多见。出血轻重程度与原发病有关，异型蛋白浓度高者易出血。大多数异型蛋白血症患者并不出血，而IgM或IgA异型蛋白血症患者更易出血。|||VWF抗体少见，无原发病的患者常会自行缓解。VWF也可有异型蛋白抗体，出血与原发病的治疗情况有关。|||获得性因子XI抗体也很少见，但部分报道称该病患者不表现为出血，而是易发生血栓栓塞，因而值得注意。|||其他见于报道的凝血因子抗体罕见，自然病程也不甚清楚。

Q=获得性凝血因子抗体的实验室检查有哪些？
A=与抗体拮抗的特异凝血因子有关，aPTT、PT可分别或同时延长（见图1）与正常血浆混合后不能纠正。也可行特异凝血因子检测已明确有无抗体存在。

Q=如何定量检测抗体？
A=美国最常用的检测方法是Bethesda滴定法，即37℃混合孵育2小时后每毫升患者血浆中1 BU抗体可中和等体积正常血浆中50%的因子活性。也就是说，1 BU抗体可灭活标本50%的因子活性，2 BU抗体可灭活75%因子活性，而3 BU抗体可灭活87.5%的因子活性，以此类推。但获得性因子VIII抗体与因子VIII反应的动力学很复杂，因而其定量检测较特殊。有时患者的因子VIII抗体滴定度很高，因子VIII活性也能测到，同时还严中出血。此时用Bethesda滴定法只能大体估测一下抗体浓度。

Q=如何治疗获得性凝血因子抗体？
A=因子VIII抗体的治疗应根据出血严重程度和抗体浓度而定。轻度软组织出血可采取保守治疗，压迫出血局部。轻中度出血且抗体滴度低（低于5BU）时可给予DDAVP，促使因子VIII活性升高控制出血。严中出血需积极治疗，根据抗体浓度不同及其拮抗因子VIII的动力学特点，首选方法适大量输注人血浆纯化因子成重组因子VIII制剂。严重出血时抗体滴度低于5BU的患者因子VIII首次剂量为50~100μ/kg，以后每小时滴注1000μ/kg。抗体滴度很高的患者（起过10~20BU）即使给了大剂量因子VIII浓缩剂也往往无效，但紧急状态下还是应试用人因子VIII制剂。因子VIII抗体有显着的种族持异性，因此纯化的猪因子VIII浓缩剂治疗高滴定度或难治性低滴定度因子VIII抗体患者效果较好，但治疗前应测定抗猪因子VIII滴度。|||人或猪因子VIII治疗均无效时，还可选择其他治疗方法，凝血酶原复合物浓缩剂（PCC）或因子IX浓缩剂含有多种维生素K依赖性凝血因子，可通过旁路绕过因子VIII激活凝血途径，重组人因子VIIa浓缩剂也具有“因子VIII旁路激活作用”，对部分血浆纯化制剂治疗无效的患者仍有效。但PCC、因子IX浓缩剂及重组人因子VIIa浓缩剂的使用有一定的危险性，如发生DIC或血栓栓塞等，尤其是大剂量输注或长期反复应用时。目前尚无可行的实验室检查方法来检别这种旁路治疗方式，主要靠临床判定疗效。|||上述治疗措施均无效时，可试用其他方法抑制或降低抗体滴定度，如血浆置换方法，可通过吸附柱去除抗体。另外还有免疫抑制方法和静注免疫球蛋白等。这些治疗均取得了一定的效果。联合输注因子VIII已成功治疗了许多难治性出血患者。短期单用免疫抑制剂或联合细胞毒药物（如CTX、VCR）也已成功清除了部分患者的抗体。|||因子V抗体的治疗一般较因子容易一些。许多因子V抗体阳性患者并无出血症状，自发缓解率很高。如果出血，可输注FFP、血小板或试用免疫抑制剂。血小板所含的因子V占全血的20%。但输注血小板并非没有缺点，患者易产生血小板抗体。一旦产生，继续输注血小板就会无效。|||异型蛋白抗体的治疗主要是去除原发病。急性出血时可行血浆置换疗法，减少循环中异型蛋白的浓度。

Q=何谓狼疮抗凝血物？有何意义？
A=所谓狼疮抗凝血物是指在体外可拈抗凝血实验的一组抗磷脂抗体。由于最早发现于一名出血的SLE患者，故误命名为狼疮抗凝血物。事实上，许多狼疮抗凝血物阳性患者并没有SLE。除非合并其它凝血异常，狼疮抗凝血物一般不会造成出血。|||极少数SLE和狼疮抗凝血物阳性患者有低凝血酶原血症（因子II浓度低）和出血症状，显然体内存在抗因子II的抗体。|||狼疮抗凝血物是引起aPTT延长的最常见原因之一。近年来发现它与血栓及高凝状态关系密切。详情请参阅第22章。
SEC2=其他

Q=造成创伤患者获得性凝血因子缺乏的两种机制是什么？
A=（1）大从输注库存血、浓缩红细胞及晶体溶液，导致稀释性凝血异常。|||（2）DIC，（见第16章）

Q=如何治疗稀释性凝血异常？
A=可输注新鲜冷冻血浆，大体比例为每5个单位全血或浓缩红细胞输注1单位FFP，可根据临床表现适当调整，血小板计数少于50 000/mm3或纤维蛋白原少于75~100mg/dl的出血患者，需分别输注浓缩血小板或冷沉淀物。

Q=原发性全身淀粉样变性可造成哪种凝血因子缺乏？如何治疗？
A=许多淀粉样变性患者出现获得性因子X缺乏，与淀粉样纤维特异性吸附因子X有关。仅输注凝血因子浓缩剂效果不佳，治疗主要是针对原发病。

SEC1=高凝状态

Q=何谓高凝状态？
A=高凝状态（有时也称血栓前状态）是一组难以定义的临床疾病的总称。检查可见因子VLciden遗传学检查异常、凝血酶原-20210多态性、ProC抗凝血酶或ProS减少、高半胱氨酸或血小板增多，还常有原发病变，如恶性肿瘤、妊娠或术后。患者易出现血栓栓塞并发症（深静脉血栓、肺栓塞、动脉栓塞、心肌梗死、中风），无明显诱因而反复发生血栓也包括在内。

Q=哪些情况可导致高凝血状态？
A=能引起高凝状态的原因很多，并呈不断增加的趋势，大体上分为先天性，获得性和生理性三组。每组又可分几类，如环境因索、病理性、社会性、医源性等。获得性高凝状态多有原发基础病变。几种凝血异常同时存在时可增加血栓发生的可能性。出现高凝状态的机制是止凝血系统的促凝因素增加和丧失调节功能。这写因素通过不同途径诱导血栓形成，如激活凝血系统、下调内源性凝血凋节功能、损伤内皮细胞血管等。这些促血栓形成机制均需血浆、血细胞和血管的参与。|||表1可引起高凝状态的部分病因：遗传性：抗凝血酶缺乏，蛋白C缺乏，蛋白S缺乏，激活蛋白C耐受，高半胱氨酸血症，凝血酶原-20210，异常纤维蛋白原血症，纤溶酶原缺乏。获得性：手术，创伤，妊娠，固定术，高半胱氨酸血症，吸烟，肥胖，抗磷脂综合征，恶性肿瘤。生理性：年龄，性别。
C=答案包含表格：第127页，第2题

Q=有哪些止凝血机制参与高凝状态？
A=似乎所有的止凝血机制都参与了高凝状态。其中血小板和内皮细胞主要参与获得性高凝状态（血小板增多症、瘀血和血管损伤），而凝血和纤溶系统主要参与先天性高凝状态。凝血系统异常主要是指与先天性血栓性疾病有关的调节机制异常。迄今内皮细胞在止血和高凝状态中的调节作用还仍是个谜，尚需进行大量研究。

Q=获得性高凝状态的病理生理基础是什么？
A=为何会出现凝血系统激活、调节系统丧失及纤溶活性减低在大多数获得性高凝状态尚不得而知。许多生理现象（如妊娠、产后期）和病变（如动脉粥样硬化、恶性肿瘤、肾病综合征、骨髓增生性疾病）均可致高凝状态。药物相互作用或某些其他情况可导致医源性高凝状态，如人造器官、手术、口服避孕药及雌激素治疗等。这么多病变可引起高凝状态必然存在多种机制异常。目前已有许多新的实验室检查方法可检测凝血系统激活，如凝血酶原片断1和2[F1+2]及凝血酶抗凝血酶复合物（TAT）已用于某些临床血栓前状态的诊断，但是许多新实验尚未充分显示出其在高凝状态诊断上的价值和预测含义，因此，近几年来，诊断血栓前状态主要靠对血栓危险因素及其相互作用的综合判断。

Q=何谓血栓危险因素和危险度？
A=既往5~10年间，经对有明显静脉血栓史的个人及家族研究，发现存在一系列的危险因素与血栓有因果关系，如遗传缺陷、获得性异常等，所谓血栓危险因素就是指任何较正常情况更易诱发血栓的遗传性或获得性状态。获得性血栓危险因素包括环境的、生理的、社会的及病理的。这些危险因素之间的相互作用及其严重性尚不甚清楚。问题2表中所列举的部分可疑获得性高凝危险因素与先天异常结合可增加血栓形成的可能性。因此血栓形成可用“多刺激”（multlhit）理论来解释，获得性、先天性及生理性因素均起了重要作用。这与冠状动脉栓塞危险因素的概念一致，即血栓患者至少有一种以上的先天性血栓危险因素和至少一种获得性血栓危险因素，因时较易发生血栓。这些危险因素中较常见的有因子VLeiden（拮抗激活的ProC）、ProC、ProS、抗凝血酶异常及较不常见的因子II末转录区、高半胱氨酸相关的甲基四氢叶酸还原酶异常。|||每种危险因素都有不同的危险度，也就是指诱发血栓形成的能力，危险度的大小与危险因素及其相互之间的作用有关，大多数可相互协同，显著增加血栓形成的可能性。多种危险不同的先天危险因素相互作用可加重个人或家族血栓病变，获得性危险因素（如手术、妊娠、激素治疗、抗磷脂综合征、吸烟、营养过度）及生理因素（年龄和性别）可与先天因素协同作用增加患者的血栓风险。先天因素可保持终生，但风险度会随年龄增长而增加。获得性因素则有周期性，通过纠正不良行为可加以控制。先天与获得性危险因素有协同作用，任何时候都有可能增加患者发生血栓的可能性。例如，仅有先天性ProC缺乏时发生血栓的可能性很小，但合并有妊娠、血管损伤或炎症等获得性危险因素时发生血栓的几率大大增加了。

Q=何谓先天性血栓性疾病？
A=先天性血栓性疾病（HTD，也称易栓症）是指一组存在凝血纤溶等先天异常，反复发生血栓和有血栓家族史的疾病。其中，抗凝血酶缺乏是确诊最早的病例，发现于60年代初期，以后又陆续发现了数种病变，人多数已明确了先天异常的性质。目前已至少确诊了8种先天性血栓性疾病，还有数种可疑HTD。约40%~50%HTD的病因尚不明确。

Q=最常见先天性血栓性疾病的流行病学情况如何？
A=大量证据表明，许多先天性凝血相关蛋白异常及其多态性与止血有关或无关的蛋白质）是引起HTD的遗传因素。多态性是指一种基因较少见的变型、占人群的5%以上。最常见的先天异常是APC抵抗（因子VLciden）、高半胱氨酸血症及凝血酶原碱基对20210多态性。抗凝血酶、ProC及ProS异常较少见。约40%~50%有显著HTD的患者尚未明确先天异常。这部分患者可能存在某些可疑因素异常，也可能存在尚未被认知的其他异常因素，如其他多态性、内皮细胞功能异常等。|||表2正常人群先天性血栓性疾病的流行病学情况|||蛋白C：200~500/100 000。蛋白S：200~1000/100 000。抗凝血酶：20~50/100 000。因子VLeiden：4%。甲基四氢叶酸还原酶：4%~5%。凝血酶原-20210：2%。
C=答案包含表格：第130页，第7题

Q=HTD是如何遗传的？
A=与HTD有关的所有先天异常和多态性均呈常染色体遗传。个体间不完全外显差异如此之大，是这些先天异常与其他先天性或获得性血栓危险因素相互作用的结果。

Q=请各举例高危险度和低危险度HTD
A=（1）高危险度病例：患者，26岁，女性，无明显诱因出现左下肢深静脉血栓，既往史发现在其23岁第一次妊娠时也曾出现过深静脉血栓。患者母亲也有“凝血异常”，曾多次住院行“血液稀释”治疗，于37岁死亡，死因能是肺梗塞。其兄于5年前死于多发性肺梗塞。该病例是一典型的HTD。近90%~95%的HTD患者患有下肢深静脉血栓，甚至合并肺梗塞。血栓栓塞可以是自发，也可能与某些基础病变危险因素有关，如手术、创伤、妊娠等。大多数HTD患者初次发病年龄在18~45岁之间，75%~80%在50岁时发生血栓。一般在青春期（15岁）后症状才较为突出。大多数患者有数次血栓史和明显家族史。目前8~45岁间初次发生血栓者通常都应检测是否存在高凝状态或HTD。经检测发观，上述病例患者及其家族有先天性ProS缺乏症，正得到相应治疗。|||（2）低危险度病例：患者，63岁，男性，自欧洲长途飞行后出现深静脉血栓（初发）。临床检查排除了肿瘤和其他医源性因素。患者无血栓既往史和家族史。实验室检查示部分凝血酶原时问（PTT）、抗凝血酶、ProC、ProS均正常，而APC抵抗测定值为1.7（正常值不低于2.3）。因此进一步行因子VLeiden遗传学检查，发现患者是因子VLeiden多态性杂合子，在门诊注射低分子量肝素和口服抗凝剂（国际正常比例[INR]=2~3）治疗一年。

Q=何谓狼疮抗凝血物？
A=狼疮抗凝血物（LA）是一种获得性自体免疫性疾病，患者体内存在抗磷脂-蛋白复合物自身抗体，发病机理及临床表现多样，因此确切地说应称为抗磷脂综合征（APS）。实验室检查示磷脂依赖性凝血时间延长，而临床却有30%患者发生血栓。因而LA被认为是一种高凝状态性疾病。LA在体内影响凝血调节机制或引起内皮细胞异常，每致血栓栓塞。“狼疮抗凝血物”其实是一种误称，之所以命名“狼疮”是由于该病最早发现于SLE患者，而“抗凝血物”则是由于实验室检查发现凝血时间延长，尤其是aPTT延长，LA还可使其他磷脂依赖性实验时间延长，如PT及稀释的鲁塞尔氏蛇时间（dRWT）。LA并不仅限于SLE患者，许多其他疾病也可有LA，如病毒感染、应用抗生素及吩噻嗪，甚至正常人。在人群中的发病率为1%~2%。

Q=LA的实验室诊断标准有哪些？
A=LA的诊断标准如下：|||（1）磷脂依赖性凝血实验时间延长。|||（2）证实存在非特异性凝血抑制物。|||（3）证实该抑制物为磷脂依赖性。|||用于筛查LA的最常用磷脂依赖性实验是aPTT。该实验在某些LA病例可以正常，而较低浓度磷脂实验，如dRW和白陶土凝血时间对于确诊某些LA十分重要。检测抑制物可选血浆混合实验；是否磷脂依赖性，可将磷脂加入标本中；血小板中和实验等阳性证明有抑制物中和。肝素的作用类似抑制物，因此一定要排除肝素污染。除了上述凝血相关实验，还应检测患者血清中心脂蛋白（aCL）和抗磷酸丝氨酸（aPS）抗体。存在aCL、aPS抗体或阳性、aPTT延长即可诊断LA或ARS（抗磷脂综合征）。.

Q=如何治疗LA？
A=LA的治疗尚有争议，也较困准。确诊LA而无血栓症状者可暂不治疗。有深静脉血栓者可选用当前静脉血栓治疗的方法。由于本身就存在aPTT延长，因此肝素化的监测很困难，应用肝素治疗时，可行肝素检测或凝血酶时间指导治疗。某些口服抗凝剂也很困难。有关专家建议使1NR保持在3~3.5范围内，也有人建议检测因子X活性。出现动脉血栓者应给予阿司匹林和/口服抗凝剂，仍不能控制高凝状态时，可合并应用强的松。

Q=什么是APC抵抗和因子VLeiden？
A=蛋白C系统包括数种血浆和细胞蛋白，有助于凝血系统的调节、活化蛋白C（APC）可灭活因子Va和VIIla，后两者是凝血的限速辅因子。ProC系统异常（如ProC缺乏、ProS缺乏、血栓调节蛋白异常）可增加发生血栓的风险性。单纯因子V多态性也可通过降低APC灭活因子V的速率而增加血栓发病率，称为APC抵抗。该多态性，遗传学上称因子VLeiden，是由于因子V基因第1691号位置上的G被A取代，第506号位置上的精氨酸变成谷氨酸。该病在高加索地区的发病率为4%，但亚、非及美洲土著人的发病率极低、纯合子早年（平均年龄26岁）即易发生血栓，而杂合子发生血栓的风险较低，初发年龄多在63岁左右，治疗可用肝素或华法林标准发案抗凝。

Q=高半胱氯酸如何诱发血栓形成？
A=高半胱氨酸（HC）是一种含巯基的氨基酸，分解代谢为蛋氨酸或半胱氨酸。HC长期升高可增加发生血栓和动脉粥样硬化的风险性，升高的原因可以是遗传性的，也可以是获得性的。HC诱导血管病变与内皮细胞功能有关，如可以增加组织因子水平（增加促凝活性）、降低血栓调节蛋白和ProS的表达（降低抗凝活性）、降低纤溶能力、增加血小板黏附功能等。血浆HC升高见于营养不良或某些基因突变及多态性患者，其中最常见的多态性甲基四氢叶酸还原酶（MTHFR）不耐热变异体，系MTHFR基因第677碱基对的C突变为T，其纯合子在人群中的发病率为4%。MTHFR多态性使该酶活性降低3.5%，并使营养不良患者血浆HC水平升高，MTHFR突变本身引起血栓的风险度不大，但合并营养不良时风险则大大增加，绝大多数患者每日补充叶酸即可降低血浆HC水平。

Q=何谓3’-未转录凝血酶原-20210多态性？
A=凝血酶原基因3’未转录区的多态性可使发生血栓的风险度至少增加2倍。机理尚不清楚，可能与该凝血酶原mRNA半衰期延长导致血浆凝血酶原增加有关。目前检测凝血酶原-20210惟一的方法是患者DNA行PCR遗传学分析。治疗主要是发生静脉血栓应用肝素和口服抗凝剂。

Q=疑有HTD时，何时对患者诊治最佳？
A=患者无症状及未使用任何抗凝治疗时确诊HTD最佳，但是大多数患者在接受确诊或接受长期抗凝治疗前就发生了血栓，为避免浪费和减少误诊机会，下列情况不宜行实验室检查。|||（1）血栓早期；|||（2）有血栓症状；|||（3）肝素或华法林治疗期间，患者无血栓症状且未接受抗凝血治疗，实验室检查发现至少有两项异常，家属成员至少有两人出现相似结果，即可确诊先天性凝血异常。符合全部标准时，患者及其家属才可诊断为先天性凝血异常，若仅对患者进行了检测，则只能拟诊为先天性凝血异常。

Q=疑为HTD时应行哪些实验室检查？
A=HTD引起的高凝状态进行实验室检查、应从最常见的先天性异常查起（见表3），并且要先排除获得性高凝状态，其中最常见的获得性高凝状态是APS、恶性肿瘤和骨髓增生性疾病.但仅50%~60%的患者能找到引起高凝的病因，其中45%~50%要通过一些实验室检查找到相关病因才能确诊，因此实验所用全血或血清标本的制备非常重要，要尽可能新鲜，去除血小板（PLT少于10 000/μl）后应快速冻存。

Q=实验室检查结果对诊断HTD有何意义？
A=HTD的诊断受到许多因素的影响，如基础疾病、获得性异常、实验室试剂等。因此根据实验结果做诊断时一定要慎重，要排除影响凝血实验结果的获得性因素，如肝病、DIC血栓、APS或LA、恶性肿瘤等。接受抗凝治疗或有获得性病因者不能做出HTD的诊断。即使排除了影响实验结果的所有已知的获得性病因，仍不能确诊HTD，还应复查一次，并对家族成员进行检查，若患者是家族中惟一接受检查的，那么只能拟诊为HTD。至于家族成员受检问题尚有争议，请参见问题21。

Q=如何治疗HTD？
A=治疗主要根据血栓类型及发生部位采取措施，与先天性异常关系不大。通常首发症状为深静脉血栓或肺梗寒者应给予低分子肝素治疗，其后口服抗凝剂3~6个月。第二次发生血栓时仍应用肝素，其后口服抗凝剂6~12个月，甚至更长时间。第三次及反复发作者一般应终生口服抗凝剂。少数ProC或ProS缺乏患者仅口服大剂量华法林而不同时给予肝素时可引起皮肤坏死。治疗方案高度个体化，可根据血栓部位、类型、既往史加以调整。已知有凝血异常或有血栓既往史的患者在手术或妊娠期间易发生血栓，应预防性抗凝治疗。但也有人认为抗凝治疗的副作用更危险，可根据具体情况而定。

SEC2=争议
Q=高凝状态时是选取经济有效的实验室检查，还是行全部检查？
A=过去数年来，与高凝状态有关的实验室检查已有了很大变化，而且随着对静脉血栓相关凝血异常和多态性认识的不断深入还会不断变化。另外，曾经认识到的与HTD存关的先天异常也在不断被重新认识，其中有些在人群中的发病率极低，对促进血栓发生的作用也不大（如组织纤溶酶原激活物[IPA]、肝素辅因子II、纤溶酶原等）。用于高凝状态诊断的实验很多，但价格昂贵，对所有疑诊患者均进行检查可能不现实（每例约花费1500美元），而选择经济有效的实验方法可能仅花费400美元。我们根据患者年龄，临床发病率等设计了一套经济有效的实验检查方案，使60%的病例得到确诊，而行全部实验检查的确诊率也不过63%。|||表3高凝状态经济有效的实验室检查方法与全套检查方法：经济有效实验室检查：60岁一下：LA及APS，抗凝血酶，蛋白C，蛋白S，APC抵抗，凝血酶原-20210。60岁以上：LA及APS，APC抵抗，高半胱氨酸，凝血酶原-20210。全套实验室检查：LA及APS，抗凝血酶，蛋白C，蛋白S，APC抵抗，高半胱氨酸，凝血酶原-20210，纤溶酶原，纤维蛋白原，肝素辅因子II，优球蛋白溶解时间，Tpa/Pal。|||LA=狼疮抗凝血物；APS=抗磷脂综合征；APC=激活的蛋白C；tPA=组织纤溶酶原激活物；PAl=纤溶酶原激活物抑制剂
C=答案包含表格：第135页，第20题

Q=HTD患者的其他家族成员是否也应行相应检查？
A=正方：对HTD患者的家族成员进行相应检查，可使无症状者认识到自身发生血栓的潜在风险性，了解血栓的临床表现和病情，同时有助于遗传咨询和生育后代。|||反方：家族成员既使无症状，也要终生背负者凝血障碍的包袱，保险公司可能不会同意这类患者进行投保。|||但是目前大家还是认为应对HTD患者的其他家族成员进行相应实验室检查，有助于他们了解自身病情，在高危状况下预防性治疗，并了解自己发生血栓的危险度，及时消除获得性高凝危险因素。

Q=无症状的血栓家族中成员是否也要预防性抗凝治疗？
A=是否需预防性抗凝治疗尚有争议。无症状的HTD患者遇到使血栓发生的风险增加的情形（如手术）时可预防性应用肝素，但是长期口服抗凝药的副作用大，一般不主张无症状HTD患者常规预防使用。当然具体情况还要具体分析，最后要靠医生和患者协商决定。家族血栓史严重者可适当预防性抗凝治疗。

SEC1=中性粒细胞减少症

Q=何谓中性粒细胞减少症？
A=中性粒细胞减少症是指中性粒细胞计数或中性粒细胞绝对值（ANC）低于1500/mm3。ANC是由白细胞总数乘以杆状核和分叶核中件粒细胞百分数而得，公式如下：|||ANC=白细胞总数×（杆状核中性粒细胞百分数+分叶核中件粒细胞百分数）|||中性粒细胞计数低于2000/mm3少见，但某些正常人，如：Yemenite犹太人或非洲商美国人中性粒细胞计数可低至1000/mm3而无明显症状。

Q=中性粒细胞减少症感染的危险程度怎样？
A=一般来说，中性粒细胞数越低，感染的危险越大。通过对BMT研究发现，ANC低于500/mm3时感染率显著增加。感染的危险程度还与引起中性粒细胞减低的原发病及中性粒细胞减少持续时间长短有关。通常骨髓增生低下（如治疗后）、再障或其他骨髓造血功能衰竭引起的中性粒细胞减少最易继发感染，而骨髓增生活跃的中性粒细胞减少（成人慢性特发性中性粒细胞减少症、婴儿慢性良性中性粒细胞减少症或脾功能亢进）感染率低。

Q=急慢性中性粒细胞减少症继发感染有何不同？
A=急性中性粒细胞减少症时，感染病原菌主要是金黄色葡萄球菌、绿脓杆菌、埃希氏大肠杆菌及克雷白杆菌，且常引起败血症而严中慢性中性粒细胞减少症或自体免疫性中性粒细胞减少时，常表现为反复发作的鼻窦炎、口炎、牙龈炎及肛周感染，少见败血症。

Q=中性粒细胞减少症如何分类？：
A=如同贫血一样，中性粒细胞减少也可分为数类：|||（1）中性粒细胞生成减少；|||（2）分布异常，边缘池贮存池增多，而循环池减少；|||（3）破坏或使用增多；|||（4）上述病因并存。|||由于检查手段繁琐不便，一般将中性粒细胞减少症分为两类：获得性和内源性。

Q=获得性中性粒细胞减少症的病因有哪些？
A=（1）人HIV感染；|||（2）药物性中性粒细胞减少症、感染后中性粒细胞减少症；|||（3）骨髓浸润性疾病、营养不良；|||（4）良性家族性中性粒细胞、儿童慢性良性中性粒细胞减少症；|||（5）慢性特发性减少症、自体免疫性中性料细胞减少症、同种免疾性疾病、代谢性疾病；|||（6）白细胞在边缘池分布增多、免疫系统疾病|||慢性获得性中性粒细胞减少症还可分为脾肿大型和非脾肿大型。前者如Fchy综合征、充血性脾肿大、高雪氏病、类肉瘤病及其他感染性疾病，后者有慢性特发性中性粒细胞减少症、良性家族性中性粒细胞减少症和儿童慢性良性中性粒细胞减少症。

Q=药物如何引起中性粒细胞减少？哪些药物最易引起中性粒细胞减少？
A=除了化疗药物，许多其他药物也起中性粒细胞减少。可以通过直接破坏骨髓造血（如化疗药物）使中性粒细胞减少，也可以通过免疫机制损伤髓中的中性粒细胞前体细胞，或清除破坏外周血中性粒细胞而使中性粒细胞减少。但大多数药物性中性粒细胞减少症呈剂量依赖性，停用药物数天内，中性粒细胞数一般即可恢复正常，之前还常有单核细胞增多（如治疗后中性粒细胞数恢复）。偶然氯霉素可引起剂量非依赖性再障。引起中性粒细胞减少的常见药物有：|||（1）吩噻嗪（普马嗪，氯普马嗪）；|||（2）抗甲状腺药物（丙基硫氧嘧啶、甲硫噻唑）；|||（3）乙醇；|||（4）抗生素（氯霉素、半合成霉素类、磺胺药）；|||（5）眠尔通（镇静药）；|||（6）非甾体类抗炎药；|||（7）抗癫痫药（苯妥英钠、卡马西平）；|||（8）镇痛药（水杨酸类、氨基比林，dipyrone）。

Q=哪些病因可引起感染后中性粒细胞减少症？
A=病毒感染是引起儿童中性粒细胞减少最常见的病因，如，甲、乙肝病毒，流感病毒，柯萨奇病毒、麻疹、风疹、水痘等，中性粒细胞减少可持续数周。HIV感染，尤其是后期，可引起成人和儿童中性粒细胞减少，骨髓一般呈增生活跃。非病毒性感染，如葡萄球菌、结核分支杆菌、立克次氏体也可引起中性粒细胞减少。布氏杆菌病、土拉菌病及任何原因引起的败血症均可出现严中中性粒细胞减少，主要原因是中性粒细胞应用过度和贴壁过多。链球菌肺炎出现中性粒细胞减少时提示预后不良，治疗以原发病为主。

Q=HIV感染引起的中性粒细胞减少有哪些特点？
A=70%以上的艾滋病患者有中性粒细胞减少，骨髓一般呈造血话跃，晚期可出现白细胞前体细胞造血阻滞。许多患者存在脾功能亢进和抗中性细胞抗体。
Q=何谓良性家族性白细胞减少症？主要在哪些人群发病？
A=良性家族性白细胞减少症主要表现为轻度中性粒细胞减少（2000 2600/mm3），无明显感染倾向。该病主要常见于Yemenine犹太人，西印第安人及非洲裔人群，骨髓穿刺正常。主要原因是循环池中性粒细胞调节异常。
Q=骨髓浸润引起中性粒细胞减少时外周血涂片检查有何特点？
A=感染或转移浸润引起的中性粒细胞减少一般通过体检和询问病史可诊断，但许多患者外周血涂片呈骨髓萎缩图像，各系未成熟细胞比例增加（网织红细胞、有核红细胞、粒系祖细胞、巨大血小板等）。出现这种情况时要考虑到转移癌、骨髓浸润或某些细菌感染的可能性。
Q=哪些维生素缺乏可引起中性粒细胞减少？
A=维生素B12或叶酸缺乏可引起中性粒细胞减少，贫血可有可无。骨髓活检可造血细胞巨幼样变，骨髓无效造血。骨髓细胞巨幼样变引起的贫血和中性粒细胞减少可见与DDMOAD综合征（尿崩症、糖尿病、视中性粒细胞萎缩、耳聋）。该综合征出现的血液异常与硫胺代谢有关。
Q=哪种重金属缺乏可引起单纯性中性粒细胞减少？
A=铜缺乏和遗传性转钴胺II缺乏均可引起骨髓无效造血，骨髓细胞巨幼性变和中性粒细胞减少。
Q=婴儿及儿童慢性良性中性粒细胞减少症有何特点？
A=儿童慢性良性中性粒细胞减少症主要表现为成熟中性粒细胞慢性消耗性减少，而骨髓未成熟粒细胞代偿性增生，类似溶血性贫血时红系过度增生。该病见于3岁以内的儿童，90%在出生14个月发病。常合并感染，但由于这组患儿本身就易感染，因此与中性粒细胞减少的关系尚不请楚。出时中性粒细胞数一般正常，以后可降低至500/mm3以下大多数患儿可检测到抗中性粒细胞的IgG抗体，说明有免疫机制参与，免疫抑制剂治疗有效。多数感染容易控制、4岁以下95%的患儿可康复，仅极少数患者可持续至成年。骨髓检查正常或明显活跃。大剂量静脉丙球蛋白、类固醇及G-CCF（粒细胞集落刺激因子）可有效升高中性粒细胞，但由于该病的良性性质，一般无需治疗。治疗以有效控制感染为主。一定要注意与其他原因引起的婴儿严重中性粒细胞减少症鉴别。
Q=何谓慢性特发性中性粒细胞减少症？
A=与良性家族性中性粒细胞减少症和儿童慢性良性中性粒细胞减少症一样，慢性特发性中性粒细胞减少症也是一种非脾肿大型的慢性中性粒细胞减少症。不能归于其他分类的中性粒细胞减少症即可诊断为慢性特发性中性粒细胞减少症。发病年龄不一，中性粒细胞数一般在200~500/mm3之间。骨髓检查可见未成熟粒细胞正常或增加（成熟障碍）。一般无抗中性粒细胞抗体存在，血浆G-CSF浓度正常，细胞遗传学分析正常。给予某些刺激可使中性粒细胞反应性增加，临床症状轻微。
Q=哪些免疫性疾病可引起中性粒细胞减少症？
A=尽管免疫机制引起的中性粒细胞减少被称为特发性中性粒细胞减少症，但仍有少数免疫性中性粒细胞减少症被单独列出，如母体抗体传至胎儿可引起新生儿同种免疫性中性粒细胞减少症；中性粒细胞抗体引起的自体免疫性中性粒细胞减少症可见于任何年龄。高或低γ-球蛋白血症、T细胞缺陷、自然杀伤细胞异常、自体免疫性疾病等免疫性病变均可引起儿童中性粒细胞减少。患者常有感染和肝脾肿大，许多还有中性粒细胞减少家族史。严重者可行异基因BMT。|||T-γ淋巴细胞增多症是一种淋巴细胞克隆性疾病，骨髓造血活跃，但中性粒细胞成熟停滞，外周血中性粒细胞减少。该病病程呈良性，丙种球蛋白治疗效果好。
Q=新生儿同种免疫性中性粒细胞减少症如何治疗？
A=新生儿同种免疫性中性粒细胞减少症的发病机理与Rh溶血相同：产前中性粒细胞抗原致敏产生的IgG抗体通过胎盘进入到患儿体内，致新生儿发生同种免疫性中性粒细胞减少症。该病在新生儿中的发病率为0.2%，患者可无症状，也可出现败血症。患儿及母体血清中均可测到中性粒细胞抗体。患儿骨髓增生活跃，可有中性粒细胞成熟晚期停滞。一般中性粒细胞减少仅持续12~15周，极少数可持续6个月，治疗以抗生素控制感染为主，静脉输注丙种球蛋白也有效。
Q=哪些疾病可引起自体免疫性急性中性粒细胞减少症？
A=自体免疫性中性粒细胞减少症可以是单纯性的（不伴有其他血液学异常），也可以继发于其他自体免疫性疾病，如类风湿性关节炎、SLE或由感染或药物触发免疫机制引起。中性粒细胞呈中重度减自体免疫性，骨髓增生明显活跃，粒系成熟末期停滞。半数患者可有肝脾肿大，任何年龄均可发病。该病还可与ITP或溶血性贫血合并存在。实验室检查可检测到IgG或IgMM抗中性粒细胞抗体，有些病例还可检测到免疫复合物存在。类风湿性关节炎、中性粒细胞减少及脾肿大称Felty综合征，是一种复合性的自体免疫性疾病。MTX可降低抗中性粒细胞抗体，增加中性粒细胞计数。中性粒细胞严重减少（NC低于500/rnm3）并反复感染者，可静脉输注丙球蛋白或试用类固醇治疗。细胞毒药物可用于类风湿性关节炎等疾病引起的中性粒细胞减少，脾切除长期疗效不佳。
Q=哪些代谢性疾病可引起中性粒细胞减少症？
A=酮症酸中毒、高血糖、高尿糖、乳清酸尿、甲基丙二酸尿及糖原累积病lb型甲状腺功能低下均可引起中性粒细胞减少。治疗以原发病为主。
Q=哪些疾病可引起中性粒细胞附壁增多（边缘池中性粒细胞增加）？与急性呼吸窘迫综合征（ARDS）有无关系？
A=补体激活可增加中性粒细胞在内皮细胞上的粘附聚集，导致急性或慢性中性粒细胞减少。常见病因有血液透析、膜氧化剂、严重烧伤及输血反应等。阵发性睡眠性血红蛋白尿也可引起补体介导的中性粒细胞破坏。部分患者可出现呼吸衰竭和肺浸润，说明中性粒细胞在ARDS的发病过程中起一定作用，但机理尚不清楚。
Q=何谓脾功能亢进症？如何治疗？
A=任何原因引起的脾肿大均可导致中性粒细胞减少，通常还合并轻度血小板减少和贫血，与脾脏潴留和外周血大量使用中性粒细胞有关。一般不足以增加感染机会。脾切除可增加血细胞计数，但反复重度感染的患者不宜脾切除。
Q=哪些内在原因可引起中性粒细胞减少症？
A=先天性角化不良是X性联染色体遗传性疾病，以珠被异常和轻度中性粒细胞减少为特点，有的病例可呈全血细胞减少。骨髓呈增生低下。Kostmann综合征（婴儿粒细胞缺乏症）是在婴儿期发病的遗传性疾病，表现为中性粒细胞减少和反复重度感染。骨髓检查示粒系增生低下，早幼粒细胞阶段成熟停滞。骨髓培养可见G-CSF依赖性克隆生长。目前该病可应用G-CSF治疗，效果良好。Schwachman-Diamond-Oski综合征主要在出生后10年内发病，主要表现为中性粒细胞减少、干骺端发育不良及胰腺功能不良。半数患儿可发生严重致命性感染，Chediak Higashi综合征也是一种遗传性疾病，以眼皮白化症、进行性神经系统损害和多种细胞（包括中性粒细胞）巨大颗粒为主要特点，可出现重度中性粒细胞减少。粒细胞缺乏综合征、淋巴样增生低下及胸腺发育不良均是网状系统发育不全性疾病，骨髓增生低下，粒系祖细胞少见，除非行BMT否则患儿在婴儿期即死亡。|||周期性中性粒细胞减少症是一种显性遗传性疾病，中性粒细胞减少程度不一，每15~35天即反复发作一次。病变呈良性，但可反复合并严重感染而死亡。发病年龄不一，发病时骨髓增生低下。其他骨髓衰竭性疾病，如难治性贫血，再障及范可尼贫血也时引起单纯中性粒细胞减少症。
Q=中性粒细胞减少症如何处理？
A=无症状或体检无异常、有病毒感染或刚停用能引起中性粒细胞减少的药物的患者仅需临床随诊即可。怀疑周期性中性粒细胞减少症者应每周两次全血细胞计数，持续6周。引起儿童单纯中性粒细胞减少的病因大多数呈良性。恶性疾病引起的中性粒细胞减少在任何年龄且都罕见。合并血小板减少或贫血，或有感染或中性粒细胞持续减少者应行骨髓穿刺活检。血清免疫学检查、抗中性粒细胞抗体检测及排除胶原血管性疾病也有助于病因诊断。
Q=如何治疗中性粒细胞减少症？
A=中性粒细胞减少症患者的治疗以控制感染为主。由于缺乏中性粒细胞反应，许多感染没有典型炎症表现，因此中性粒细胞减少合并发热时应立即给予广谱抗生素治疗。引起感染的病原菌多来自胃肠道和皮肤，因此治疗即要抗革兰阴性杆菌又要抗革兰阳性球菌。免疫性中性粒细胞减少症患者可试用丙种球蛋白和类固醇激素。严重慢性中性粒细胞减少症患者可给予G-CSF和异基因BMT。
SEC1=骨髓增生异常综合征（MDS）
Q=何谓MDS临床三联征？
A=即：慢性难治性血细胞减少（一系、二系或三系），骨髓增生活跃及骨髓造血前体细胞异常造血。
Q=为何说MDS命名不当？
A=MDS会令人误以为该病只是骨髓异常增生而非恶性病变。事实上MDS是骨髓异常造血干细胞克隆性增生，是一种恶性肿瘤与维生素B12缺乏引起的骨髓巨幼样变异常增生完全不同。过去MDS曾称为“白血病前期”，可能更接近事实，但目前大家普遍称之为“MDS”。
Q=MDS的临床特点有哪些？
A=MDS没有特异的临床表现，要持点就是以老年人多发，表现为疲乏、无力、呼吸困难，多与贫血有关。大多数患者无症状，多在行常规外周血检查时被发现。5%~10%的患者可有肝、脾肿大。少数患者可因中性粒细胞减少而继发感染，尤其是中性粒细胞计数少于1000/μl时。
Q=MDS分哪几型？各型诊断标准是什么？
A=目前临床上普通采用FAB建议的分型标准，主要根据形态学分类，包括骨髓中幼稚细胞和环形铁粒幼细胞数目、外周血原始细胞和单核细胞数目及有无Auer小体。具体分型及其标准如下：|||表1骨髓增生异常综合征|||难治性贫血症（RA）：＜1；不增多；＜5；＜15。难治性贫血、铁粒幼细胞型（RAS）：＜1；不增多；＜5；＞15。慢性粒单核细胞白血病型（CMML）：＜5；＜109/L；≥20；不明显。难治性贫血，原始细胞过多型（RAEB）：＜5；不增多；5~20；不明显。难治性贫血原始细胞过多型转变型（RAEB-T）：≤5；不增多；20~30和/或不明显，Auer小体。|||如上表所示，MDS共分5型，主要根据外周血和骨髓检查鉴别。该分型有助于采取相应治疗措施及判断预后。
C=答案包含表格：第146页，第4题
Q=MDS各系血细胞减少有哪些特点？
A=贫血最常见，约占患者的85%，主要表现为增生低下，平均细胞体积增加，也可合并有获得性血红蛋白病（HbH病）或酶缺乏（丙酮酸激酶）。|||中性粒细胞减少多伴有单核细胞增多，约占患者的半数左右。确诊时近25%的患者有血小板减少，也可表现为轻度血小板增多。血小板功能也多有异常，导致出血时间延长和试管内聚集试验异常。许多患者还伴有淋巴细胞异常，如淋巴细胞减少、自然杀伤细胞和/或辅助淋巴细胞减少。
Q=MDS外周血涂片检查有哪些异常？
A=MDS是骨髓造血干细胞异常性疾病，因此外周血涂片可能三系血细胞都有异常。除了分型标准中提到的异常（原始细胞比例和单核细胞增多）外，还有其他造血异常。红细胞可呈大细胞性，也可混杂有低色素和嗜碱性点彩红细胞，有核红细胞及Hcinz小体。大最幼稚白细胞也可进入外周血循环，可有多种核畸形，如Pelger-Huet畸形、双叶核、环形核等，胞核颗粒减少或缺乏。血小板形态、数量均有异常，可见巨大血小板、小颗粒血小板或巨核细胞碎片。简言之，不止一系血细胞出现异常，尤其外周血见到幼稚细胞时应高度怀疑MDS。
Q=MDS骨髓检查可见哪些异常？
A=骨髓主要表现为增生活跃，偶见正常或增生低下者，即使增生低下，也有大量异常血细胞“造血岛”，以不典型巨核细胞增生为主。红系一般增生活跃，出现巨幼红细胞和核浆发育失衡，嗜碱性点彩幼红细胞血红蛋白合成障碍及残留核碎片。普鲁士蓝铁染色示骨髓铁增加。含铁粒（胞浆含铁蛋白的空泡）幼红细胞增加，称异常铁粒幼细胞。偶尔铁粒幼细胞的线粒体铁聚集核周围成环形（即环形铁粒幼细胞），主要见于难治性贫血伴铁粒幼细胞增多型。粒系也表现为增生活跃、形态异常，与外周血涂片相似，也可有颗粒减少，Pelger-Huet畸形、原始幼稚细胞增多。巨核细胞可增多，还可见小巨核细胞。
Q=MDS最常见的细胞遗传学异常是什么？是否影响预后？
A=50%的MDS患者存在染色体异常，其中主要是染色体缺乏或非整倍体，如5q-，7-和8+。但这些染色体异常与MDS各型间缺乏特异性，急性非淋巴细胞白血病的特异性染色体异常在MDS也可见。似乎MDS的每条染色体都可能出现异常。一般说来，染色体异常越复杂，受累血细胞越多，预后越差。但5q难治性贫血例外，该型预后较好。
Q=MDS的发病机理是什么？
A=如前所述，MDS是一组克隆性疾病，但克隆性异常是如何导致MDS血细胞减少的还不清楚。体外研究发现，异常造血前体细胞对造血生长因子失去正常反应，造血克隆不能分化，骨髓各系细胞凋亡，呈无效造血。尽管异常克隆增殖占优势，但也可有非克隆造血存在。MDS有哪些分子生物学异常尚不清楚、但已发现有多种靶基因突变（ras，c-fms），可能与MDS复杂的异常造血有关。
Q=哪些因素可能诱发MDS？
A=MDS起病缺乏持异性，一般没有明显诱因。但MDS患者接触苯的几率比正常人高。另外，抗癌治疗，尤其是应用烷化剂和放射治疗是诱发MDS的重要因素之一，约10%的患者10年内可发生MDS甚至转化为急性非淋巴细胞白血病（ANLL）。偶尔再障和阵发性睡眠性血红蛋白尿也可进展为MDS。
Q=原发性MDS和继发性MDS如何鉴别？
A=二者外周血异常相似，但继发性MDS的骨髓多呈增生低下，病程进展也比较快，很快转化为ANLL。治疗相关性MDS与曾应用化疗药物存关，可见于任何年龄，大多数存在克隆性染色体异常，3/4的患者存在不止一种染色体异常。目前尚不清楚某些疾病（如多发性骨髓瘤、HD、其他淋巴瘤、真红）是否也可诱发MDS。总之继发性MDS通常进展快，疗效差。
Q=MDS转化为白血病的几率有多少？
A=早期确诊的MDS仅有20%左右转化为白血病。转化率与FAB分型有关。难治性贫血、铁粒幼细胞型转化为白血病的比例最低，仅5%，而难治性贫血原始细胞过多转化型患者50%可转化为白血病。RA、RAEB及CMML转化为白血病的比例分别是10%、23%和20%。MDS可转化为任何一型AML，但极少转化为ALL。
Q=未转化为急性白血病的MDS患者主要死因有哪些？
A=约25%的患者死于感染或出血。由于老年患者居多，因此死于其他疾病的也不少见。长期输血可造成铁过负荷。HLAA3（+）患者常行血色病表现，与铁粒幼细胞贫血和输血有关。
Q=老年女性患者，有脾肿大和难治性大细胞性贫血，该患者能否诊断为MDS？
A=该患者可能是5q-综合征。该病多见于老年女性，主要表现为难治性大细胞性贫血，病情平稳，进展缓慢，有时需要输血。约半数患者有脾肿大，而血小板数正常或升高。5q染色体断裂点区基因编码数种重要的造血生长因子，如IL-3、IL-4、IL-5、巨噬细胞集落刺激因子（M-CSF）、GM-CSF及原癌基因c-fms，后者是M-CSF受体。但是该染色体部位异常与MDS临床特点之间的关系尚不清楚。
Q=MDS可否在儿童中发病？
A=可以。儿童MDS多有家族史，与7号染色体先天性缺失有关。7号染色体缺失导致某抑癌基因缺失。约1/5儿童MDS的前驱症状类似烷化剂诱发的成人MDS，并且最终进展为急性单核细胞白血病。
Q=MDS患者是否需要放弃工作，彻底休养？
A=首先要搞清楚患者的分型，不同分型的预后不同，各自的自然病程差异很大。其中RA和RAS型预后最好，而RAEB、RAEBT型预后最差，CMML型介乎其间（平生存期22个月）。下面是一个简单的评分系统，每符合一项即加一分：|||骨髓原始细胞超过5%，血小板数少干100 000，中性粒少于2.5或超过16，血红蛋白少于10g（满分为4分）。总积分与生存期长短的公式：不低于1分，平均生存期约62个月；2或3分，平均生存期22个月左右；4分，平均生存期约8.5个月。可以根据患者的自然病程选择治疗方案，要遵重患者的意愿和生活方式。
Q=如何治疗MDS？
A=对初诊MDS患者要密切随诊，每2~4个月复诊一次，直到确诊为止。不管是否缺乏，治疗初期都应给予大剂量叶酸和维生素B12。另外，维生素B12。另外，维生素B6缺乏引起的贫血与RAS相似，因此，长期服用维生素B6有可能减少输血量。必要时可以输注红细胞。|||中性粒细胞减少和/或贫血的患者可试用造血生长因子。促红细胞生成素可使1/8的患者Hb水平升高。80%的患者应用G-CSF和GM-CSF后可使中性粒细胞数增加，功能改善，但是其中1/5的患者治疗期间出现原始细胞增多，因此造血生长因子有可能会促进MDS向AML转换。轻度血细胞减少者应用造血生长因子效果较好。|||进行性血小板减少时应积极治疗，可输注血小板。小剂量阿糖胞苷单用或合并应用造血生长因子，副作用小，可用于治疗老年患者，但并不能延长生存期。诱导分化剂，如维甲酸疗效如何尚未确定。
Q=MDS是否需大剂量化疗？
A=AML的化疗方案用于较年轻的MDS患者效果较好，可使50%的患者达到缓解，但生存期反而缩短（平均6个月）。
Q=MDS化疗有哪些进展？
A=小剂量或传统化疗并不能有效延长MDS患者的存活时间，大剂量化疗加BMT对部分病例效果更好，但是大剂量化疗可使40%的患者死亡，因此这种积极的治疗方法仅限于年轻患者向白血病转化或治疗相关性MDS。选择治疗方案时一定要考虑到治疗的副作用和死亡率。
Q=MDS能否治愈？
A=可以。异基因BMT为原发性和继发性MDS患者长期存活和根治病变提供了机会。原始细胞减少和接受HLA相合骨髓移植的年轻患者疗效最好，原发性MDS的疗效比继发性好。出现严重血细胞减少和化疗耐药时再行BMT则疗效差，早期死亡率高。

SEC1=嗜酸粒细胞增多症
Q=什么是嗜酸粒细胞？有何作用？
A=与中性粒细胞一样，嗜酸粒细胞也是由骨髓多能造血干细胞发展而来的，其胞浆内含有一种特殊的过氧化酶，细胞染色呈紫红色颗粒。嗜酸粒细胞的增殖受3种细胞因子调控：IL-3、IL-5及GM-CSF。其中IL-5是嗜酸粒细胞特异性细胞因子。大多数嗜酸粒细胞增多症都伴有一种或几种细胞因子过度合成，如某些恶性肿瘤有IL-5过度表达，寄生虫感染时辅助淋巴细胞过度合成IL-5等。这些细胞因子与其他分子及内皮细胞相互作用，导致嗜酸粒细胞增殖，向靶组织游走并使组织中的嗜酸粒细胞存活时间延长。寄生虫感染时，嗜酸粒细胞可在寄生虫周围分泌其胞浆颗粒内容物，损伤微生物的细胞壁，最终将其杀死。某些情况下嗜酸粒细胞可引起组织破坏，损害器官功能，甚至死亡。
Q=何谓嗜酸粒细胞增多症？
A=嗜酸粒细胞绝对值可由嗜酸粒细胞百分数乘以白细胞总数而得，公式如下：|||嗜酸粒细胞绝对数＝白细胞总数×%嗜酸粒细胞百分数×0.01。|||嗜酸粒细胞值不超过350/mm3。351~1500/mm3为轻度嗜酸粒细胞增多症，150~5000/mm3为中度嗜酸粒细胞增多症，超过5000/mm3为重度嗜酸粒细胞增多症。中重度嗜酸粒细胞增多或无明显诱因持续轻度嗜酸粒细胞增多应进一步明确病因，询问有无服药史、特异反应、是否到过蠕虫疫区及有无恶性肿瘤。外周血涂片检查有助于排除恶性血液病。血涂片、粪便及尿液检查有无寄生虫感染。
Q=一天中嗜酸粒细胞数有无变化？
A=有。嗜酸粒细胞计数在下午最低，早晨最高。
Q=哪些生长因子可刺激嗜酸粒细胞生成？它们如何相互作用？
A=IL-5是嗜酸粒细胞的特异性生长因子，刺激嗜酸粒细胞增殖、分化和自骨髓中释放。GM-CSF和IL-3也能刺激嗜酸粒细胞生成，但缺乏特异性。有趣的是编码这3种生长因子的基因均位于5号染色体长臂，相互邻接，它们的受体结构也相似。嗜酸粒细胞粘附及穿过内皮细胞游走到终末器官也需要许多因子参与，如趋化因子等。其中一些因子呈嗜酸粒细胞高度特异性，与IL-5还有协同作用。IL-5、IL-3及GM-CSF还可与组织中嗜酸粒细胞结合延长其寿命，因此IL-5不仅有促进嗜酸粒细胞增殖分化的作用，还可使组织中嗜酸粒细胞聚集和延长存活时间。IL-5也称作嗜酸粒细胞分化因子。
Q=嗜酸粒细胞增多症的病因有哪些？
A=（1）过敏反应，如枯草热、哮喘、药物反应等，使血清中的嗜酸粒细胞水平升高。|||（2）寄生虫病。|||（3）血管炎性病变，如韦格内肉芽肿、Churg-Strauss综合征（血管炎伴嗜酸粒细胞增多、神经病变和哮喘）、Well综合征（嗜酸粒细胞增多性蜂窝织炎），Shulman综合征（嗜酸粒细胞性筋膜炎）及多种肺嗜酸粒细胞浸润性疾病，如Loffler综合征（嗜酸粒细胞性肺炎）。|||（4）恶性肿瘤，如HD、NHL某些实体癌肿、AML、MDS伴嗜酸粒细胞分化、骨髓增生性疾病等。|||（5）胶原血管病和自体免疫性疾病，如类风湿性关节炎、皮肌炎、结节性动脉周围炎，这类疾病确诊主要靠血清学检查（血清补体水平、抗核抗体）和组织活检。
Q=怎样才能快捷方便地牢记嗜酸粒细胞增多症的病因？
A=我们用“肿瘤、过敏、哮喘、胶原血管病、寄生虫”五种常见病因的英文词头组合成一个单词“NAACP”以便于记忆。虽然不能包括所有病因，但最常见的病因都包括在内了。
Q=哪些寄生虫病可引起嗜酸粒细胞增多症？
A=血吸虫病是世界其他国家最常见的寄生虫感染之一，也是嗜酸粒细胞增多症的常见病因。丝虫、旋毛虫、钩虫、蛔虫感染、内脏游走性幼虫病、类圆线虫病也可引起嗜酸粒细胞显著增多。两种非蠕虫性原虫（贝氏等孢子球虫、脆双核阿米巴）可引起肠道疾病。播散性粪性类圆线虫，感染禁用激素，否则会危及生命，因此嗜酸粒细胞增多应用激素前一定要行血清学检查，排除粪性类圆线虫感染。
Q=美国嗜酸粒细胞增多症最常见的病因是什么？
A=成人嗜酸粒细胞增多症最常见的病因是过敏反应，儿童常见病因则是犬弓蛔虫感染引起的内脏游走性幼虫病。
Q=儿童是如何患上内脏游走性幼虫病的？
A=儿童无意中吃进蛔虫卵感染的脏东西后就可能会得内脏游走性幼虫病。蛔虫的自然宿主是狗（犬弓蛔虫）和猫（猫弓蛔虫）。幼虫通过胃肠道游走到组织中，引起发热，嗜酸粒细胞增多、喘鸣、肺炎及肝脾肿大。如果没有重复感染，该病一般呈自限性。
Q=引起嗜酸粒细胞增多的常见药物有哪些？
A=磺胺药、碘化物、硝基呋喃妥因、苯妥英钠、阿司匹林均可引起嗜酸粒细胞增多。
Q=何谓高嗜酸粒细胞增多症（HES）？如何治疗？
A=特异性HES是一种病因不明的原发病变，过去常将其与真正的白血病混为一谈，后者是AML的M4亚型，主要特点是16号染色体倒位。而绝大多数HES患者没有染色体异常或没有AML的染色体异常，该病预后不佳。回顾性研究发现，未治疗患者中仅12%能存活3年以上，多数生存期9个月。但是近期研究发现，2989年以来HES患者的存活期明显延长，80%的患者可存活5年以上，42%可存活10年以上。|||HES的白细胞计数一般在15000~150000/mm3之间，白细胞分类可见嗜酸粒细胞占70%以上，骨髓检查示嗜酸粒细胞及嗜酸粒细胞前体细胞增多，常见症状有发热、贫血和肝脾肿大，心脏检查可有心内膜附壁血栓、异常心电图、充血性心衰、心脏杂音及左室肥厚，有时还伴有肺部病变和神经系统异常。HES累及多个器官，引起继发性心脏损害，死亡率高，与累及与单一器官的某些嗜酸粒细胞增多症不同（如嗜酸粒细胞性肺炎，嗜酸粒细胞性胃炎，嗜酸粒细胞性筋膜炎和蜂窝织炎等），应注意鉴别。|||许多患者最终死于心内膜下纤维化，可能与组织浸润损害有关。治疗主要是降低嗜酸粒细胞，可用糖皮质激素或羟基脲。近来IFN-α已成功用于治疗该病。必要时可试用VCR、苯丁酸氮芥等细胞毒药物。激素和细胞毒药物的应用使HES患者的存活期得到延长，有些患者可带病生存数十年。
Q=如何诊断HES？
A=嗜酸粒细胞计数超过1500/mm3持续6个月以上，找不到任何原发疾病，且有器官受损，即可诊断为HES。该病多发于男性，男：女＝9:1，诊断前一定要排除继发性嗜酸粒细胞增多。
Q=哪些肺部疾病可有嗜酸粒细胞增多？
A=如上所述，寄生虫感染与HES均可引起嗜酸粒细胞增多和肺浸润。球孢子菌属或支气管肺曲霉菌病等真菌感染也可引起嗜酸粒细胞增多。后者可致肺段或中心性肺浸润，痰液检查见嗜酸粒细胞增多。前者主要表现为发热、肺浸润、关节痛及结节性红斑。对谷物中霉菌过敏（农民肺）、过敏性肉芽肿（血管炎伴多发性结节性动脉炎及肺浸润）、类肉瘤病（X线检查示肺门淋巴结肿大）也可引起嗜酸粒细胞增多。|||慢性嗜酸粒细胞性肺炎（Loffler综合征）是一种原因不明性疾病，表现为发热、消瘦及血和/或痰嗜酸粒细胞增多。糖皮质激素治疗后肺浸润症状很快消失。
Q=嗜酸粒细胞增多症能否遗传？
A=可以。遗传性嗜酸粒细胞增多症是一种罕见的常染色体显性遗传性疾病，嗜酸粒细胞一般轻度增多，病变呈良性。
Q=导致嗜酸粒细胞增多症患者组织损伤的原因有哪些？
A=主要是嗜酸粒细胞在组织中大量浸润和嗜酸粒细胞脱颗粒释放一些蛋白质造成的，其中基本蛋白质（MBP）作用最强，具有细胞杀伤性能，嗜酸粒细胞增多症患者的血清和哮喘病人的痰液中均可检测到MBP；脱颗粒释放的白三烯C4的代谢产物可增强血管通透性，促进粘液分泌和平滑肌收缩。嗜酸粒细胞过氧化酶也可诱导细胞死亡和组织损伤。
Q=什么是Charcot-Leyden晶体？
A=是存在于嗜酸粒细胞胞浆中的一种特异性晶体，嗜酸粒细胞脱颗粒时可释放到细胞外。该晶体中可能含有溶血磷脂酶，形成后即失去了活性。
Q=嗜酸粒细胞增多症与白血病有何关系？
A=ALL和AML均可引起嗜酸粒细胞增多。ALL引起的嗜酸粒细胞增多症预后不良，可有t（5,14）（q13;32）易位。而有Inv（16）的M4型AMI引起的嗜酸粒细胞增多症预后较好，过去曾称作嗜酸粒细胞白血病，且与非恶性高嗜酸粒细胞增多症混为一谈。
Q=何谓嗜酸粒细胞增多-痛综合征（EMS）？
A=EMS最早报道于1989年，症状不一，但所有患者都有肌痛，绝大多数有嗜酸粒细胞增多。患者逐渐衰竭，最终进展为硬皮病样皮肤病变和周围神经病变。嗜酸粒细胞计数轻度升高，也可高达36000/dl。该病与中毒油综合征及其他高嗜酸粒细胞增多症很相似。
Q=哪些病因可引起EMS?
A=确切病因尚不清楚。最可能的病因是一种含2个L-色氨酸分于的氯基酸，是在L-色氨酸合成过程中产生的。另外部分EMS患者存在色氨酸代谢异常，因此，色氨酸合成不纯和代谢异常可能是EMS的主要病因。