SEC1=急性白血病：分类及实验室检查
Q=急性白血病患者全血细胞计数和白细胞分类有哪些异常？
A=典型急性白血病表现为全血细胞减少，外周血涂片可见原始细胞。最常见表现为贫血和血小板减小。90%以上的患者有血小板减少，半数以上重度血小板减少（低于50×10^9/L）。约50%的患者白细胞计数正常或减少，中性粒细胞绝对值减少。AML的外周血涂片，通常可见到原始细胞，但数目不一，有时计数100个细胞。可能找不到原始细胞，但低倍镜下扫视整个血涂片往往能找到原始细胞。

Q=疑为急性白血病时，治疗前应做哪些实验室检查？
A=疑为急性白血病时，治疗前要解决以下3个问题：|||（1）能否确诊急性白血病？|||（2）是急性髓细胞性白血病还是急性淋巴细胞性白血病？|||（3）属于哪种亚型？|||第一个问题的重要性不言自明。由于AML与ALL的治疗明显不同，因此第二个问题也具有重要的临床意义（参见第27节），二者的鉴别要点将在下文中阐述。确诊急性白血病的诊断主要靠骨髓检查，单纯外周血检查一般不能确诊急性白血病，因此必须行骨髓穿刺活检。
C=答案包含图片：第158页，第2问题

Q=骨髓检查中哪些良性病变可误诊为急性白血病?外周血片检查呢?
A=确诊急性白血病应根据骨髓检查结果，单纯外周血检查不能确诊急性白血病。因此必须行骨髓穿刺与活检。|||处理良好的骨髓标本诊断急性白血病一般不困难，但偶然有良性病变不易与急性白血病鉴别，例如：|||(i)巨幼细胞贫血(易误诊为红白血病)；|||(2)骨髓抑制合并感染(如酒精中毒合并肺炎)。|||骨髓萎缩性贫血(骨髓浸润导致的贫血)、如播散性结核、真菌感染等，外周血象呈全血细胞减少，可见未成熟的单核细胞。但一般无原始细胞。|||缺乏经验，可将反应性淋巴细胞增多（如传染性单核细胞增多症）误诊为急性白血病。急性白血病患者几乎都有血小板减少，半数以上有重度血小板减少（低50×109/L）。传染性单核细胞增多症合并PCT减少也不少见，但一般呈轻度减少。血小板计数正常或接近正常时诊断急性白血病要慎重。原始细胞与反应性淋巴细胞的形态学鉴别重点列举如下：|||表1 原始细胞与反应性淋巴细胞形态学特点|||大小，大，大。核浆比例，较高，较低。核仁，明显，明显。染色质，匀细，聚集。
C=答案包含表格：第160页，第3题

Q=如何鉴别AML与ALL？
A=如上所述，确诊急性白血病后，还要根据是AML还是ALL来选择治疗方案，因此二者的鉴别有重要意义。AML与ALL的鉴别主要靠形态学检查和细胞化学染色，价格低廉而且快捷方便。仍不能鉴别清楚时，则需行较昂贵费时的检查。|||约80%~90%的病例极易鉴别，原粒与原淋细胞的形态学差异见下表，但是仍有部分病例单靠形态学鉴别较困难甚至无法鉴别。有时即使很有经验的形态学家也会发现，本来诊断为AML的病例最终却是ALL，反之亦然。因此，新确诊的AL至少应做血及骨髓涂片髓过氧化物酶和苏丹黑B染色，一个小时即可出结果。许多研究所遇到不易鉴别的急性白血病时，常规行下列检查：|||（1）流式细胞学免疫分型或淋系及髓系抗原免疫组织化学染色。|||（2）末端脱氧核苷酸转移酶（TdT）检测，该酶是一种核蛋白，95%以上的ALL和15%的AML呈阳性。|||(3)细胞遗传学检查，AML与ALL各自有不同异常。|||(4)免疫球蛋白及T细胞受体基因重排检测。|||细胞遗传学和基因重排的检测结果，对选择治疗方案有重要意义。
C=答案包含表格：第160页，第4问题；答案包含图片：第160页，第4问题。

Q=ALL形态学分型对判断预后有无意义？
A=根据FAB成型，ALL可根据原淋细胞的形态及特点分为三型（L1、L2和L3）。成人ALL绝大多数是L1和L2型，预后差别不大。少数患者（3%~5%）为L3型，与伯基特淋巴瘤有相似之处，虽不常见，但其鉴诊断对选择治疗方案有重要意义。

Q=急性白血病免疫学分型有无临床意义？
A=髓系细胞的分系（如中性粒细胞与嗜酸粒细胞）与成熟分期（原始粒与早幼粒细胞）主要靠形态学，但淋巴细胞却不同。单凭形态学一般无法区分T与B淋巴细胞，分期也只能是大体区分——如原淋与成熟淋巴细胞。因此需要利用流式细胞仪或免疫组织化学染色，通过恶性肿瘤细胞表面抗原与系列抗体的相互作用进行分系和分期。|||ALL可分为多种免疫学亚型，简单列表如下。单因素分析发现各型间预后不同。但免疫学分型有时也受其他预后因素的影响，如白细胞增高的T细胞ALL较无白细胞增高者，老年未成熟B细胞ALL常有费城染色体[t（9;22）]，预后不容乐观（见下文）。多因素分析发现免疫学分型对判断预后并非那么重要。
C=答案包含表格：第162页，第7题

Q=T细胞ALL有哪些临床和实验室特点？
A=T细胞ALL的多发年龄为10~30岁，男性多见，半数以上的患者有纵膈胸腺增大，外周血白细胞增高，常超过50/10^9L。

Q=哪种细胞遗传学异常对ALL选择治疗方案和判断预后最重要？
A=迄今，成人ALL最重要的细胞遗传学异常是t（9:22）（费城染色体）。9号与22号染色体长臂间的易位使abl原癌基因（9q34）与bcr基网（22q11）融合，编码一种异常蛋白，对白血病的形成有重要作用。|||t（9;22）与CML的关系最密切，约95%的CML有费城染色体，但是20%~30%的成人ALL和半数以上的老年ALL也有t（9;22）。这类患者经常规ALL化疗方案治疗后很少能达到长期缓解（0%~20%）。t（9;22），主要见于未成熟B细胞ALL，这也可能是未成熟B细胞ALL预后不如T细胞ALL的原因。除了传统的细胞遗传学检查手段，还可用分子生物学技术检测bcr-abl基因重排。

Q=哪些临床和实验室发现对ALL判断预后最有价值？
A=由于ALL最常见于儿童，因此对影响儿童ALL预后的因素了解较多，其中年龄、白细胞数、细胞遗传学及前次化疗效果对判断预后意义最大。成人ALL的预后也与上述因素有关，但临床表现及对诱导缓解化疗的耐受能力也很重要。

Q=AML分哪几型？
A=如同ALL一样，AML也可根据临床特点、细胞形态学及细胞遗传学进一步分型。但AML的免疫学分型不像ALL那样重要，主要用于鉴别未分化型AML（MO）与ALL及不表达髓过氧化物酶的髓性白血病，如急性巨核细胞白血病（M7）。

Q=AML的形态学分型有哪些重要意义？
A=根据FAB形态学分型标准，AML进一步分为8型，其临床各有特点，如急性单核细胞白血病（M5）易于组织浸润，但除了急性早幼粒细胞白血病（M3,APL），各型治疗基本相同。：表4 AML分型：M0 未分化型AML，M4 急性粒单细胞白血病，M1 未成熟AML，M5 急性单核细胞白血病，M2 部分成熟AML，M6 急性红白血病，M3 急性早幼粒细胞白血病，M7 急性巨核细胞白血病。|||APL的正确诊断和与其他类型AML鉴别十分重要。APL约占全部AML的10%左右，其中近70%的患者就诊时已有DIC的实验室检查异常，给予常规治疗往往会加重病情、因此过去APL患者诱导缓解化疗其间常因DIC而死亡，死亡率很高。但是患者一旦成功达到缓解，则长期无病生存的可能性很大。近来发现全反式维甲酸（ATRA）对APL疗效很好，大多数患者可获得完全缓解（CR），其毒性则较常规诱导化疗低得多（不排除个别患者可能会发生致命的肺部综合反应）。但ATRA单药诱导缓解维持时间不长，可与常规化疗药物联合应用。
C=答案包含表格：第164页，第12题

Q=AML有哪些细胞遗传学异常？各有哪些利弊？
A=80%的AML存在细胞遗传学异常，某些异常与临床表现及预后关系密切，其中3种有于病情发展和预后，如t（15;17）是APL特异性细胞遗传学异常，几乎所有患者都存在。APL的临床特点将在第27章详述。t（8;21）及某些16号染色体异常（如inv[16]）也是预后的有利因素，这类患者的完全缓解率（CR）高达90%以上，但与t（15;17）阳性患者比，CR持续时间不长，而且有报道认为inv（16）患者易发生中枢神经系统复发。|||大量研究发现5号和7号染色体长臂缺失多见于治疗相关性AML（t-AML），60%~80%的t-AMLs存在这种异常。t-AML及5号、7号染色体长臂缺失的患者预后不良。

Q=异常早幼粒细胞有哪些形态学特点?
A=APL具有特殊的染色体易位和基因重排，但是细胞学遗传学检查耗时费力，因此APL仍主要靠形态学诊断，兼有细胞组织化学和免疫学辅助。|||典型APL的白血病细胞瑞氏染色后可见核呈分叶或肾型，胞浆充满腥红色颗粒，Auer小体明显，有时单个细胞中甚多，成柴捆状。约25%的APL不易确诊，这是由于有时颗粒太小，低于光镜的分辨率，细胞呈“无颗粒状”。这些“细颗粒型”APL主要依据细胞核特点诊断，因此，常误诊为其他型AML。细颗粒型APL也易发生DIC，维甲酸疗效甚好。
C=答案包含图片：第165页，第14问题

SEC1=AML和ALL
Q=急性白血病有哪些实验室检查异常？
A=85%的急性白血病患者外周血象中可见到原始细胞，80%以上的患者有贫血和血小板减少。半数以上的急性白血病患者白细胞计数升高，但也有近15%白细胞计数正常，还有33%的患者存在中性粒细胞减少。

Q=哪些原因可导致全血细胞减少或单纯中性粒细胞减少？
A=除了急性白血病，其他恶性血液病也可抑制骨髓，导致全血细胞减少或单纯中性粒细胞减少，如淋巴瘤、MDS等。另外，再障时骨髓增生明显低下，患者也常有显著全血细胞减少、其他可引起全血细胞减少或中性粒细胞减少的疾病还有脾亢、自体免疫性疾病、HIV感染、药物中毒、维生素B12及叶酸缺乏。

Q=FAB协作组将AML分哪几型？
A=急性粒细胞白血病未分化型，M0，急性粒细胞白血病未成熟型，M1，急性粒细胞白血病部分成熟型，M2，粗颗粒型急性早幼粒细胞白血病，M3，急性粒单核细胞白血病，M4，急性单核细胞白血病，M5，红白血病，M6，急性臣核细胞白血病，M7。

Q=急性单核细胞白血病与其他AML亚型临床有哪些不同？
A=原单核细胞易浸润髓外组织，尤其是牙龈、皮肤和中枢神经系统（CNS）。

Q=骨髓涂片髓过氧化物酶及苏丹黑染色均阳性，应考虑哪种急性白血病——AML还是ALL？
A=应诊断AML。原粒细胞呈髓过氧化物酶及苏丹黑染色阳性，原淋细胞则呈阴性，但原淋细胞糖原染色阳性（过碘酸-雪夫染色，PAS）。

Q=哪种类型AML易发生DIC？
A=APL的早幼粒细胞可释放异常颗粒，激活凝血系统，因而易引发DIC。

Q=AML和ALL治疗前是否均需口服别嘌呤醇？
A=是的。任何急性白血病都可引起高尿酸血症，尤其是ALL，由于原淋细胞快速溶解破坏，水化不及时或不服用别嘌呤醇极易造成肾衰。

Q=哪些情况下易发生肿瘤溶解综合征？
A=白细胞计数过高，肾功能不全，高尿酸血症，败血症，LDH升高，脱水。

Q=何谓白细胞瘀滞综合征？如何治疗？
A=白细胞数过高（一般超过100000）时，大量原始细胞聚集在毛细血管内引起的一系列临床表现统称为白细胞瘀滞综合征。最常见的临床表现是急性呼吸道衰竭、肺水肿或肺炎样综合征，也可表现为CNS症状，如头痛、中风样表现等，一旦出现，病情危急，应立即行白细胞置换、化疗或CNS治疗迅速减少白细胞。该综合征主要见于AML、ALL和CML，而CLL罕见，原因不明。

Q=治疗AML常用哪些化疗药物？
A=阿糖胞苷（ARA-C）联合一种蒽环类药物（柔红霉素，去甲氧柔红霉素）组成的方案是AML最常用的化疗方案。

Q=治疗ALL常用哪些化疗药物？
A=最常用的药物有长春新碱、强的松、柔红霉素及左旋门冬酰胺酶，鞘内注射常用氨甲喋呤，巩固和维持治疗常用6-疏基嘌呤和氧甲喋呤。

Q=哪些因素可影响AML预后？对治疗有何影响？
A=确诊时的特异染色体异常及某些临床特点，可能会影响AML的缓解持续时间及预后。因此，根据细胞遗传学结果将患者进行“危险分组”有利于选择治疗方案，改善预后。中或高危组患者获得第一次CR后可行大剂量化疗加自体或异基因BMT，而低危患者行标准化疗和缓解后巩固治疗即可达到50%以上的治愈率。年龄偏大，曾有化疗史或MDS者很难获得长期缓解。总之，60岁以下成人AML的缓解率在70%~80%左右。

Q=影响ALL预后的不利因素有哪些？
A=发病年龄在10岁以上，有费城染色体（Ph染色体），白细胞计数超过15000，CNS白血病，男性，L3型。

Q=儿童ALL与成人ALL的治愈率分别是多少？
A=儿童ALL的CR率可达90%以上，五年治愈率至少50%，巩固维持治疗2.5~3年没有复发的，治愈的可能性达80%以上。成人ALL患者仅25%能无病存活，治疗措施积极者5年存活率也只有35%~40%。

Q=成人ALL或AML何时行BML较适宜？疗效如何？
A=ALL或AML第一次复发或第二次缓解后应考虑行大剂量强化疗加BMT。易复发的高危患者第一次缓解后行BMT可提高治愈率。30岁以下白血病患者第一次缓解后BMT的治愈率达60%以上，而第一次复发或第二次缓解后BMT的治愈率仅30%~40%。

Q=哪些部位易复发ALL?
A=骨髓、中枢神经系统（脑膜）及睾丸是最易复发的部位，后两个部位易复发的主要原因是化疗药物在这些组织难以达到高浓度。由于可能会造成不育及疗效不确定，因此一般不对睾丸行预防性治疗。

Q=AML患者是否需要行CNS预防性治疗？
A=不必。与ALL相此，AML很少出现脑膜白血病。

Q=如何治疗CNS白血病（脑白）？
A=一般通过腰椎穿刺鞘内注射化疗药物，如阿糖胞苷、氨甲喋呤等，每周两次，直到脑脊液中查不到原始细胞为止。达到完全缓解后可每月鞘内注射一次，也可鞘内注射氢化可的松或颅脑放疗。

Q=哪些情况易使急性白血病患者发生肾衰？
A=高尿酸血症，静脉注射X线造影剂，败血症，白血病肾浸润，药物中毒（如氨基甙类）。

Q=中性粒细胞减少的白血病患者是否需要暂停化疗？
A=不必。决定患者是否需要化疗的是骨髓中的白血病细胞，而非外周血中性粒细胞计数。

Q=中性粒细胞减少（中性粒细胞绝对值低于500）的患者是否需要隔离？
A=不必。隔离似乎并不能减少感染机会。

Q=急性白血病患者应用G-CSF是否安全？
A=安全。集落刺激因子可促进AML或ALL患者的正常粒细胞增殖，而不会刺激白血病发展。如何有效使用CSF还要根据治疗方案而定。

Q=中性粒细胞减少的患者一旦出现发热，既使没有明显感染灶也要全身应用抗生素吗？
A=是的，中性粒细胞减少患者一旦出现发热，应立即全身抗生素治疗，无需等待培养结果。抗生素应用越早，发生败血症或其他严重感染的机会越少。

Q=哪类APL维甲酸治疗有效？
A=99%的APL存在15号和17号染色体平行易位t（15;17），产生一种嵌合型融合蛋白-维甲酸受体。全反式维甲酸（ATRA）可使早幼粒白血病细胞诱导分化成为成熟细胞，诱导缓解期和巩固期服用维甲酸可使患者无病生存期延长。因此有t（15;17）的APL维甲酸治疗有效。

Q=白血病患者哪些情况下需要输注血小板？
A=血小板计数低于10000时应预防性输注血小板；血小板计数不低但有出血者也应输注血小饭。

Q=哪类急性白血病需行HLA分型？何时检测合适？
A=年龄小于50岁的AML或ALL患者确诊时均应做HLA分型，主要用于骨髓移植时寻找提供骨髓或干细胞的同胞供者或无关供者。

Q=什么是同基因BMT，异基因BMT和自体BMT？
A=同基因BMT是指移植的骨髓或造血干细胞来自遗传物质完全相同的孪生兄弟（姊妹）。异基因BMT是指移植物来自HLA相合、但遗传基因不同的供者。自体BMT的移植骨髓来自患者本人。

Q=何谓绿色癌？
A=绿色瘤是由恶性粒细胞组成的一种少见肿瘤，之所以称“绿色”瘤是由于瘤体切面的髓过氧化物酶使肿瘤呈现绿色。绿色瘤有时在临床出现AML或ALL的血液学异常前就出现了。

SEC1=慢性淋巴细胞白血病（CLL）
Q=何谓慢性淋巴细胞白血病（CLL）？
A=CLL是淋巴细胞的恶性增殖性疾病，大量淋巴细胞在骨髓、外周血、淋巴结及肝脾聚集。该病病情隐匿，可迁延数年。

Q=CLL的恶性细胞是哪种淋巴细胞？
A=虽然也有少数CLL属T淋巴细胞型，但绝大多数是相对分化较好的B淋巴细胞型CLL。有的临床医生将数种较隐匿的淋巴细胞白血病统称为“CLL”（参见问题14），本章中所讲的CLL特指B细胞型CLL。

Q=CLL的发病率如何？
A=CLL是美国最常见的白血病，占全部白血病的30%，男女发病率分别为3.9/100000和2.0/100000，其中90%以上的患者年龄超过50岁，儿童罕见。

Q=CLL的发病原因是什么？
A=CLL的发病原因尚不清楚。尽管缺乏直观的遗传模式，但CLL患者直系亲属发生CLL或其他淋巴系统恶性肿瘤的患病率是正常人群的5倍。而接触放射线和逆转录病毒感染并不是CLL的病因。

Q=CLL有哪些常见症状？
A=近25%的患者没有症状，只是在常规临床或实验室检查时被发现。既使有症状，也常常是非特异性的，如没有贫血，却感疲乏无力，特异症状有腹部饱胀、出血、皮肤瘀斑等，与脾肿大和血小板减少有关。偶有患者发生感染或明显淋巴结肿大。

Q=CLL患者发热有何意义？
A=无感染时，CLL患者极少发热，而其他淋巴系统恶性肿瘤常有发热。

Q=CLL体格检查有哪些发现？
A=80%的CLL有淋巴结肿大，最常见于颈部、锁骨上及腋窝等处。肿大的淋巴结一般活动，无压痛，质地如橡皮样。50%~70%有脾肿大，肝肿大较少见,，不足50%。瘀点、瘀班也不常见。偶有明显肿大的淋巴结压迫造成肢体淋巴水肿或胆道、肾脏、上呼吸道梗阻。

Q=CLL的外周血象有哪些异常？
A=淋巴细胞增多，就诊时绝对值一般都在15×10^9/L以上。粒细胞减少，贫血，血小板减少常见。外周血涂片可见大量形态基本正常的小淋巴细胞（见彩页图10）。

Q=何谓“污渍（Smudge）细胞”？
A=CLL的淋巴细胞在制备外周血涂片时极易破碎，这种破碎的细胞形态特异，称为“污渍细胞”（见彩页图10）。外周血象见到“污渍细胞”要高度怀疑CLL。

Q=CLL的骨髓象有哪些异常？
A=CLL的骨髓肯定会受累，骨髓穿刺可见恶性淋巴细胞局灶性或弥漫性浸润，浸润程度与预后直接相关。

Q=CLL患者易发生感染。CLL存在哪些免疫缺陷？
A=由于骨髓浸润，几乎所有CLL患者都有粒细胞减少。75%有低丙种球蛋白血症，丙种球蛋白减少的程度与临床分期及感染发生率关系密切。另外，所有CLL均有T、B淋巴细胞功能异常。

Q=CLL为何会出现贫血和血小板减少？
A=主要原因是淋巴细胞浸润骨髓，影响骨髓正常造血功能，脾肿大也可造成正常血细胞破坏或过度潴留。自体免疫性溶血性贫血或血小板减少也是重要原因。

Q=如何诊断CLL？
A=根据病史、体征、外周血象及淋巴细胞形态，临床诊断CLL并不困难。CLL的诊断标准是外周血淋巴细胞增多伴骨髓浸润或外周血淋巴细胞为B细胞（通常流式细胞仪检测）。一般只有诊断不明确或因研究需要才能行骨髓穿刺和外周血淋巴细胞抗原检测。

Q=CLL需与哪些疾病鉴别？
A=数种较隐匿的淋巴系统恶性肿瘤易误诊为CLL，如幼淋巴细胞白血病、Waldenstrom、巨球蛋白血症、淋巴瘤白血病期，皮肤型T细胞淋巴瘤、T细胞CLL、成人T细胞白血病、大粒细胞性白血病及毛细胞白血病等。自CLL活检取得的淋巴结常被诊断为小淋巴细胞淋巴瘤（弥漫性分化良好型淋巴瘤），二者的组织学特点相同，惟一的鉴别点是有无外周血象异常。

Q=CLL如何与其他疾病鉴别？
A=主要根据临床表现和形态学特点鉴别、流式细胞学是利用单克隆抗体对各型淋巴细胞（如正常细胞、CLL细胞、T辅肋淋巴细胞）表面抗原进行鉴定（参见第30章，问题16、17），通过对恶性淋巴细胞进行免疫学分型确诊（参见第30章，问题16、17）。

Q=CLL有哪些流式细胞学发现？
A=B细胞型CLL细胞表面有抗原CD19、CD20、CD21。CD5抗原一般仅见于T淋巴细胞。如果CD5反常地与上述B细胞抗原同时在一个细胞上表达，即可诊断CLL。流式细胞学技术使我们对淋巴系统恶性肿瘤有了更深入的了解。

Q=CLL的自然病史如何？
A=CLL的自然病史与临床分期有关。临床分期主要根据临床表现和外周血象，不一定需要骨髓检查，目前广泛应用Rai和Binet分期法。临床分期与生存期关系密切。|||表1 CLL的Rai分期法：0，淋巴细胞增多（＞15×109/L），＞150；Ⅰ，淋巴细胞增多伴淋巴结肿大，100；Ⅱ，淋巴细胞增多伴脾肿大，70；Ⅲ，淋巴细胞增多伴贫血（Hgb＜11g/dl），19；Ⅳ，淋巴细胞增多伴血小板减少（血小板数＜100×109/L），19。|||Ⅱ-Ⅳ期，淋巴结肿大可有可无；Ⅲ-Ⅳ期，脾肿大可有可无。自体免疫综合征引起的贫血和血小板减少不用于分期。
C=答案包含表格：第176页，第17题

Q=是否还有其他影响CLL预后的因素？
A=有。影响CLL预后的因素还有病情进展速度、骨髓浸润程度、淋巴细胞倍增时间及细胞核型分析有无染色体异常等。外周血淋巴细胞增多程度与预后无关。

Q=白细胞计数达到多少时开始治疗？
A=这是个很难回答的问题。单纯白细胞绝对值并不能决定治疗。有些无症状的患者白细胞计数可高达500×10^9/L以上。

Q=那么患者应该什么时候开始治疗？
A=同其他较隐匿的淋巴系统恶性肿瘤（如毛细胞白血病、低度恶性淋巴瘤）一样，出现临床症状时才开始治疗。事实证明，与有症状患者相比较，无症状患者提前治疗并不能改善预后，延长生存时间，反面出现不必要的化疗副作用。|||需要治疗的特异指征包括反复感染、淋巴结明显肿大或引起相应症状、脾肿大症状明显、贫血、血小板减少。全身症状如疲乏无力有时也需要治疗。但出现溶血性贫血和免疫性血小板减少时不管有无症状均应治疗。

Q=CLL的最佳治疗方案是什么？
A=目前尚未确定最佳治疗方案。数种治疗方法对本病都有效，但是一旦复发，不管是部分还是全部复发，存活时间都会缩短。首选治疗是烷化剂，如苯丁酸氮芥（瘤可宁）或CTX，可加用强的松。其次是联合化疗。最近研究发现核苷酸类拟物氟达拉滨和2-氯脱氧腺苷（2-CdA）对联合化疗耐药的患者疗效明显。

Q=烷化剂治疗CLL效果怎样？
A=约60%的CLL患者应用瘤可宁或CTX（单药或与强的松联用）有效。其中10%可达完全缓解，全部症状完全消失，其余50%部分缓解。

Q=对烷化剂耐药的CLL该如何治疗？
A=CTX＋VCR＋强的松（COP方案）联合化疗或阿霉素＋COP方案（CHOP方案）可使50%的患者获得暂时性缓解，但很少能达到CR。

Q=核苷酸类拟物的作用机理是什么？
A=氟达拉滨和2-CdA能够干扰腺苷代谢，造成细胞内有毒代谢产物积聚，使细胞死亡。两种药物均可使标准化疗耐药的患者达到15%的CR和5%部分缓解PR率（PR），且比标准化疗方案毒性低得多。目前这两种药物与烷化剂组成化疗方案正试用于未治疗CLL患者。

Q=CLL有无其他有效治疗方法？
A=有。淋巴结肿大引起局部症状时可行放射治疗。干扰素、白介素等生物制剂也有效，但有待进一步研究。

Q=CLL患者出现溶血性贫血和免疫性血小板减少时如何治疗？
A=出现免疫性溶血和血小板减少时一般不用化疗，强的松疗效较好。激素治疗无效者可行脾切除。

Q=CLL的死亡原因有哪些？
A=由于CLL多发于老年人，因此30%的患者死于CLL以外的其他原因。另有15%死于感染，15%死于治疗并发症。其他死亡原因还有出血、溶血、重要器官浸润。

Q=CLL能否治愈？
A=极少50岁以下患者可通过大剂量化疗＋放疗＋HLA配型相合同胞供髓的BMT，达到治愈。尽管标准化疗可使患者达到长期无病生存，但该病很难治愈。氟达拉滨或2-CdA单用或与标准治疗方案联合是否能改善长期预后，还有待进一步证实，但毫无疑问CLL的自然病程已大大改善了。

SEC1=慢性粒细胞性白血病（CML）
Q=何谓慢性粒细胞白血病（CML）？
A=CML是骨髓增生综合征中的一种。该综合征包括真红、原发性血小板增多症、原因不明的髓样化生及骨髓纤维化，均是由造血前体细胞克隆性增殖造成的。CML主要表现为白细胞增多，其中粒细胞和嗜碱细胞增多明显，也可有红细胞、血小板增多，最终多进展为原始细胞危象，危及生命。90%以上的CML有Ph，具有诊断价值。

Q=何谓Ph'染色体？
A=Ph'染色体是指（9;22）（q34;q1b）染色体平行易位。位于9号染色体长臂的原癌基因c-abl[9（q34）]与22号染色体长臂的断裂点簇区[22（q11），也称bcr]发生了平行易位，形成一种新的融合基因ber-abl。该基因编码一种异常酪氨酸激酶，可抑制凋亡，促使细胞不依赖细胞外生长因子而过度增殖。

Q=CML有哪些临床特点？
A=CML的发病年龄为15~80岁，高峰期在50~69岁之间。半数患者没有症状，而是通过血常规检查被发现。另有半数患者主要表现为贫血，脾肿大，可引起左上腹胀满不适或疼痛。10%~40%的患者有肝肿大。少数患者的白细胞可高达500000/cm以上（见彩页图9），出现高粘血症。全身症状有消瘦、厌食、发热、畏寒等。疾病早期常合并出血、感染。

Q=CML分哪几期？预后如何？
A=（1）慢性期，不经治疗，平均3.5~5年即可进展为急交期（或原始细胞转变期）。|||（2）加速期，是向原始细胞转变期进展的过渡期，主要表现为外周血和骨髓原始细胞增多。血中嗜碱细胞超过20%或血小板低于100000/cm时要怀疑病变已进入加速期。约75%的患者要历经这一期，不经治疗，半数生存期仅1~4年。|||（3）原始细胞转变期，与急性白血病相似，生存期3~6个月。患者多数进展为AML，但ALL或双表型（混合型）急性白血病也不少见。

Q=CML有哪些血液学检查异常？
A=白细胞计数一般超过25000/cm，可见从原始细胞到成熟状态的各期粒细胞。嗜碱、嗜酸正细胞也升高，但升高程度较轻。嗜碱细胞突然增加要警惕病程是否进入加速期。半数患者血小板数增加，血小板减少也提示病变可能进入加速期。骨髓增生明显活跃，慢性期原始细胞低于10%。

Q=CML有哪些血清学异常？
A=几乎所有CML患者的中性粒细胞碱性磷酸酶（NAP）活性均降低。血清维生素B12转钴蛋白、尿酸及LDH多有升高。

Q=哪些因素对慢性期CML的预后影响较大？
A=年龄，脾脏大小，血小板及外周血原始细胞百分数是影响慢性期CML的重要因素。出现新的突变（克隆转化）或bcr-abl表达增加（经PCR检测）均提示病变发生变化。

Q=CML的标准治疗是什么？
A=目前干扰素（IFN-α）已被认为是CML的标准治疗。随机研究发现，与传统化疗（羟基脲或马法兰）相比，IFN-α可使70%~80%的患者获得完全血液学缓解，而传统化疗的完全缓解率只有70%，并且IFN-α，可使患者存活期延长（72个月，而传统化疗仅52个月），30%的患者细胞遗传学得到改善（传统化疗有效率仅5%）。

Q=什么是CML的传统化疗？
A=IFN使用前治疗CML主要选用羟基脲和马法兰，两药价格低廉，口服方便，血液学有效率可达70%以上，半数生存期35~50个月。但对细胞遗传学没有改变，也达不到治愈。

Q=什么是IFN-α？对CML细胞有何作用？
A=干扰素是一组糖蛋白，机体大部分细胞都能合成。IFN-α是病毒感染的一种机体反应，主要由白细胞或淋巴细胞产生，其抗CML的机理尚不清楚，但是已证明IFN-α有抗细胞增殖作用，并增强自然杀伤细胞活性，使淋巴细胞激活的杀伤细胞活性正常化（免疫调节作用）。

Q=CML患者使用IFN-α治疗多长时间才能宣布该药无效？
A=应用IFN-α治疗使CML达到血液学缓解的平均时间是6~8个月，获得细胞遗传学改善的平均时间是22~24个月。因此IFN至少治疗数月才能判断是否有效。治疗初期数周与羟基脲等细胞毒药物联用可缩短达到血液学缓解的时间。

Q=影响IFN-α治疗的因素有哪些？
A=IFN-α治疗后获得血液学缓解和细胞遗传学改善的患者生存期延长（80%达到4年，而无细胞遗传学改善的患者4年生存率仅40%~60%）。有利于预后的治疗前因素有一般状态较好、脾脏较小、血红蛋白正常、白细胞数较低、外周血原始细胞和嗜碱细胞百分数较低等。

Q=IFN-α的主要副作用有哪些？
A=急性毒性：首次剂量减半，1~2周后渐增至全量，或睡前注射乙酰水杨酸等均可有效减少流感样综合征（发热、畏寒、纳差）的发病率。|||迟发毒性：最常见副作用是持续乏力、神经毒性、消瘦及骨痛。由于上述副作用，1/4的患者不得不中断治疗。

Q=CML能否治愈？
A=惟一有治愈希望的方法就是大剂量化疗＋HLA配型相合同胞供髓的BMT，可获得长期缓解，有的研究显示存活曲线呈坪台状，说明病变已得到长期控制，7年无病生存率可达60%，但是否治愈尚需继续随诊。

Q=CML何时行异基因BMT适宜？
A=60岁以下、能找到HLA配型相合供髓者的CML患者均应考虑行异基因BMT。慢性期行BMT成功率最高，确诊后一年内行BMT结果最理想，原因尚不清楚。

Q=何为移植物抗白血病效应？对CML预后有何影响？
A=移植物抗白血病效应最早见于接受无关供者骨髓后又克服了移植物抗宿主病（GVHD）的患者。这类患者极少复发。一般认为可能是供者的T细胞或激活的杀伤细胞将受者白血病细胞识做异物并介导抗白血病反应。研究发现，出现慢性GVHD的患者复发率很低，说明移植物抗白血病效应有利于控制病变。

SEC2=争议
Q=与传统化疗相比，IFN治疗是否物有所值？
A=IFN价格昂贵，诱导缓解期每月花费500~2000美元不等。而羟基脲每月仅花费150~200美元。但两药相比，IFN还是物有所值。

Q=IFN与一种细胞毒药物联用是否优于单用IFN？
A=对该问题仍有争议。法国一项研究结果认为IFN与阿糖胞苷联用比单用IFN有效率高，慢性期患者的中位生存期延长。

SEC1=毛细胞白血病
Q=何谓毛细胞白血病（HCL）？
A=HCL是一种分化较好的B淋巴细胞恶性肿瘤，病程进展缓慢，细胞起源与CLL相似，但临床表现却大相径庭。该病于1958年首次报道，当时称为白血病性网状内皮细胞增多症。

Q=HCL有哪三大特点？
A=（1）全血细胞减少；|||（2）骨髓浸润；|||（3）脾肿大。

Q=HCL主要见于哪些人群？
A=HCL是一种老年性疾病，但20岁左右的患者也有报道。平均发病年龄50岁，75%是男性患者。

Q=HCL有哪些临床意义？
A=HCL是一种少见疾病，美国每年新发病人仅600例左右，占成人白血病的2%。HCL之所以重要是因为通过对该病的研究加深了我们对免疫学的认识，并由此研制出治疗HCL和其他淋巴增殖性疾病的有效药物。

Q=HCL的病因是什么？
A=HCL的病因尚不清楚。放射线可能会导致HCL，但还存有争议。该病可呈家族性发病，有一家庭同胞3人均患该病，且同为HLA A1，B7单型。在两例不典型T细胞HCL中发现逆转录病毒HTLV-Ⅱ起了一定作用。

Q=为何称为“毛细胞”白血病？
A=与其他外周血细胞不同，瑞氏染色下毛细胞一般很易识别（见彩页图11）。毛细胞是一种单核细胞，胞浆丰富，呈灰色，胞浆有许多突起（假足或微绒毛状），如同长着毛发，故称为“毛细胞”。

Q=HCL有哪些临床特点？
A=HCL的临床症状与全血细胞减少和脾肿大有关。|||表1 HCL的临床特点：疲乏、无力，80；腹痛，20~30；发热、盗汗，20；淋巴结肿大，0~5；体重下降，25；瘀斑、血肿，20~30；感染，20~30；肝肿大，15；出血，20~30；脾肿大，90。|||*大多数感染是由革兰阳性球菌和阴性杆菌引起的，但也易患不典型分支杆菌感染，如鸟型结核分支杆菌感染
C=答案包含表格：第184页，第7题

Q=上述临床表现与CLL有何不同？
A=上表所列症状和体征几乎均见于CLL，但CLL一般都有淋巴结肿大，而HCL少见（低于5%）。

Q=为何说“毛细胞白血病”是一个误称？
A=仅有10%~15%的HCL患者是真正意义上的白血病（白细胞增多性，WBC数超过10×109/L）。大多数患者都是白细胞减少。实验室检查结果如下：|||表2 HCL的实验室特点：白细胞增多，10~15；血小板减少，80；白细胞减少，65；全血细胞减少，50；粒细胞减少，75；血涂片可见毛细胞，85；单核细胞减少，90；肝功能异常，10；贫血，80；单克隆异型蛋白，1~3。
C=答案包含表格：第185页，第9题

Q=HCL有哪些典型骨髓检查异常？
A=首先由于骨髓纤维化，骨髓穿刺常“干抽”，抽取的骨髓银染可见大量网硬蛋白；其次，由于细胞边缘清晰，透明胞浆围绕核周成一晕环，因此毛细胞呈“煎蛋样”。骨髓呈局灶或广泛性浸润。

Q=什么是TRAP染色？有何意义？
A=抗酒石酸性磷酸酶（TRAP）染色对HCL与其他相似性疾病的鉴别极有意义。正常及其他血液病患者的淋巴细胞与酒石酸孵育后不能再被酸性磷酸酶染色，而毛细胞却由于酸性磷酸酶同工酶V的存在而仍易被酸性磷酸酶染色。TRAP染色曾被认为是HCL特有的实验室检查，现在发现在其他淋巴增殖性疾病中也偶有类似结果，因此该实验的应用范围受到了限制。

Q=导致HCL全血细胞减少的原因有哪些？
A=（1）由于HCL细胞浸润，骨髓造血功能受到破坏。|||（2）外周血细胞在脾脏潴留破坏。|||（3）血浆容量增加，血细胞稀释性减少（合并脾肿大）。

Q=如何诊断HCL？
A=诊断HCL主要依据病史、体格检查和实验室检查结果。确诊靠外周血、骨髓或脾脏中找到毛细胞。TRAP染色、电子显微镜及流式细胞学检查有助于HCL与其他淋巴增殖性疾病鉴别诊断。

Q=HCL应与哪些疾病鉴别？
A=毛细胞仅见于HCL，但遇到不典型HCL时应注意鉴别。需要与之鉴别的疾病包括CLL、幼淋巴细胞白血病、大颗粒型淋巴细胞白血病、脾淋巴瘤并绒毛淋巴细胞增多、单核细胞样B细胞淋巴瘤及恶性组织细胞病。

Q=HCL如何与上述疾病鉴别？
A=主要依靠形态学检查。TRAP染色也有助于鉴别，但不是特异性。电子显微镜可识别胞浆突起，但价格昂贵，许多地方不能列为常规检查项目。外周血或骨髓淋巴细胞流式细胞学检查最具有特异性，且真正物有所值。

Q=何谓流式细胞学技术？
A=淋巴细胞表面存在特异性抗原，通过荧光标记单抗（MoAbs）极易识别。每种淋巴细胞（如毛细胞、正常淋巴细胞、CLL细胞）都表达一系列特异性抗原，可被MoAbs识别。患者MoAbs标记的细胞通过流式细胞仪柱时，其荧光可被定量检测，每个细胞都可得到免疫鉴定和识别。

Q=流式细胞学技术有何重要意义？
A=流式细胞学技术使我们对HCL及相关疾病有了一个完整的经过反复验证的免疫学概念，增加了对HCL的认识。该技术还主要限于大医疗机构使用，细胞表面抗原为CD11C、CD22、CD25和B-Ly7时即可确诊为HCL。

Q=未治疗HCL的自然病程如何？
A=10%的患者呈良性病程，无需任何治疗。但大多数患者表现为进行性全血细胞减少和脾肿大，需要治疗。不经治疗，半数生存期约5年左右。

Q=HCL何时需要治疗？
A=通常患者只需临床观察，出现感染、血细胞减少引发症状或脾肿大时才需治疗。

Q=如何治疗HCL？
A=过去数年HCL的治疗有了很大改进。既往脾切除是主要治疗手段，而今由于高效新药的问世，脾切除已成为相对禁忌证。治疗措施有脾切除、重组人α-干扰素（IFN-α）及两种核苷类拟物脱氧助间型霉素（DCF）与2-氯脱氧腺苷（2-CdA）。化疗、激素、类固醇及放疗效果不佳。

Q=何时可以选择脾切除？
A=脾切除可去除脾脏潴留作用，降低血浆容量，使98%的患者的血细胞计数得到改善。但是由于骨髓浸润，大多数患者1年之内又会出现进行性全血细胞减少，而且围手术期危险性大，术后易反复发生脓毒血症。拟行脾切除的患者术前一定要注射肺炎球菌疫苗。

Q=IFN-α治疗有效吗？
A=有效。约70%的患者使用IFN-α后病情得到改善，但完全缓解率（血细胞计数正常，骨髓毛细胞低于5%，无脾肿大）很低。IFN-α需要皮下注射治疗1年。毒性较大，大多数患者停药1~2年内复发。再次治疗会出现耐药。

Q=核苷类拟物治疗有效吗？
A=效果明显。这类新药可影响腺苷代谢，细胞内有毒代谢产物累积，导致细胞死亡。|||DCF可使60%的患者获得CR，25%PR，而且大多数缓解时间长。DCF的用法是隔周一次静脉注射，共3~6个月，该药有很强的免疫抑制作用，1/3受治患者可发生严重感染。|||2-CdA可使90%的患者获得CR，其余70%也几近完全缓解，而且持续时间长，极少患者发生耐药或复发。2-CdA静脉给药，7天一疗程，惟一毒副反应是可引起发热，发生率约40%。

Q=HCL能否治愈？
A=根据DCF和2-CdA的初步治疗结果，我们认为HCL可以治愈。迄今使用这两种药物获得CR的最长者已达12年。数百患者接受了2-CdA的治疗，90%获得CR，其中仅10%复发。但是能否达到治愈还需要时间验证。无疑新的治疗方法已使HCL的自然病程大大改善了。

SEC1=NHI：分类与病理
Q=患者有数个淋巴结肿大时，宜取哪个巴结做活检？
A=一般来说应取肿大最明显的淋巴结做活检，当然也可取体积虽小但表浅易取的淋巴结活检，但是有时候较小的淋巴结缺乏特异表现，反而会延误诊断或造成误诊。腹股沟淋巴结缺乏特异性组织学表现，通常不将其做为活检对象，但如果肿大最明显的淋巴结是腹股沟淋巴结时则另当别论。

Q=应如何行淋巴结活检？疑为淋巴瘤时送检前如何保存活检标本？
A=除非淋巴结明显肿大难以全部切除，否则应行淋巴结全切，而非部分切除。取出的标本应不经固定立即进病理科。组织一旦固定，即无法行微生物培养及分子生物学或细胞遗传学检查，而且免疫学检查也受到很大影响。

Q=细针穿刺抽吸（FNA）和穿刺活检对诊断淋巴瘤有无意义？
A=FNA可通过针头抽取肿大淋巴结的细胞，涂片行细胞学检查，还可行免疫分型（见下文）。不易获取的淋巴结或肿块（如腹腔或腹膜后）可行CT引导下穿刺活检，创伤相对较小，对确定淋巴瘤有无复发或多种疾病的诊断均有重要意义。但是对于初诊病例多数病理学家还是倾向于周围淋巴结全切活检，能为组织学分型和其他检查提供更多的信息（见下文）。

Q=淋巴瘤分类的目的是什么？
A=临床发现淋巴瘤的组织病理学类型与临床生物学行为、疗效及预后关系密切（当然不是绝对的），许多临床问题要根据淋巴瘤分型做决定，如是否需要治疗？是姑息性治疗还是强化治疗？哪种方案最有意义？预后如何？等等。

Q=什么是国际工作分类？
A=临床上有多种淋巴瘤分类方法，各方法使用不同的命名，给临床和病理工作带来极大的混乱和不便。1982年，国家癌症协会根据对1000多例淋巴瘤的研究结果制定了国际工作分类法，旨在协调各分类方法，以便于对临床研究有一个统一的评判标准，其本意并非要取代任何一种现有的分类体系。然而数年后，国际工作分类已成为美国和加拿大应用最广的淋巴瘤分类法。|||表1 国际工作分类法：低度：弥漫型小淋巴细胞性，4，滤泡型小裂细胞为主性，23，滤泡型大小裂细胞混合性，8。中度：滤泡型大细胞为主性，4，弥漫型小裂细胞性，7，弥漫型大小细胞混合性，7，弥漫型大细胞性，20。高度：大细胞免疫母细胞性，8，幼淋巴细胞性，4，小无裂细胞性，5，混合细胞性，10。|||国际工作分类法将淋巴瘤分为三类：低度、中度、高度恶性。但是许多临床医生喜欢将其分两大类：惰性淋巴瘤和侵袭性淋巴瘤。后者很难治愈，而前者则有治愈的希望。一般来说，前者即国际工作分类中的低度恶性淋巴瘤，而后者包括中高度恶性淋巴瘤。
C=答案包含表格：第191页，第5题

Q=何谓改良的欧美淋巴瘤（REAL）分类法？
A=最近提出的REAL分类是综合了形态学、免疫学分型、细胞遗传学及分子生物学等研究成果制定的，列举了目前已发现的全部淋巴瘤类型，与国际工作分类不同，并不是根据淋巴瘤的恶性程度分类，而是非常复杂，没有很大的临床应用价值。但是许多临床病理学类型的淋巴瘤又没有被列入国际工作分类中，妨碍了我们对其临床行为、治疗效果的认识。

Q=淋巴瘤形态学分类的可重复性如何？
A=临床医生常会吃惊地发现，即使有经验的病理学家在某些淋巴瘤形态学诊断方面也缺乏可重复性，对弥漫型和滤泡型组织结构诊断的可重复性约90%，而其他方面诊断的可重复性则很差。一项研究发现，有经验的病理学家间诊断的一致性也只有21%~65%，而且许多专家对既往自己诊断的病例再次阅片后，前后诊断结果的一致性也不过稍高于50%（因人而易，范围在53%~93%之间）。|||如此以来，肿瘤医生对病理专家诊断的淋巴瘤分类结果该持怎样态度呢？问题还在于病理专家本身。其实，病理专家对于决定治疗的最重要的病理学特点还是掌握地比较好的，例如是低度恶性还是中、高度恶性，是原淋巴细胞性还是小无裂细胞淋巴瘤等，诊断结果的可重复性还是比较高的，尤其是免疫学检查的应用，使淋巴瘤诊断的结果更加可靠，有些病理学特点，如滤泡型小裂细胞性与混合细胞性淋巴瘤不易鉴别，但幸好这些难鉴别之处对临床治疗影响不大。|||最好由有经验的病理学家对淋巴瘤进行诊断和分类，但是即使如此也难免出错，因此即使地方医院病理结果是滤泡型小裂细胞性淋巴瘤，而国家级医院诊断为滤泡型混合细胞性时也不要轻易认为是地方医院的结果错误。

Q=何谓免疫分型？
A=免疫学标记已被广泛用于恶性淋巴瘤的诊断。检测技术有流式细胞学和免疫组织化学。前者是运用半自动流式细胞仪对大量细胞的3种荧光信号（3种抗体）进行快速检测，并将检测结果与其他指标（如细胞大小）综合分析。|||免疫组化方法是通过抗体与淋巴瘤细胞表面抗原结合及抗体染色在显微镜下直接观察淋巴瘤的组织和细胞学特征。两种方法均可用于淋巴瘤特征分析，各有长短。

Q=淋巴瘤免疫学标记检测有何临床意义？
A=许多研究所运用多种价格昂贵的抗体系列，对新发淋巴瘤进行免疫学标记检测，为临床诊治提供了重要资料。|||（1）发现的恶性肿瘤是淋巴瘤还是分化差的癌肿？有时单靠显微镜检查很难甚至无法鉴别肿块是淋巴瘤还是癌。遇到这种情况，利用识别淋巴细胞的抗体（如CD45）和识别上皮细胞的抗体（如细胞角化蛋白）就可鉴别清楚。|||（2）是不典型的淋巴细胞增生性恶性肿瘤，还是少见的反应性病变？|||对于诊断比较困难的病例，如果能证明存在克隆性异常（如所有异常细胞均只表达κ轻链，而非正常细胞的κ和λ轻链同时表达）则说明病变是恶性，不是反应性。淋巴瘤细胞有时会失去正常B、T淋巴细胞表达的抗原，或表达正常细胞不存在的抗原。|||（3）淋巴瘤分类。许多NHL有特异的免疫学特征，因此免疫学分型可提高形态学分类的准确率和可重复性。例如遇到诊断困难的病例时，如果免疫分型与形态学诊断一致，则诊断的可信度就比较大。相反，如果两者结果不一致，则要重新进行诊断。免疫分型还有助于淋巴瘤分类，例如某例大细胞淋巴瘤是T细胞还是B细胞系？二者鉴别诊断的意义将在下一问题中讲述。

Q=鉴别大细胞淋巴瘤是T细胞还是B细胞型有无临床意义？
A=尚不清楚。较早研究结果认为其鉴别诊断并不影响患者治疗及预后。近来研究又认为大细胞淋巴瘤的免疫分型很重要。有报道说病史相似的T细胞弥漫型大细胞淋巴瘤较B细胞型无病生存期短，但确切结果尚需进一步大样本研究。|||还有的免疫分型结果可能会影响大细胞淋巴瘤的预后。例如不表达主要组织相容抗原复合物（MHC）Ⅰ、Ⅱ类抗原的淋巴瘤存活期短。而通过增殖相关标记物（Ki-67）染色测得的增殖细胞百分数却与大细胞淋巴瘤的临床预后相矛盾。

Q=什么是Ig和T细胞基因重排研究？
A=运用分子生物学技术，Ig和T细胞基因重排已用于临床诊断达10年之久。|||成熟早期，淋巴细胞的Ig（B细胞）和T细胞受体基因（T细胞）发生重排，使细胞能够产生足够的各种抗原识别分子去识别一生中可能会遇到的抗原。各细胞以稍微不同的方式重新构建自己的抗原识别基因。因此经限制性内切酶消化后会发现各细胞重排的抗原受体基因大小及电泳图谱均相互不同，而且与未发生重排的非淋巴细胞的电泳图谱也不同。无重排基因的电泳图谱称胚原基线（germline），而各重排DNA的片段不同，Southern blots电泳没有明显区带。|||淋巴瘤是由单个恶变的细胞增殖而来，该细胞恶变前发生了抗原受体基因重排，因此淋巴瘤细胞的抗原受体基因构型完全一样，电泳图谱自然也一致，呈现一条明显的区带，而不是胚原基线。目前的检测技术可检测到克隆细胞不足2%~5%的重排区带。运用多聚酶链反应（PCR）技术扩增Ig及T细胞受体基因重排，检测淋巴瘤的克隆异常较Southern blots方法简便。

Q=如何运用Ig和T细胞受体基因重排协助淋巴瘤的诊断？
A=临床上研究Ig和T细胞受体基因重排主要是：|||（1）某病变是否克隆性异常增殖，从而判断是否恶性疾病；|||（2）判断细胞来源。出现明显重排区带说明存在克隆性增殖，从而支持非何杰金氏淋巴瘤的诊断。重排区带较弱，说明克隆细胞少，应根据临床表现和其他实验室检查结果综合考虑临床意义及该克隆的生物学特性。|||Ig和T细胞受体基因重排还可协助分析免疫分型不能确定细胞来源（T系或B系）的病例。存在Ig基因重排而无T细胞受体基因重排，说明肿瘤细胞源自B细胞系，反之则源自T细胞系。

Q=NHL最主要的细胞遗传学异常是什么？
A=有3种细胞遗传学异常与NHL的某些类型密切相关。NHL最常见的易位是t（14;18）（14号和18号染色体相互易位），在滤泡型淋巴瘤和弥漫型大细胞性淋巴瘸的阳性率分别是80%和20%。t（14;18）对弥漫型大细胞性淋巴瘤的预后有无影响尚有争议，有些报道认为t（14;18）的存在可使其完全缓解率下降，无病生存期缩短，而另有报道则否认这种说法。|||t（8;14）则与伯基特（Burkitt）淋巴瘤等小无裂细胞淋巴瘤关系密切，还可见于大细胞和大细胞免疫母细胞淋巴瘤，尤其是HIV感染的淋巴瘤患者。|||虽然不是很特异，但是t（11;14）与近来新认识的一种淋巴瘤帽带细胞淋巴瘤关系密切。这类淋巴瘤多数呈中度恶性，但大多数不能治愈，根据国际工作分类法，一般分属弥漫型小裂细胞淋巴瘤。

Q=NHL最主要的基因重排是什么？
A=上述3种细胞遗传学异常均导致基因重排。这些基因重排不仅是淋巴瘤发病的重要原因，对其检测还有助于淋巴瘤和其他少见肿瘤的诊断。|||t（14;18）可使BCL-2（B细胞白血病/淋巴瘤-2）基因（18q21）受到免疫球蛋白（Ig）重链基因（14q32）的异常调节，导致肿瘤细胞BCL-2蛋白过度合成。运用PCR技术可对淋巴瘤患者，尤其是治疗后患者的骨髓进行检测，是否有残存病灶。t（8;14）可引起原癌基因myc异常表达，而t（11;14）则引起BCL-1（PRAD1，周期素D1）基因异常表达。近来还发现约40%的弥漫型大B细胞淋巴瘤存在BCL-6原癌基因重排。

Q=决定NHL和何杰金氏病（HD）治疗方案的是病理学分类还是临床分期？
A=由于NHL确诊时不易判断病变范围，因此一般选择化疗，化疗方案的选择主要根据淋巴瘤的病理学分类，因此对NHL来说，分类比分期更重要。|||而HD病变进展较有规律，一般是从一组淋巴结蔓延附近至另一组淋巴结，因此成人局部病灶可选用放射治疗，晚期病变主要化疗，化疗方案的选择与病理学分类关系不大。而且分期相同的晚期HD不管病理学分类如何，存活时间都基本相等，因此对HD来说，分期较分类更重要，分期决定治疗方案。

SEC1=低度恶性非何杰金氏淋巴瘤（NHL）
Q=恶性淋巴瘤的分类较为混乱，低度恶性NHL属淋巴细胞恶性肿瘤的哪一部分？
A=40年来出现和使用过多种NHL分类法，如1966年的Lukes、Butler和Hicks分类；1967年的Lennert分类；1974年的Collins和Lukes分类；1978年的Kiel分类；1982年的国际工作分类及1994年才提出的改良欧美淋巴瘤（REAL）分类计划等。REAL分类是通过对全球1400多例淋巴瘤患者分析研究后提出的，与以往分类法相比，诊断更精确，且与临床相关性好。REAL分类将淋巴增埴性疾病分为五大临床类型：|||（1）慢性白血病/淋巴瘤（2）急性白血病/淋巴瘤（3）结内或结外淋巴瘤a.惰性（低度恶性）b.侵袭性（4）浆细胞疾病（6）何杰金氏病|||下表对REAL分类和国际工作分类中的主要白血病和低度恶性淋巴瘤类型进行了比较：|||表1 REAL分类与国际工作分类中低度恶性淋巴增殖性疾病比较：REAL分类慢性白血病/淋巴瘤：慢性白血病/淋巴瘤，B和T细胞性，淋巴浆细胞样淋巴瘤/WM，前淋巴细胞白血病，B和T细胞性，大颗粒淋巴细胞白血病，毛细胞白血病。国际工作分类：小淋巴细胞淋巴瘤/CLL，小淋巴细胞，浆细胞样，小淋巴细胞，浆细胞样，小淋巴细胞白血病，毛细胞白血病。惰性淋巴瘤，滤泡中心细胞淋巴瘤，滤泡型，小细胞性（I度），边缘带淋巴瘤，B细胞性，（1）结外（MALT），（2）结内（单核细胞样），（3）脾源性。滤泡型小裂细胞为主性，弥漫型小淋巴细胞性，小裂细胞性或，大小细胞混合型。|||CLL＝慢性淋巴细胞白血病；WM＝Waldenstrom巨球蛋白血症；MALT＝粘膜相关淋巴组织。
C=答案包含表格：第196、197页，第1题

Q=低度恶性淋巴瘤如何分期？
A=病人出现淋巴结和脾肿大、不明原因发热、消瘦、瘙痒或出现上腔静脉压迫综合征时要考虑到恶性淋巴瘤的可能性。协助NHL诊断和分期的检查方法有：|||（1）淋巴结活检和病理组织学检查。|||（2）病史：有无B组症状（发热、盗汗、体重减轻不低于10%），既往或目前有无免疫抑制性疾病（艾滋病、器官移植），既往有无放射线和化疗药物接触史。|||（3）淋巴结肿大的临床特点。|||（4）影像学检查：胸部X线片，胸部CT扫描（胸部X线片有异常发现时）及腹部/盆腔CT扫描。|||（5）实验室检查：全血细胞计数及白细胞分类，碱性磷酸酶，乳酸脱氢酶、尿酸及肌酐水平测定。|||（6）其他可供选择的检查方法还有：骨髓穿刺活检（用于中高度恶性NHL），腹部超声检查（疑有梗阻时），骨扫描和骨骼X线片（有症状时），颅脑CT或MRI（有神经系统症状时），脾切除（脾肿大伴全血细胞减少）。

Q=低度恶性淋巴瘤是如何分期的？
A=NHL的分期借用了HD的Ann Arbor分期法，主要根据结内病变分布的范围、位置、是位于横膈上还是横膈下、有无全身症状及有无结外病变进行分期。

Q=免疫分型和染色体分析对NHL分类有何意义？
A=尽管我们对NHL的免疫学、遗传学和其他分子标志有了相当多的认识，但是这些认识对NHL的临床治疗作用不大。决定NHL预后的仍然主要是组织学分型，免疫学和分子标志主要用于对组织学分类做进一步确定。变异的基因多数与细胞生长或免疫球蛋白轻重链有关，尤其是位于2、14、22号染色体的基因。下表列举了NHL中最主要的免疫学表型和基因异常。|||表2 NHL免疫学表型和基因异常简表|||小淋巴细胞性，+，+，+，－，+，－，－，+12;13q14;14q+；滤泡中心细胞性+，+，－，+，+/－，－，－，t（14;18）（bcl－2）；边缘带性，+，+，－，－，－，－，－，+3；弥漫型大B细胞性，+/－，+/－，－，－/+，+/－，－，－，t（14;18）bcl－2;3q27（bcl－6）；帽带细胞性，+，+，+，－，－，－/+，－，t（11;14），（cyclinD1）；小无裂细胞性，+，+，－，+，－，－，－，t（2;8）;t（8;14）;t（8;22）（c－myc）；外周T细胞性，－，－，+，－，－/+，+，－，t（2;5）；淋巴母细胞性，－/+，－，+/－，－/+，－/+，+/－，+，多种。|||Pan-B＝全B细胞标记，如CD19，CD20；Pan-T＝全T细胞标记，如CD2，CD3，CD7；SIg-表面免疫球蛋白染色；TdT＝末端脱氧核苷酸转移酶；+＝阳性；－＝阴性；+/－＝阳性为主，也可能阴性；－/+＝阴性为主，也可能阳性。
C=答案包含表格：第198页，第4题

Q=有没有比解剖学分期更好的方法来反映NHL患者治疗效果及存活时间？
A=国际预后因素指数主要适用于侵袭性NHL，国家癌症研究所结合解剖学分期以外的一些预后因素对低度恶性淋巴瘤分期进行了改良；|||Ⅰ期：局部淋巴结或结外病变，基本相当于Ann ArborⅠ期。|||Ⅱ期：两个或更多个淋巴结病变，或局部结外病变加引流淋巴结受累，无下列表现：Karnofsky评分低于70，B组症状，有直径10cm以上的淋巴结，血清LDH超过500IU，有3个或3个以上结节病变。|||Ⅲ期：Ⅱ期加Ⅱ期中所提及的任何症状。

Q=低度恶性淋巴瘤发病率是多少？哪种类型最常见？
A=NHL占全美癌症患者的3%左右，其中25%属低度恶性。而低度恶性淋巴瘤中又以滤泡型和MALT（边缘带）淋巴瘤最多见，分别为22%和8%。

Q=什么是惰性（Indolent）淋巴瘤？
A=惰性淋巴瘤的自然病程可达数年（半数生存期6~8年），虽然很难真正治愈，但治疗反应较好。即使达到临床完全缓解，仍有1/3患者的外周血中有免疫学和遗传学异常的淋巴细胞克隆性增埴。根据REAL分类法，惰性淋巴瘤包括Ⅰ度滤泡细胞淋巴瘤和近期才提出的边缘带淋巴瘤。

Q=何谓滤泡细胞淋巴瘤？
A=滤泡细胞淋巴瘤相当于国际工作分类中的滤泡型淋巴瘤。临床表现为广泛淋巴结肿大，淋巴结病理示“结节型”（滤泡型），表面仍有“正常”淋巴结结构。Ⅰ度滤泡细胞淋巴瘤（即国际工作分类中的滤泡型小裂细胞淋巴瘤）是最常见的惰性淋巴瘤（见彩页图12）。Ⅱ度和Ⅲ度滤泡细胞淋巴瘤（滤泡型混合细胞性和滤泡型大细胞性淋巴）瘤）属于侵袭性淋巴瘤（参见第33章）。

Q=何谓边缘带B细胞淋巴瘤？
A=是近期才认识的一种淋巴瘤，以往按国际工作分类法称为小淋巴细胞淋巴瘤。组织学特点是所谓的“倒转滤泡”，是由于单核样B细胞肿瘤性增生，浅染的细胞包绕正常深染的生发中心，与正常淋巴滤泡的图像正好相反。该病主要见于老年人（平均发病年龄65岁）。

Q=何谓MALT淋巴瘤？
A=当边缘带淋巴瘤累及粘膜外部位，如胃肠道时，即称为粘膜相关淋巴组织（MALT）淋巴瘤。近期研究发现90%以上的胃低度恶性淋巴瘤与幽门螺旋杆菌感染有关。去除幽门螺旋杆菌感染后60%~70%的胃淋巴瘤患者可获完全缓解。

Q=边缘带淋巴瘤还有哪些类型？
A=边缘带淋巴瘤累及淋巴结时称单核细胞样B细胞淋巴瘤；以脾肿大为主要表现、无淋巴结肿大者称脾性边缘带淋巴瘤。后者常有弥漫性骨髓浸润，外周血异常淋巴细胞可有微绒毛状胞浆突起，还可有异型蛋白血症，许多既往原发性脾恶性淋巴瘤就归属该类。

Q=帽带细胞淋巴瘤属于低度恶性淋巴瘤吗？
A=许多资料将帽带细胞淋巴瘤归于低度恶性淋巴瘤，但是该型淋巴瘤疗效差，生存期较低度恶性淋巴瘤短得多，因此更应归于侵袭性淋巴瘤（参见第33章）。

Q=低度恶性淋巴瘤的治疗为何不同于侵袭性淋巴瘤？
A=低度恶性淋巴瘤的病程一般进展缓慢，但即使采取积极治疗措施，也很少能治愈。因此只要患者无症状，可推迟治疗，对生存期没有影响（观察等待）。治疗目的主要是改善淋巴瘤的症状，提高生活质量，同时尽可能减少治疗毒副作用。

Q=局部NHL如何治疗？
A=低度恶性淋巴瘤中15%为局部病变（Ⅰ、Ⅱ期）。与不能治愈的NHL的治疗原则不同，可行局部放射治疗，剂量35~45Gy，五年无复发存活率可达65%~84%，是年轻患者中存活率最高的肿瘤，化疗并不能提高治疗结果，因此不赞成行化疗。

Q=对有症状的Ⅲ、Ⅳ期低度恶性淋巴瘤哪种治疗方案最佳？
A=能够减轻肿瘤负荷、改善症状、提高生活质量而且毒性又低的治疗方案就是好方案。很难说一种化疗药物比另一种化疗药物好，通常首选烷化剂，如苯丁酸氮芥或环磷酰胺（CTX）。加用强的松可改善血细胞减少情况，提高机体对烷化剂的耐受性。常用方案中还加用长春新碱（VCR），即CTX+VCR+Pred（CVP）方案。老年患者有糖尿病倾向时服用强的松要注意监测血糖。肿瘤负荷大或尿酸水平高者加用别嘌吟醇。更强烈的联合化疗方案，如CTX+柔红霉素（DNR）+VCR+Pred（CHOP）一般用于侵袭性淋巴瘤或复发的低度恶性淋巴瘤。

Q=新药氟达拉滨和2-CdA治疗低度恶性淋巴瘤效果如何？
A=氟达拉滨和2-CdA有望成为低度恶性淋巴瘤治疗的一线药物，完全缓解率均可达50%~80%，且能维持数年之久。但目前仍作为二线治疗药物，用于替化烷化剂。这两种药物的主要优点是疗程短，疗效持续时间长。当然也有不足之处。2-CdA能使CD4+淋巴细胞减少，增加机会性感染。

Q=何谓Richter综合征（Richter转化）？
A=是指低度恶性淋巴瘤或慢性淋巴细胞性淋巴瘤进展为侵袭性淋巴瘤，主要是弥漫型大B细胞性淋巴瘤，病情较以往大细胞淋巴瘤险恶，且疗效差。患者临床病程有变化（如淋巴结迅速肿大）提示可能有“Richter”转化，可行活检明确诊断。

SEC2=争议
Q=IFN能否改善低度恶性淋巴瘤的预后？
A=单用α-2a干扰素即可使低度恶性淋巴瘤获得缓解，但该药仍主要做为化疗辅助用药。对α干扰素与联合化疗联用治疗晚期低度恶性淋巴瘤进行了几项前瞻性随机研究，结果发现α干扰素可显著延长缓解时间；只有一项研究发现持续干扰素治疗可显著延长生存期，疗效明显增加。虽然疗效显著，但是干扰素的毒性也很大，尤其是长期使用时。因此可在治疗初期使用，达到最佳治疗效果即停用。

Q=晚期低度恶性淋巴瘤放疗有效吗？
A=Ⅰ、Ⅱ期低度恶性淋巴瘤首选放射治疗，但是用于晚期淋巴瘤尚存有争议。斯坦福大学的一项研究将患者随机分为单药化疗、联合化疗、化疗加全淋巴结照射、涉及野照射及低剂量全身照射五组，结果发现各组间无复发生存期和总生存期没有差异。虽然晚期淋巴瘤一般不做放射治疗，位化疗后残存的较大肿块也可考虑放射治疗。

Q=大剂量化疗加造血干细胞解救对低度恶性淋巴瘤疗效如何？
A=大剂量化疗±全身放疗治疗侵袭性淋巴瘤和白血病疗效显著，但是治疗低度恶性淋巴瘤尚有争议，由于标准治疗方案对生存期和治愈率没有很大提高，因此目前趋势是增加用药强度，对大剂量化疗和标准化疗的优劣也做了很多比较，但是低度恶性淋巴瘤的自然病程较长，迄今还没有得出有意义的结论。在获得明确结论之前，大剂量化疗仅能用于已获批准的临床试验中。

SEC1=袭性和高度侵袭性非何杰金氏淋巴瘤
Q=非何杰金氏淋巴瘤（NHL）的主要流行病学特点有哪些？
A=1997年美国新确诊NHL近53600例，同年近26000人死于NHL，因此NHL仍然是一种死亡率极高的疾病。虽然数目不大，但NHL有随年龄增长而逐渐增加的趋势，是20~40岁成人中最常见的恶性肿瘤，因而在死亡人数中所占比例也较大。NHL每年花费的医疗费用位于美国各种恶性肿瘤的第四位。某些淋巴系统恶性肿瘤主要在一些特定年龄组发病。侵袭性淋巴瘤是年轻患者最常见的恶性肿瘤，但平均发病年龄仍为50岁。而伯基特淋巴瘤、淋巴母细胞和弥漫型大B细胞淋巴瘤是儿童最常见淋巴瘤。NHL的发生、发展与先天性或获得性免疫缺陷关系密切，长期慢性抗原刺激和免疫调节异常的患者易患侵袭性或高度侵袭性NHL。这类淋巴瘤可能与E病毒感染有关。

Q=侵袭性和高度侵袭性淋巴瘤包括哪些组织学类型？
A=侵袭性淋巴瘤|||（不经治疗，生存期仅数月）|||B细胞淋巴瘤，弥漫型大B细胞淋巴瘤，T/NK细胞淋巴瘤，退行性大细胞淋巴瘤，外周T细胞淋巴瘤，高度侵袭性淋巴瘤，（不经治疗，生存期仅数周），B细胞淋巴瘤，前B淋巴母细胞性白血病/淋巴瘤，	伯基特淋巴瘤，T/NK细胞淋巴瘤，前T淋巴母细胞白血病/淋巴瘤，成人T细胞淋巴瘤/白血病（HTL.V1+）|||上述病变根据其生长和播散速度分组，除非应用多药联合化疗或化疗加放疗可能获得长期完全缓解，否则预后很差。如果化疗完全结束后还能维持缓解2年以上，则治愈的可能性很大。

Q=侵袭性或高度侵袭性淋巴瘤分期需要哪些临床检查？
A=要详细询问病史和体格检查，注意有无“B组”症状（体重减轻、发热、盗汗）。体检时要触摸全身淋巴结区（喉、颈、锁骨上、腋窝及腹股沟），仔细检查腹部和神经系统。实验室检查包括全血细胞（CBC）计数、血沉（ESR）及肝功能检查（包括碱性磷酸酶、LDH检测）。治疗前和治疗期间要注意肾功能、电解质及尿酸检测。影像学检查主要有胸部X线片、胸腹/盆腔CT扫描、骨和/或放射性镓扫描。体检有神经系统异常或易累及中枢神经系统者还应行MRI检查。双侧骨髓穿刺对于淋巴瘤分期也很重要。

Q=为何说分期对淋巴瘤有重要意义？
A=分期是决定淋巴瘤治疗方案和预后的重要因素，如早期弥漫型大细胞淋巴瘤（DLCL）短疗程化疗加放疗即可获得良好治疗效果，而较晚期患者则需6~8个疗程的多药物联合化疗。骨髓受累或组织学类型高度恶性的淋巴瘤易侵犯中枢神经系统。

Q=治疗前哪些特点可提高侵袭性NHL的生存率？
A=（1）确诊时较年轻；（2）受累淋巴结区数目；（3）无B组全身症状；（4）一般状况好；（5）无结外病变；（6）血清LDH正常；（7）肿瘤负荷：瘤体直径小于10cm；（8）血清β2微球蛋白正常；（9）局灶性病变，而非晚期病变。

Q=侵袭性和高度侵袭性淋巴瘤的主要治疗措施有哪些？
A=大多数患者需要多药物联合化疗。早期侵袭性NHL患者化疗时间一般较短，其后加涉及野放疗，较晚期患者则要行多个周期以阿霉素为主的联合化疗，以达完全缓解。达到CR（一般6~8周期）后还要再至少化疗2个周期。有些组织学类型的NHL需要特殊治疗，如伯基特淋巴瘤需要大强度联合化疗加中枢神经系统预防治疗；淋巴母细胞淋巴瘤与急性淋巴细胞白血病一样需要长期治疗（诱导缓解、巩固和维持治疗）。

Q=结外侵袭性淋巴瘤好发于哪些部位？如何治疗？
A=（1）眼眶、眼球：眼眶侵袭性淋巴瘤少见，综合治疗可以保存视力。累及眼球者多有中枢神经系统侵犯。|||（2）骨骼：治疗一般采取综合措施。|||（3）胃：如果肿瘤负荷较少，可行手术切除加化疗。如果全胃都需切除，则一般不行手术，而是行化疗加放疗。|||（4）睾丸：经腹股沟睾丸切除术可清除全部肉眼可见病灶，再行化疗即可获得长期生存。睾丸是一个庇护所，睾丸淋巴瘤单靠化疗无法治愈。|||（5）中枢神经系统：原发性中枢神经系统淋巴瘤绝大多数是侵袭性B细胞淋巴瘤，约1/3有软脑膜侵犯，尸检侵犯率更高。由于绝大多数患者没有其他部位淋巴瘤病灶，因此确诊主要靠瘤体活检。治疗方法很多，如全身化疗、鞘内化疗、放疗等，极少能长期存活。

Q=最常见的侵袭性淋巴瘤是什么？
A=弥漫型大细胞淋巴瘤（DLCL）是最常见的侵袭性淋巴瘤，占美国每年确诊淋巴瘤的1/3，其中近40%的患者可长期无病生存。

Q=伯基特淋巴瘤之间有哪些异同点？
A=伯基特（Burkitt）淋巴瘤是一种高度侵袭性的小无裂细胞NHL（参见彩页图13）。地方性非洲伯基特淋巴瘤与EB病毒感染有关，有t（8；14）染色体易位，最常见的受累部位是下颌和眼眶，经环磷酰胺治疗后可延长存活时间。美国和世界其他地方主要是散发性伯基特淋巴瘤，也可有t（8；14）染色体易位，但与EB病毒感染关系不大，主要侵犯腹部、胃肠道及骨髓，需要多药物联合化疗和中枢神经系统预防性治疗。

Q=哪种高度侵袭性淋巴瘤亦属于急性白血病？
A=淋巴母细胞淋巴瘤也称前B或前T淋巴母细胞白血病/淋巴瘤。患者主要表现为纵隔肿块，也可侵犯外周血和/或骨髓。纵隔肿块可较大，甚至引起明显临床症状，如上腔静脉综合征（SVC）、胸腔或心包积液，甚至心包填塞。该病最常见于儿童和青年人。

Q=哪种高度侵袭性淋巴瘤与病毒感染关系最密切？
A=成人T细胞淋巴瘤/白血病（ATL/L）可能系由人T细胞白血病Ⅰ型病毒（HTLV-1）感染引起的，最早发现于日本，在加勒比海地区也有发病。患者主要表现为淋巴结肿大、器官肿大、高钙血症、骨骼病变及中枢神经系统受累。联合化疗效果不佳，近来主要采用单克隆抗体放免治疗。

Q=获得性免疫缺陷综合征（AIDs，艾滋病）相关性淋巴瘤有哪些临床特点？
A=艾滋病性或人类免疫缺陷病毒（HIV）相关性淋巴瘤多数是B细胞性大细胞、大细胞免疫母细胞和小无裂细胞性淋巴瘤，除了有多处淋巴结区受累，还常有结外病变。治疗首选多药物联合化疗，多数患者治疗有效，但HIV感染增加了细胞减少和感染的机率。HIV感染晚期易发生原发性中枢神经系统淋巴瘤，以糖皮质激素和放疗、姑息性治疗为主，存活期很短。

Q=其他免疫缺陷状态是否也易患淋巴瘤？
A=先天性成获得性免疫缺陷患者易患NHL，如共济失调-毛细血管扩张症、Wiskott-Aldrich综合征、重度联合免疫缺陷、常见的各种免疫缺陷状态及X性联染色体淋巴细胞增殖综合征。自体免疫性疾病，如桥本氏甲状腺炎、斯耶格伦氏（Sjogren）综合征患者易患粘膜相关性淋巴组织（MALT）淋巴瘤。甲状腺炎还可导致侵袭性B细胞淋巴瘤。非热带性口炎性腹泻患者易患肠病相关性T细胞淋巴瘤。类风湿性关节炎和系统性红斑狼疮患者也易患NHL，使用免疫抑制治疗更增加了患病风险。器官移植病人处于免疫低下状态，NHL的发病率是正常人的25倍。值得注意的是，免疫抑制剂减量后淋巴瘤也会缩小，但是单靠这种方法治疗淋巴瘤可不行。

SEC1=皮肤型淋巴瘤
Q=皮肤原发性淋巴瘤种类很多，其中最主要的3种皮肤型淋巴瘤是什么？
A=（1）蕈样霉菌病（MF）/Sezary综合征（最近总称为皮肤型T细胞淋巴瘤，CTCL）：是一种低度恶性T细胞淋巴瘤，以小淋巴细胞为主，原发于皮肤，免疫表型为成熟辅助淋巴细胞（CD4+）。|||（2）T细胞淋巴瘤：以大细胞为主，表现为退行性、大细胞性、免疫母细胞性或多形性。这种外周性T细胞淋巴瘤常有免疫表型异常，失去全T细胞抗原。|||（3）B细胞淋巴瘤：表现为结内淋巴瘤的一系列组织病理学特点。

Q=CTCL的自然病程如何？
A=CTCL是一种进展缓解的低度恶性淋巴痛，大多数患者可存活数年，甚至几十年。但绝大多数不能彻底治愈，最终死于淋巴瘤并发症。

Q=CTCL有哪些典型临床表现？
A=CTCL确诊前，大多数患者都有数年的间歇性湿疹样皮肤瘙痒病史，常误诊为湿疹或其他良性病变。此期称霉菌病前期。随病情进展，湿疹样病变发展成红斑样硬斑，称硬斑期，此时行皮肤活检一般都能确诊，大多数患者（70%）是在此期确诊的。

Q=CTCL的主要病理学特点是什么？
A=CICL是一种侵犯表皮的肿瘤，主要病学特点是不典型淋巴样细胞在上皮内呈带状浸润。Pautrier脓肿就是不典型淋巴样细胞在表皮聚集形成的，是确诊CTCL的重要病理学特征。

Q=CTCT如何发展和播散？
A=典型情况是硬斑逐渐长大，数目增多，全身皮肤受累面积越来越大。硬斑也可逐渐增厚成结节或肿块，并出现溃疡，继发感染。随病情发展，淋巴结受累，终末期大多数患者都有内脏广泛侵犯。各内脏器官均可受累，其中以骨髓、肺、肝、脾最常见。

Q=CTCL患者主要死于哪两种病因？
A=（1）侵袭性淋巴瘤：CTCL常转化为中高度T细胞恶性肿瘤。|||（2）正常皮肤屏障遭到破坏，继发感染死亡。

Q=CTCL的新分期法是一种改良的TNM分期法，根据皮肤受累的范围和性质（T）、淋巴结受累情况（N）、内脏器官有无转移（M）及外周血有无受侵（B）进行分期。请问皮肤受累情况可分哪几种？
A=T1：局限性斑块（斑块范围不超过体表面积的10%）。|||T2：弥漫性斑块。|||T3：皮肤肿块。|||T4：弥漫性红皮病。	

Q=分期对CTCL有何重要意义？
A=分期决定着CTCL的预后和治疗方案的选择，90%以上的Ⅰ期患者可存活5年，而Ⅳ期患者能存活2年的不足50%。病变局限于皮肤者一般仅需治疗局部皮肤，而侵犯内脏器官则需全身化疗。

Q=何谓Sezary综合征？
A=Sezary综合征是CTCL的一种，表现为皮肤弥漫性红斑（全身性红皮病），外周血中可见恶性T细胞或Sezary细胞（超过10%）。全身性红皮病有剧烈瘙痒，可造成皮肤严重脱屑和溃疡。约15%的CTCL，表现为Sezary综合征。

Q=治疗CTCL的主要原则是什么？
A=除了晚期CTCL，大多数CTCL的病变局限于皮肤，因此以治疗局部皮肤为主，控制皮肤症状。早期病变应用全身化疗并不能改善预后，因此不做为CTCL的首选治疗方案。

Q=CTCL分期需做哪些检查？
A=体格检查要仔细，尤其要注意皮肤受累程度，有无淋巴结肿大。外周血检查要仔细查找Sezary细胞，并做胸部X线摄片。如果没有内脏受侵犯的症状和体征，一般不常规行CT扫描、骨髓和肝活检。

Q=CTCL有哪些有效外治疗方法？
A=（1）放射治疗：CTCL对放疗极敏感，可有效控制皮肤病变。可采取的放疗有两种。一种叫电子线放疗，可照射全身皮肤，比较表浅，副作用仅限于皮肤（如红斑、脱屑、脱发、破坏汗腺等），治疗结束后可逐渐消失。电子线治疗表浅皮肤病变效果极佳，全身皮肤照射的总有效率达100%（完全和部分缓解），90%以上有局限性斑块的患者可获得完全缓解。传统正电压照射主要用于小野放疗（点放疗），穿透皮肤较深，可控制肿块或较厚斑块。|||（2）局部化疗：局部涂用氮芥或卡氮芥（BCNU）可有效治疗斑块期病变。局部皮肤外涂，每日一次，直到病变消失（约6~12个月），以后维持治疗1~2个月。主要毒副作用有过敏、长期使用继发皮肤癌等。|||（3）索腊林紫外线A（HUVA）光化学疗法：PUVA疗法就是让患者口服甲氧索腊林后接受长波紫外线A照射。索腊林是一种光敏药物，可与DNA共价结合，受到UVA照射后激活，导致细胞死亡。开始每周照射3次，病变消失后可逐渐减量，维持治疗。与其他局部治疗相比，该疗法对没有肿块和厚斑的CTCL疗效最好。急性毒性反应有瘙痒及烧灼感，长期使用可继发皮肤癌。

Q=何谓光置换疗法（Photophoresis）？在CTCL治疗中的作用是什么？
A=光置换疗法也称体外光化学疗法，是一种全身性治疗。患者口服甲氧索腊林后，抽取自身全血，经体外长波UVA照射后再回输。该疗法对红皮病和/或Sezary综合征疗效最佳。

Q=全身化疗在CTCL治疗中的作用是什么？
A=近2/3的CTCL患者全身化疗有效，但不能治愈，而且全身化疗与局部治疗联用并不比单独局部治疗更有效，因此全身化疗仅限于局部治疗难以控制时使用。晚期皮肤病变、有症状的淋巴结病变、内脏受累或Sezary综合征可行单药或多药联合姑息化疗，常用药物有烷化剂、氨甲喋呤、依托泊甙、阿霉素、强的松、博莱霉素、顺铂氟达拉滨等。多药联合化疗还可用于CTCL向高度恶性T细胞淋巴瘤转化时。

Q=干扰素治疗CTCL有效吗？
A=有效。即使是其他治疗无效的CTCL干扰素治疗效果也不错。研究发现干扰素与PUVA联合治疗效果很好，有望成为新的治疗措施„

Q=CTCL还有哪些新的全身治疗方法？
A=（1）维甲酸类药物；（2）环孢菌素A；（3）内介素-Ⅱ（IL-2）；（4）单克隆抗体。

Q=除了蕈样霉菌病，T细胞和B细胞淋巴瘤主要有哪些表现？
A=非蕈样霉菌病皮肤淋巴瘤主要表现为皮肤紫红色结节、肿块或硬斑。

Q=非葷样霉菌病淋巴瘤与皮肤外淋巴瘤的诊断和治疗不同吗？
A=非蕈样霉菌病淋巴瘤包含多种不同的肿瘤，但是它们的诊治原则与典型的皮肤外非何杰金氏淋巴瘤一样。确诊主要靠活检病理，必要时还要行免疫分型。分期要有CT扫描和骨髓穿刺结果。病理学类型、恶性程度和分期决定治疗措施（放疗、化疗或放化疗结合）的选择，如皮肤中度恶性弥漫型大细胞淋巴瘤主要采取多药联合化疗，而皮肤低度恶性滤泡型小裂细胞淋巴瘤（Ⅰ期）则需行涉及野放疗。

SEC1=多发性骨髓瘤
Q=何谓多发性骨髄瘤（MM）？
A=多发性骨髓瘤是分化不同阶段的B细胞（浆细胞）恶性克隆增殖性疾病，绝大多数MM的血清和/或尿中可见单克隆免疫球蛋白或其片段（IgG、IgM、IgA、IgD、IgE或κ/λ轻链），这些异常克隆合成的特殊免疫球蛋白仅具一种轻链，不是κ链即为λ链。

Q=MM有哪些重要生物学特点？
A=对骨髓瘤的细胞来源仍存有争议。由于浆细胞不能进一步分化，因此一般认为MM是一种早期造血干细胞疾病（至少是前B细胞）。IL-6，IL-1，IL-3及TNF-β等细胞因子在该病恶性B细胞的增殖分化过程中起重要作用。

Q=MM有哪些流行病学特点？
A=美国每年新确诊MM近14000例，占全部恶性肿瘤的1%左右，发病率约1/100000，并有增加的趋势。一般认为MM是一种老年性疾病，男女平均发病年龄都是61岁左右，1/3以上的患者起病年龄在60岁以内，仅3%的患者在40岁以前发病。在美国以非洲裔男性发病率最高。既往曾患单克隆丙球蛋白病（意义不明的单克隆丙球蛋白病，MGUS）、接触射线或石油产品及遗传因素均是MM发病的危险因素。

Q=MM有哪些临床特点？
A=晚期MM患者可有多种或大多数下述临床表现：|||（1）骨髓浆细胞增多；（2）高钙血症；（3）贫血；（4）感染；（5）溶骨性病变；（6）血清或尿中单克隆蛋白升高；（7）肾功能异常。|||骨痛合并贫血时要高度怀疑骨髓瘤。

Q=如何诊断MM？
A=B细胞恶性疾病种类众多，因此需要确定诊断标准，以利于骨髄瘤与其他成熟B细胞或浆细胞异常克隆性疾病鉴别诊断。下面是Durie & Salmen诊断标准：|||主要标准：|||（1）组织活检为浆细胞瘤；|||（2）骨髓浆细胞增多超过30%；|||（3）血清电泳有单克隆免疫球蛋白峰，其中IgG超过3.5g/dl，IgA超过2.1g/dl，或24小时尿电泳κ/λ轻链每日排出超过1.0g。|||次要标准：|||（1）骨髓浆细胞增多10%~30%；|||（2）有单克隆免疫球蛋白峰，但较主要标准量小；|||（3）有溶骨性病变；|||（4）正常免疫球蛋白降低。|||凡符合下列条件之一者即可诊断：|||（1）符合任何两个主要标准；|||（2）主要标准（1）加次要标准（2）、（3）或（4）；|||（3）主要标准（3）加次要标准（1）或（3）；|||（4）次要标准（1）、（2）和（3）或（1）、（2）和（4）。|||为明确患者是否有骨髓瘤，应做下列检查：|||（1）全身骨扫描，明确有无溶骨性病变；|||（2）骨髓穿刺活检及全血细胞计数；|||（3）24小时尿蛋白电泳；|||（4）血清蛋白电泳。|||（5）定量检测血清钙、肌酐、免疫球蛋白及尿酸。|||需要注意的是有单克隆免疫球蛋白（M蛋白）存在并不足以诊断骨髓瘤。有时血清中有M蛋白存在，但没有骨髓瘤的其他症状，如意义不明的单克隆丙球蛋白病（MGUS）。其他B淋巴细胞增殖性疾病也可产生M蛋白，如CLL、Waldenstrom巨球蛋白血症、淋巴瘤淀粉样变及冒烟性骨髓瘤。

Q=MM如何分期？
A=大多数分期法是依据肿瘤负荷，其中Duric-Salmon分期法应用最广，主要根据M蛋白水平、溶骨性病变多少、贫血程度及血清钙水平，将肿瘤负荷从低到高分为Ⅰ、Ⅱ期。还可根据血清肌酐水平正常与否分为A、B组（A组：肌酐水平常；B组：肌酐水平升高）。|||但是有些因素可能比肿瘤负荷更能影响骨髓瘤预后，如B2-微球蛋白水平（超过4mg/ml者预后差）、浆细胞标记指数（反映浆细胞的DNA合成，指数越高预后越差）。例如B2-微球蛋白水平和浆细胞标记指数正常的骨髓瘤患者，经标准治疗后半数生存期可达6年。存在核型异常（如13号染色体缺失或11号染色体长臂异常），也是骨髓瘤预后的不良因素。

Q=什么是浆细胞瘤？
A=浆细胞瘤是单克隆浆细胞的实体瘤，可以是孤立性的（不符合骨髓瘤的诊断标准），骨骼或软组织均可见。近半数孤立性浆细胞瘤患者最终进展为多发性骨髓瘤，治疗以放疗为主。

Q=多发性骨髓瘤主要临床异常有哪些？
A=高钙血症：1/3的骨髓瘤患者可因多种原因出现高钙血症，表现为多尿、便秘、精神异常、恶心、呕吐及嗜睡。一旦出现，应立即补液、利尿及给予双磷酸盐，如帛米酸钠。|||溶骨性病变：放射性核素扫描并不显示骨髄瘤的溶骨性损害，对早期溶骨损害的诊断，MRI较平片敏感性高。对可能发生病理性骨折的部位要特别警惕，常规给予双磷盐可有效减轻或缓解骨疼或骨折等并发症，必要时可行矫形手术，预防骨折。骨痛一定要及时治疗。|||肾脏并发症：轻链沉积、高钙血症、高尿酸血症、感染、浆细胞浸润或淀粉样蛋白沉积均可导致骨髓瘤患者肾功能衰竭。|||感染：骨髓瘤患者免疫功能低下，主要原因是：正常免疫球蛋白合成减少，T细胞介导的免疫功能缺陷，治疗造成免疫抑制。疑有感染时应尽早治疗。本病患者免疫接种很难成功。|||神经系统病变：骨髓瘤患者出现严重背痛和/或神经症状和体征时要高度怀疑有无脊髓压迫。应立即行MRI检查，一旦发现有压迫，立即给予治疗，如放疗、地塞米松冲击治疗，一般不做手术。另外，异型蛋白可浸润周围神经，引起感觉和运动神经病变。

Q=MM有哪些治疗措施？
A=迄今为止，除了异基因骨髓移植，MM的治疗措施都是姑息性的。|||几十年来MM的标准治疗方案都是口服马法兰加强的松（MP方案），该方案将MM患者的生存期从7~9个月延长至30个月左右，而且耐受性好，尤其适用于老年患者。|||对于如何改进MP方案也做过许多尝试；一般都是加上某些药物或替代原来药物，如长春碱类（长春新碱，长春花碱）、环磷酰胺、博莱霉素、卡氮芥或阿霉素。多数情况下几种药物联合化疗效果更好，可使一些患者生存期延长。|||但是骨髓瘤细胞易对标准化疗药物产生耐药，主要是由多药耐药（MDR）基因造成的。该基因编码一种糖蛋白，可使某些化疗药物自肿瘤细胞中“泵出”。还有其他耐药形式。加大化疗药物剂量有时能克服耐药，但是化疗药物的剂量要受患者骨髓从药物骨髓毒性中恢复能力的限制。大剂量化疗加放疗后立即输注自体或异体造血干细胞可以解救患者骨髓。MM患者多采用大剂量化疗和自体干细胞移植，对初治复发患者均疗效显著，与标准量化疗相比，可明显延长半数生存期。较年轻的患者还可行异基因骨髓移植。|||目前正在试用新的方法克服骨髓瘤细胞耐药问题，如化疗同时加用抑制耐药基因表达的药物，但效果如何还有待进一步验证。

SEC1=何杰金氏病
Q=哪些人群易患何杰金氏病（HD）？
A=HD可见于任何年龄，但是发病高峰呈典型双峰分布，分别是20~29岁和60岁以上年龄组，前者以结节硬化（NS）型多见，后者以淋巴细胞耗竭型为主。10岁以下患儿中男性多见，但在两个发病高峰期男女患病率基本相等。在美国，90%以上的患者是高加索后裔。该病与家族成员少、生活水准高及母性教育水平高也有一定关系。白人和男性发病率有逐渐增加的趋势，年发病率3/100000，而女性发病率则逐渐减少。

Q=HD活检病理可见到哪些细胞？
A=一般将病理切片中的里-斯（RS）细胞和变形的里-斯细胞当作恶性细胞，但只占细胞总数的1%左右，绝大多数背景细胞（占90％以上）是炎性细胞，包括淋巴细胞、巨噬细胞、粒细胞及嗜酸粒细胞，可能与RS细胞释放细胞因子刺激有关。

Q=何谓里-斯（RS）细胞？
A=里-斯（Reed-Sternberg（RS)）细胞体型巨大，核多叶，有巨大的嗜酸包涵体样核仁。典型RS细胞核对称呈“镜影”状，又称“鹰眼”状（见彩页图14），其实是变形的B淋巴细胞异常克隆增殖，并分泌细胞因子，不仅引起HD的相应症状，而且促进自身生长，破坏细胞的免疫监视能力。典型RS细胞可至少产生12种细胞因子，其中IL-1、IL-6和/或TNF是产生B组症状和其他全身症状的主要原因。混合细胞型HD的嗜酸粒细胞是由IL-5刺激产生的，而结节硬化型HD的纤维化则是由转化生长因子β（TGF-β）和/或血小板衍生生长因子刺激产生的。TNF和TGF-β则导致淋巴细胞耗竭型HD的淋巴细胞减少。淋巴组织（L&H）细胞是变形的RS细胞，不产生上述细胞因子，因此淋巴细胞为主型HD一般没有症状，且生长缓慢。病理组织中还可见到RS细胞的变形体或前体细胞，如腔隙型RS细胞是变形的小RS细胞，见子结节硬化型HD。L&H细胞主要见于淋巴细胞为主型HD。|||RS细胞极其变形体的免疫表型同激活的淋巴细胞，表达抗原Ki-1（CD30），Leu-M1（CD15），HLA-DR，Tac（CD25）及T9（转铁蛋白受体）。大多数HD都不表达白细胞共同抗原（LCA或CD45），据此可与NHL鉴别。而L&H细胞则呈CD20和CD45-RA阳性，CD30和CD15阴性。

Q=里-斯（RS）细胞是否仅见于HD？
A=不是。RS细胞也偶见于其他恶性肿瘤，如乳腺癌、肺癌、黑色素瘤，还可见于某些炎症，如肌炎、传染性单核细胞增多症。因此只有在一定的组织学背景下见到RS细胞才可诊断HD，但是如果没有RS细胞则不能诊断如果临床表现相符，骨髓中未找到RS细胞也可诊断HD。

Q=HD有哪四种组织学类型？各型有哪些临床特点？发病率是多少？
A=HD的组织病理学分型最早是由Luke等提出的，以后又根据Rye分类进行了改动。|||（1）淋巴细胞为主型（LP）：占HD的5%~10%，病变组织是小淋巴细胞和上皮样组织细胞为主，分两种亚型：结节型（占80%）和弥漫型（占20%）。典型RS细胞少见，而是以L&H等不常见的变形RS细胞为主，易误诊为NHL。平均发病年龄为35岁左右，男：女=3：1。主要累及周围浅表淋巴结，纵隔淋巴结很少受累，确诊时多数属病变早期，Ⅰ、Ⅱ期占75%。90%的患者可存活10年以上，晚期复发多见，主要死于其他恶性肿瘤。|||（2）结节硬化型（NS）：是美国最常见的HD组织学类型，占40%~60%。苏木素伊红染色可见宽度不一的嗜酸性胶原带包绕着蓝色淋巴结节（见彩页图15）。有些细胞好像位于透明带，称腔隙型里斯细胞，是一种变形的RS细胞。NS型HD又进一步分Ⅰ度（占8%）和Ⅱ度（占20%）。Ⅱ度NS型HD可见淋巴细胞耗竭区及大量的多形性RS巨细胞，与Ⅰ度相比易复发，预后差。NS的背景细胞主要有淋巴细胞、嗜酸粒细胞、组织细胞、中性粒细胞及浆细胞，常见坏死。大多数RS细胞为腔隙型。本型多发于儿童和青年，病变主要位于横隔上，尤其是纵隔。|||（3）混合细胞型（MC）：是仅次于NS的常见组织学类型，占15%~30%。可找到典型RS细胞，组织细胞、嗜酸粒细胞、中性粒细胞、浆细胞、小淋巴细胞反应性增多，可有小灶性坏死。一般仅局部或部分淋巴结受累，呈弥漫广泛性浸润。典型RS细胞多见，背景细胞则同NS型。任何年龄均可发病，无明显高峰期。病变主要侵及脾和腹腔淋巴结，纵隔淋巴结很少受累|||（4）淋巴细胞耗竭型（LD）：少见，不足1％，主要表现为淋巴细胞减少，常有纤维化灶性坏死。可见大量典型RS细胞，但炎性细胞少见。本型以老年人、艾滋病患者及第三世界国家最多见。确诊时常已是病变晚期。在能做免疫分型前，常把许多大细胞性NHL误诊为本型淋巴瘤，本病常有发热消耗症状，主要累及横膈下淋巴结和骨髓浸润，周围浅表淋巴结不受累。治疗效果同其他三型HD。|||免疫分型只是一种辅助诊断方法，一般仅用于诊断困难的病例。

Q=HD的病因有哪些？
A=病因尚不清楚。长久以来对HD是否恶性肿瘤一直存有争议。儿童成群发病和家族性发病可能与传染有关，有人提出病毒感染学说，在某些HD患者的RS细胞中也确实找到了EB病毒的DNA，其中NS型和MC型的阳性率分別达40%和70%，但以后的研究又让人对此学说产生了怀疑。|||NHL常有染色体易位，而且在其发病过程中起重要作用。但是除了高二倍体RS细胞，HD没有较一致的染色体异常。大多数RS细胞有克隆性免疫基因重排。

Q=HD与NHL临床表现有哪些不同？
A=HD主要表现为颈部淋巴结肿大，常呈孤立性或转移至邻区淋巴结。而NHL则不是向邻近淋巴结转移。HD很少有全身广泛性淋巴结肿大，而NHL尤其是低度恶性NHL则常见全身淋巴结肿大。|||以膈上淋巴结起病的HD一般局限于横膈上，以膈下淋巴结起病的HD少见，但易广泛播散，与NHL不同。|||HD可见于儿童和青年，表现为纵隔巨大肿块，与高度恶性NHL相似。|||腹腔尤其是肠系膜淋巴结肿大明显或口咽淋巴环受累提示MHL，而非HD。

Q=HD主要有哪些症状和体征？
A=HD患者若常主诉全身瘙痒，偶有饮酒后淋巴结疼痛，机体一般缺乏反应性，对白色念珠菌或流行性腮腺炎病毒等正常皮肤抗原无反应既往结核菌等试验阳性者可能转成阴性。

Q=HD分期中的B组症状是什么？
A=B组症状具有一定的特异性和预后价值，包括：|||（1）不明原因的发热，体温不低于38.5℃；|||（2）盗汗；|||（3）6个月内体重减轻10%以上。

Q=HD如何分期？
A=表1HD分期前应做的准备工作：病史和体格检查：B组症状：6个月内体重减轻﹥10%，发热、盗汗，仔细的体格检查。影像学检查：胸部X线平片，胸、腹及盆腔CT。血液学检查：全血细胞计数，血沉，双侧骨髓穿刺活检（除了临床ⅠA和ⅡA期）。生化检查：肝功能，白蛋白、LDH、血钙。其他影像学检查：同位素扫描：镓：主要适用于纵隔或主动脉旁病变，多门电路血池扫描：仅适用于阿霉素治疗前排除心脏病变。特殊情况下：MRI（核磁共振），两足淋巴管造影（LAG）：仅用于病理分期，锝骨扫描：怀疑骨转移时。|||1989的年国际跨学科委员会对Ann Arbor分期进行了改良，称“Cotswold推荐分期法”，对CT扫描和其他影像学检查在确定病变范围方面的作用给予了充分重视。|||表2 Coswold分期法（改良Ann Arbor法）：Ⅰ期，病变仅限于单个淋巴结区或淋巴组织（如脾、胸腺、口咽淋巴环）。Ⅱ期，病变累及横膈同侧两个或两个以上淋巴结纵隔做为一个区，两侧肺门淋巴结各做为一个区。受累解剖部位多少可用下标表示，如Ⅱ3。Ⅲ期，横膈两侧淋巴结区或淋巴组织均有病变，Ⅲ1：可有或无脾、肺门、腹腔、门静脉淋巴结病变，Ⅲ2：有主动脉旁、髂骨或肠系膜淋巴结病变。Ⅳ期，除了E中所及还有其他淋巴结外病变，A.无症状，B.发热、盗汗、体重减轻，C.巨大病变超过纵隔宽度的1/3，D.肿块最大直径超过10cm，E.累及单个结外部位，并转移至邻近淋巴结区。CS临床分期，PS病理分期
C=答案包含表格：第222、223页，第10题

Q=目前对剖腹探查分期的观点是什么？
A=临床仅发现横膈上病变的HD患者至少有25%剖腹探查后可找到腹部病变，但对剖腹探查分期仍有争议，一般认为探查结果对治疗方案影响不大时不必剖腹探查。|||宜行剖腹探查分期者：|||临床Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ，A期患者拟单行放射治疗时。如果探查发现脾有4个以上淋巴结受累或腹主动脉旁淋巴结受累应考虑放化疗综合治疗。|||不宜行剖腹探查分期者：|||（1）已明确临床分期为ⅢB或Ⅳ期，拟行化疗。|||（2）有巨大纵隔肿块，超过胸廓直径的1/3，拟放化疗综合治疗。|||（3）右颈部孤立性淋巴结肿大，位置较高，或结节硬化型HD无纵隔巨大肿块；拟单行斗篷式和次全淋巴结照射。病变仅位于横膈上的临床ⅠA、ⅡA期淋巴细胞为主型HD单行斗篷式照射即可。|||（4）病变局限的26岁以下临床ⅠA、ⅡA女性患者。临床ⅠA期淋巴细胞为主型HD仅4%有横膈下病变，因此不必行剖腹探查分期，单纯放疗效果就很好。其他类型ⅡA期和所有ⅠB、ⅡB期患者约30%有横膈下病变。

Q=HD有哪些治疗措施？当前有哪些新观点？
A=HD有3种治疗措施：放射治疗、联合化疗和综合治疗（即放射治疗+化学治疗）。当前对各期的治疗选择提出了如下建议：|||ⅠA/ⅡA期，斗篷或次全淋巴结照射；LP型采用斗蓬式照射，|||ⅠB/ⅡB期，根据临床或病理分期及其他预后因素选择联合化疗和/或斗篷或扩大野照射，|||临床Ⅲ1A期，联合化疗±扩大野照射，|||临床Ⅲ2A期，联合化疗，|||纵隔巨大肿块，放射治疗+化学治疗，|||ⅢB/Ⅳ期，联合化疗。

Q=HD有哪四种照射野？
A=（1）斗篷式照射野：仅用于横隔上病变，尤其是LP型。|||（2）次全淋巴结照射野：包括斗篷和全铲形野（腹主动脉旁和脾区），主要用于临床分期ⅠA、ⅡA和病理分期ⅠB、ⅡB患者。|||（3）全淋巴结照射：包括斗蓬野和倒丫野，适用于临床ⅡB和ⅢA期患者。|||（4）涉及野：仅照射病变部位，常与化疗联用。
C=答案包含图片：第224页，第13题

Q=HD各期化学治疗是否一样？
A=HD化疗方案的选择应因人、因期而异。欲保存生育能力的患者应避开MOPP方案（氮芥，长春新碱、强的松及甲基苄肼）；巨大纵隔肿块拟行放化疗综合治疗者应避开ABVD方案（阿霉素、博莱霉素、长春花碱和氮烯咪胺），因为博莱霉素，阿霉素与放射治疗都有心、肺毒性。近来正试用毒性较小的联合化疗方案加涉及野照射治疗临床Ⅰ、Ⅱ病变。现在，一般ABVD较MOPP方案多用。|||表3HD的常用化疗方案：MOPP，氮芥，6，静脉，第1，8天。长春新碱，1.4（最大剂量2.0），静脉，第1、8天。甲基苄肼，100，口服，第1~14天。强的松，40，口服，第1~14天。ABVD，阿霉素，25，静脉，第1，15天。博莱霉素，10，静脉，第1，15天。长春花碱，6，静脉，第1，15天。氮烯咪胺，375，静脉，第1，15天。MOPP-ABVD，同上MOPP及。隔月交替使用，ABVDA方案。MOPP~ABV混合方案。专用于氨烯咪胺无药时。28天一周期，共6周期。氮芥，6，静脉，第1天。长春新碱，1.4（最大剂量2.0），静脉，第1天甲基苄肼，100，口服，第1~7天。强的松，40，口服，第1~14天。阿霉素，35，静脉，第8天。博莱霉素，10，静脉，第8天。长春花碱，6，静脉，第8天。CHLVPP，（适用于预后较好地LI型或老年患者），苯丁酸氮芥， 6，口服，第1~14天。长春花碱，6，静脉，第1，8天。甲基苄肼，100，口服，第1~14天。强的松，40，口服，第1~14天。|||*  每平方米体表面积|||+28大为一周期，每方案均使用6周期
C=答案包含表格：第225、226页，第14题

Q=复发的HD如何治疗？
A=原来采取放射治疗的，复发后应行联合化疗，50%的患者可获治愈。|||联合化疗后复发的病例，应注意从治疗结束到复发的时间。化疗结束1年后复发的，可能与化疗剂量不足有关，复发后还可用原方案治疗。化疗后1年内复发的可能与病情恶化有关，应选用与原方案不同的药物（无交叉耐药）治疗。

Q=HD宜何时行骨髓移植？
A=化疗后复发的患者行自体骨髓移植后长期缓解率可达20%~40%。因此，化疗后早期复发（1年以内）的年轻患者宜行骨髓移植。

Q=如何判断HD是否治愈？
A=治疗无病生存10年以上者即认为治愈。无病生存5年者即认为与正常人寿命无显著性差异，15年后很少有复发。随访15年死于HD者17%，而死于其他原因的也占17%，但是通过对1960~1982年经治HD患者调查发现，15年后死于其他病因者的明显增多，其中主要是继发性恶性肿瘤和心脏病。

Q=哪类患者易复发？
A=很难预料哪类HD患者易复发，但确实有些因素不利于预后，其中肿瘤负荷和分期是影响预后的最主要因素。影像学检查有残留病灶并不一定是复发。治疗前应行镓扫描。有B组症状也是不良预后因素，甚至比肿瘤负荷意义更大。红细胞压积低和LDH高也易出现复发。组织病理学类型也有预后意义，但不影响治疗方案。

Q=HD是一种艾滋病相关疾病吗？
A=尽管HD是非艾滋病人群中最常见的恶性肿瘤，但是艾滋病人群（青年人）中HD的发病率更高。

Q=HD治疗中可出现哪些并发症？
A=（1）甲状腺功能低下：30%行斗蓬野放疗的HD患者可出现甲状腺功能低下（参见问题13图）；表现为TSH升高，替代治疗可以纠正。淋巴管造影30天内开始放疗者更多见。放射治疗结束后5年内，尤其是儿童，应每年复查TSH水平。|||（2）不育：见于盆腔照射的女性患者，而MOPP方案易使男性患者不育。MOPP或含烷化剂的方案化疗期间可使50%的女性和80%的男性患者不育。接受ABVD方案化疗的男性患者15%~2«%不育。|||（3）肺炎：见于斗篷野放疗和/或博莱霉素±卡氮芥化疗。放疗可直接引发肺炎，也可因放疗后使用阿霉素等化疗而导致肺炎。|||（4）心脏毒性：尤其是年轻患者，纵隔放射治疗可加速冠状动脉粥样硬化。放疗后再化疗可加重病情，导致心肌病。|||（5）股骨头和肱骨头无菌性坏死：与MOPP使用强的松化疗有关。|||（6）感染和免疫异常：带状疱疹的发病率增加。接受根治量放疗的患者脾切除后易发生败血症和复发，因此术前至少10天应接种肺炎疫苗。治疗应免疫功能低下可持续多年。|||（7）继发肿瘤|||①接受MOPP+放射治疗的患者中2%~10%3到10年后发生急性非淋巴细胞白血病。12年内，单纯化疗的患者有1.3%发生白血病，放疗+MOPP化疗者白血病发病率达10.2%，放疗+ABVD的白血病发病率是0%，放疗+其他化疗方案白血病发病率4.8%。40岁以后接受上述治疗者发病率更高。|||②可发生NHL一般是高度恶性B细胞NHL。与治疗期间长期免疫功能低下有关。|||③尤其是照射野部位易发生上皮细胞癌和肉瘤，年轻女性和吸烟患者照射纵隔后分别易继发乳腺癌和肺癌。|||（8）神经系统并发症：长春新碱可引起周围神经病变，放射治疗可致脊髓病变，出现横断性脊髓炎和Lhermitte症。|||15年后死于继发肿瘤、心血管病、迟发感染等并发症者远远高于HD本身。

Q=HD患者治疗结束后如何随访？
A=大多数复发发生在治疗后3~4年内，因此治疗结束后第1年每2个月复查一次，第2年每3个月复查一次，第3~5年每6个月复查一次，以后每年复查一次。复查内容包括：|||（1）每次复诊都要询问病史和体格检查。|||（2）每次复诊都要查全血细胞计数和ESR。|||（3）每年复查一次胸部平片，共5年。|||（4）每年复查TSH，共5年。|||（5）如果患者要求，治疗前后还应做生育能力检查。