SEC1=肿瘤的发生
Q=恶性肿瘤是如何发生的？
A=正常细胞一般都要经过多阶段转化，逐渐逃脱宿主对细胞生长的正常控制能力，最终成为恶性细胞。

Q=恶性肿瘤的发生分哪几个阶段？
A=正常细胞发展成恶性肿瘤一般要经过几个阶段：|||（1）突变/激活：癌基因激活、抑癌基因失活、细胞间失去接触生长抑制某些环境和因素使细胞生长和增殖失去控制。|||（2）单个细胞选择性克隆增殖，形成新的生长优势后进一步突变。|||（3）某些恶性特点使良性增生进展为自主肿瘤性生长。|||（4）突变而来的恶性克隆细胞有多种基因嵌合型和功能活性，会进一步脱离激素和其他宿主因素的控制而自主生长。|||（5）某些因素促进恶性肿瘤细胞浸润和转移。|||注意：上述各阶段并没有明确的分界线，每个阶段都可能有抗原性和调节酶的多种改变、生长因子表达异常及基因组激活。

Q=致癌因素可分哪几类？
A=物理因素，感染病原体，慢性炎症，化学物质，异物刺激，遗传因素，致癌因素也可分为：遗传基因异常，异物刺激：如石棉纤维，社会因素：如烟草、酒精  慢性炎症：如溃疡性结肠炎，职业接触：如苯、石棉、氯乙烯，辐射，医源性因素：如肿瘤化疗药物，放疗，食物链污染：如黄曲霉毒素B  孕妇服用雌激素易引起女儿阴道癌，免疫抑制剂，感染病原体：如病毒、细菌、寄生虫

Q=除了“扫烟囱工人癌”（阴囊癌），还有哪些历史因素可引起癌症？
A=历史上有许多“因素”可引起癌症，但它们的生物学机理仍有许多尚不明确。|||许多微生物、土壤环境、水污染源、饮食成分（如熏鱼、生鱼、香料）被当作致癌因素，但缺乏证据。|||某些河流的鳟鱼易患甲状腺肿瘤，在水中加入碘后问题很快就解决了（在人类也有同样的发现）。|||几个世纪前就发现咀嚼烟草和吸入鼻嗅剂可引起口腔和鼻咽癌。吸烟引起的死亡率比其他致癌因素引起的死亡率的总和还多。|||1915~1925年研究发现，用画笔蘸着含铀颜料在手表上画数字和衔在嘴唇间把玩的女性易患口腔和上颌癌。1907~1945年间最早使用放射线的人，皮肤癌、淋巴瘤和白血病高发。|||欧洲Schneeberg山区的铀矿工人“肺病”明显多发，这些铀矿石采掘后并不是利用它们的放射活性，而是仅仅为了使玻璃的色彩更加漂亮。|||许多年前，膀胱癌发病主要与埃及血吸虫感染有关。|||目前还有一件令人担忧的问题，就是地下的氡向家庭和学校渗透漫延。|||电磁场（EMF）可否致癌尚不明确。

Q=如何识别致癌因素？
A=像烟草、氯乙烯等大多数人类致癌因素是通过临床发现的。还有的实验是利用各种实验动物、果蝇、霉（链孢霉属）、细菌、圆虫等。培养的人或啮齿类动物细胞对研究致癌因素贡献很大，但不适于大范围筛选。也可通过各种途径将可疑致癌因素加到动物身上进行观察。|||有的致癌因素可能是一些物质的代谢产物，还有的需要激素、生长刺激物、特异接触等才可致癌，或者有的因素只对特异年龄段的特异种群的特异细胞有致癌作用，因此识别致癌因素的实验非常复杂。|||Ames实验用于检测细菌突变，是一种很有用的筛选实验，但用于检测人类肿瘤发生作用不大。

Q=癌基因与抑癌基因在恶性肿瘤发生中的作用是什么？
A=癌基因与抑癌基因都是调节基因，前者起生长调节作用，后者起生长负调节作用。两种基因都可发生基因分离、缺失、突变和表达异常。|||目前已识别近100种癌基因和6~7种抑癌基因，均可被病毒或病毒蛋白携带、激活或灭活，也可发生突变、突变扩增、失序表达或因易位至异常染色体位点而激活或失活。

Q=人类恶性肿瘤常见的癌基因和抑癌基因有哪些？
A=伯基特淋巴瘤的myc癌基因常自8号染色体易位至14号染色体。许多神经母细胞瘤患者有某种mye 癌基因过度扩增。结肠癌、膀胱癌、支气管癌和胰腺癌可有突变的K-ras癌基因。易位可产生有重要致癌作用的杂合瘤基因，如Ph染色体（见于CML）就是9号和22号染色体易位，使分别位于两个染色体上的bcr基因和c-abl原癌基因融合成新的bcr-abl基因。|||在恶性肿瘤发生各阶段的多个染色体上都可能有基因的易位、缺失、失活或激活，非常复杂，很难分析清楚。|||最早识别的抑癌基因是Rb某因，自13号染色体丢失，可引起视网膜母细胞瘤。P53基因位于17号染色体，50%的人类肿瘤有P53基因的改变或缺失。|||我们对这些基因相互间的作用还只是初步认识，它们的确切功能远比目前认识的复杂，但是它们在人类肿瘤发生中的重要作用是勿庸置疑的。

Q=感染病菌在肿瘤发生中有哪些作用？
A=许多年来认为感染病原菌可导致人类肿瘤，但一直未得到证实。证实病毒可使动物致癌后不久，证明病毒也是人类的重要致癌因素。|||纵观历史，这里不得不提到1911年Roux发现的肉瘤病毒，1933年Shope发现的乳头瘤病毒，1936年Bittner发现的鼠乳腺病毒，1951年Gross发现的白血病病毒、1957年Stewart发现的多瘤病毒、乳头瘤病毒16型及许多其他动植物病毒。|||病毒、细菌、寄生虫及移植细胞均可成为致癌因素。伯基特淋巴瘤的致癌因素就是EB病毒，该病毒使B淋巴细胞能够永生。人乳头瘤病毒（HPV）6和11型可致湿疣，而HPV的16、18、31和32型则可使宫颈等的角质细胞恶变。人疱疹病毒8型可致卡波氏肉瘤，但一般在免疫功能低下才被激活，如HIV感染。|||分子生物学技术的应用，使人类肿瘤发生各阶段的许多病毒序列得到检测。另有许多病毒或病毒样微生物可使重要的核苷酸序列发生转化或激活致癌因素。如基质细胞感染后可能会转化为骨髓瘤细胞。|||幽门螺旋杆菌可引起严重胃炎、溃疡甚至胃癌。慢性细菌感染在慢性炎症部位的恶变过程中起重要作用。一些寄生虫感染，如血吸虫，也可致癌。|||将人细胞注入啮齿动物后观察发现，组织移植或注入同源细胞也可致癌，但这种致癌并非是直接注入癌细胞引起的。|||结肠插管部位癌变可能与该部位结肠粘膜接触异常化学物质或感染有关。|||相信通过大量的肿瘤学研究，一定会使越来越多的致癌和促癌因素得以发现，导致肿瘤发生发展的确切基因和核苷酸序列也一定能被认识。

Q=肿瘤遗传易感性可导致哪些肿瘤发生？常见综合征有哪些？
A=Li  Fraumeni综合征——多器官恶性肿瘤；|||着色性干皮病——皮肤癌和黑色素瘤；|||家族性结肠息肉病——结肠癌；|||家族性视网膜母细胞瘤——眼色素层黑色素瘤；|||Cowden 综合征——乳腺与甲状腺癌；|||DiGeorge综合征——白血病。|||具有上述遗传特征的患者，有些是先天缺乏基因组稳定性，对感染及环境因素高度敏感，也有的是宿主缺乏防御能力，如缺乏修复机制。有的仅有单基因异常，但大多数是多种癌基因和抑癌基因突变，导致肿瘤发生。

Q=哪些医源性因素可致癌？
A=用于诊断和治疗的射线、许多化疗药物，如烷化剂、抗代谢药、激素中的雌激素、生长激素（可致白血病）甚至使用右旋糖酐铁都可致癌，只是致病率较低而已。任何强化生物治疗都可能致癌，如甲硝唑可致小鼠肺腺瘤，AZT可使啮齿动物致癌，用于治疗乳腺癌的三苯氧胺可使啮齿动物患肝细胞癌，极少数女性可患子宫癌。|||最典型的药物致癌就是用于治疗流产的乙芪酚，数千名妇女应用后她们的女儿在7~28岁时患了阴道和宫颈癌。放射性二氧化钍是一种很好的血管造影剂，但可引起多种肿瘤。骨折后置入的金属关节、骨架及各种生物膜可使小鼠致癌，但还未发现这些异物能使人类致癌。

Q=免疫功能低下对肿瘤发生有什么作用？
A=免疫功能低下使机体处于癌前状态，有的可长达10~30年，但艾滋病和某些疟疾患者则很快会发生癌变。|||器官移植后使用免疫抑制剂的患者也易癌变，肿瘤组织可迅速生长，提高免疫功能后可使肿瘤消退，由此证明机体的正常调节机制是何等重要。

Q=何谓Delany 法案？
A=1958年制定的这项方案提出任何条件下都不能在我们的食物链中添加任何可使动物致癌的物质（除了烟草制品）——称为零点耐受理论。|||可是许多实验动物都对致癌因素非常敏感，大剂量可能致癌，但这与人类并不完全一致。|||围绕最佳实验方法和实验物种发生了激烈争论，甚至“致癌因素”的定义也不确切。另外，实验动物的性别、年龄、营养、用药途径、剂量（一般是最大耐受量）及用药时间也存有许多问题，还要考虑实验动物器官的功能，“正常”病毒、细菌的负荷等等。

Q=天然食物也有致癌作用，是真的吗？
A=据估计，我们饮食中99.9%的致癌因素是天然物质，如黄曲霉毒素等霉菌毒素，某些蕨类，cycad nut 中的cycasin，蘑菇（吡咯烷生物碱）、黄樟脑（曾用做啤酒香料）及咖啡中的几种成分。在南美有一种很受欢迎的饮料叫“mate”，是从冬青树中提取的，可致喉癌和食管癌。草药和茶叶中也提出了许多致癌物质。|||总之，想避开所有致癌物质是不可能，但幸运的是，大多数致癌物质仅在实验中发现有致癌作用。无疑会发现越来越多的天然或合成致癌物质，并在新闻媒体上引起可怕的报道，但是还不至于会触发抵抗运动。

Q=哪些饮食方式可预防癌症？
A=除了肥胖可加速机体组织和细胞老化，失去良好的健康状态外，还未发现哪种饮食习惯与肿瘤发病有直接关系。大多数资料都是来自流行病学调查。肥胖可致乳腺癌，低纤维饮食和粪便块可致结肠癌，喝热饮料可致喉癌和食管癌，食入过多熏烤鱼、肉制品可致胃癌。|||通过实验发现各种抗氧化剂可逆转或抑制多种致癌物质（如石棉）的致癌过程。但是可用的抗氧化剂大多数对人类来说毒性又太大。比较受人瞩目的是维生素C和维生素E。|||流行病学调查发现每日口服阿司匹林可降低结肠癌的发病率。实验结果也支持非甾体类抗炎药有抑制动物和人类肿瘤发生的作用，如阿司匹林抑制结肠癌发生。可使细胞分化、成熟的药物也能有效抑制实验动物癌变，有望不久的将来能在临床上应用。|||有的保健品商店大肆宣扬一些未经验证的草药或调制品有抗癌防癌作用，如令人趋之若鹜的鲨鱼软骨素，其实并未经过有效验证。|||总之，能延缓衰老的生活方式和饮食习惯可能有助于防癌，但并未得到验证。

Q=慢性炎症部位会发生癌症吗？某些慢性疾病会引起癌症吗？
A=是的，慢性炎症和某些其他慢性疾病都可引发癌症。溃疡性结肠炎通常10年后可发展为结肠癌。大多数胆囊癌都合并有胆石症。下肢淤血引起的慢性溃疡，旧的烧伤瘢痕及长期存在的窦道均可进一步癌变。近来提出的幽门螺旋杆菌与胃炎、胃癌的关系也引起了极大兴趣。|||与啮齿动物不同，异物很少使人类发生癌变，但石棉是例外，其他纤维如玻璃纤维、木屑也可能致癌。接触少量石棉到底有多大危害一直有争议，如今却蒙上了社会和政治色彩。|||肺癌，确切地说是支气管癌，与细胞长期损伤、修复和烟草中的致癌物质有关。吸烟是目前最重要的可预防致癌因素。|||用烟斗吸烟的亚洲人易患口腔癌，同长期用烟草叶包槟榔咀嚼的人相似。克什米尔人腹部皮肤癌高发与他们抱着炽热的火炉取暖有关。

Q=创伤可否致癌？
A=许多年来对创伤能否致癌有多种正、反面观点，迄今还未证明一次创伤能够致癌，也未证明没有慢性感染和反复再生的反复创伤能够致癌。|||创伤诱发肿瘤的诊断条件是：|||（1）证实某部位有严重创伤而既往没有病变。|||（2）自创伤到肿瘤发生时间间隔尽可能短。|||（3）确诊有恶性肿瘤存在。|||（4）证明该处有肿瘤发生，而其他部位没有肿瘤。|||注意：每年有成百万的骨折和外科手术，但未发现与恶性肿瘤发病有关。多次接触离子射线，紫外线或化妆品比偶尔接触一次危险性大，但还未证明易反复受创的皮肤（刮脸）皮肤癌发病率高。

Q=从接触致癌物质到发生肿瘤期间间隔多长？
A=人类一般需要数年。如非吸烟患者因职业接触石棉而发生癌症者一般都在15年以上，以25~40年最多见。多次接触离子辐射仅需数年即可发生皮肤癌和白血病，结缔组织癌变和发生腺癌则需15~30年。与吸烟有关的恶性肿瘤一般需15年以上的时间。年轻时接触致癌物质较危险，癌变间期较短。|||注意：停止接触致癌物质一般可减少恶性肿瘤的发病率。

Q=如何避免接触致癌物质？
A=无法避免。即使被当做最佳食品的蔬菜和水果也含有致癌物质。尽量少接触离子辐射、紫外线，尤其是金发碧眼和有雀斑皮肤敏感的人。|||有家族倾向的人要早发现并定期检查，如乳腺摄片、结肠镜、检查有无皮肤异常等。|||将来能够识别一些致癌基因后就可通过基因工程加以清除。

Q=为什么人类肿瘤发生的流行病学研究结果不理想？
A=肿瘤的发生是一个复杂过程，可历经多年，高危人群中也可能仅极少数人发病。小样本调查和计算机分析常得出错误的结论。事实上，流行病学调查常常是后一个结论否定前一个结论。|||癌症病因受到许多因素的影响：遗传因素、不同的靶器官或细胞、年龄、性别、妊娠、多种致癌物质、多种促癌物质、感染病原菌、接触的剂量、时间次数及全身和局部免疫功能的特异变化等。|||各种错误结论不计其数：EMF（电磁场）、雷达、咖啡因、染发剂、食物添加剂、棉织品、“新汽车气味”等等。|||宣布致癌因素要考虑到情感、政治及立法等问题，反过来还要受科学的不确定性、野心、经济利益等的影响和驱动，排在最后的才是已得到证实的生物学数据。|||事实上绝大多数致癌因素都是通过对个体观察发现的，但是经过流行病学调查加以证实非常重要。|||与烟草和紫外线相比，环境因素引起的肿瘤不足肿瘤总数的10%，但却在有关的新闻报道中占据了90%的标题。|||接触感染病原菌、环境因素和其他不利因素要历经多年才可能癌变，从而使流行病学调查的作用和意义更加消弱了。

Q=为什么不是所有的人都得癌症？
A=我们都可能产生“恶性细胞”，但是大多数异常细胞不能存活，也无法分裂增殖。其他“恶性细胞”有的被修复，有的被细胞和体液免疫机制破坏。随着年龄增加，机体的免疫功能低下，许多新产生和处于休眠状态的细胞会异常增殖形成肿瘤。

Q=我们如何预防和尽量减少肿瘤发生？
A=（1）祖先没有恶性肿瘤病史。|||（2）尽量减少与致癌物质接触。|||（3）富含抗氧化剂的营养丰富的饮食。|||（4）早期接种疫苗，预防病毒感染。如100%的台湾肝癌患儿呈乙型肝炎病毒抗原（HBsAg）阳性。全国性乙肝疫苗接种计划可减少乙肝病毒携带率和儿童肝癌患病率。|||（5）切除或采用其他治疗手段治疗癌前病变。|||（6）避免过量使用可刺激和维持细胞异常生长的药物和激素。

SEC1=老年恶性肿瘤
Q=为何要重视65岁以上人群的肿瘤诊治？
A=在该年龄组的死亡原因中，恶性肿瘤仅次于心脏病，位居第二位。在人的一生中，随年龄的增长发生恶性肿瘤的风险也逐渐增加，半数以上的肿瘤发生在65岁以上的人群。在美国，由于生存寿命延长，这个年龄组正在迅速扩大，65岁老人平均还可生存17~20年，85岁高龄女性还望能生存7年以上，85岁男性则平均可再生存5.5年左右。这比大部分能治疗的肿瘤的复发时间（2~3年）要长得多，因此提高5年生存率对65岁老人来说也很重要。

Q=老年组常见实体瘤和血液恶性肿瘤有哪些？
A=老年人群中常见的实体瘤有乳腺癌、肺癌、结肠直肠癌、前列腺癌、胰腺癌、头颈部恶性肿瘤、膀胱癌和卵巢癌。血液恶性肿瘤中以急性髓细胞性白血病、慢性淋巴细胞性白血病、骨髓增生性疾病、淋巴瘤和骨髓瘤最多见。

Q=为什么恶性肿瘤在老年人多发？
A=关于肿瘤发生和老化之间的关系有许多观点：|||（1）接触致癌物质时间长。|||（2）随着时间的推移，各系细胞的DNA损伤逐渐累积。|||（3）细胞修复机制丧失。|||（4）随着细胞不断分化，抑癌基因被丢失。|||（5）机体免疫监视能力下降。|||上述各因素在人的一生中都在或多或少地起作用，最终可能导致恶性细胞克隆增殖。

Q=哪些问题可能影响老年患者恶性肿瘤的诊断？
A=约50%70岁以上的恶性肿瘤患者有3种甚至更多种其他疾病。医生一般是根据病史和体格检查中有新的症状和体征才考虑可能患恶性肿瘤，但是有些情况很易造成误诊：|||（1）听力不佳，识别困难→觉察不到皮肤变化。|||（2）关节炎→把新出现的骨痛误当作关节痛。|||（3）长期便秘、痔疮→掩盖了新的肠道病变。|||（4）排尿困难→以为是常见的良性前列腺疾病。|||（5）抑郁症→掩盖了肿瘤症状。|||（6）越来越感疲乏，运动量减少→以为是“衰老”。|||（7）惧怕诊断为肿瘤→淡化症状体征，拒绝检查。|||（8）主诉太多→反而使新的症状和体征显得不突出了。|||因此，医生应了解老年人的特点，谨慎考虑出现的新症状、体征，尤其是当患者有一般状况恶化和/或体重减轻时更应高度怀疑恶性肿瘤的可能性。

Q=哪些肿瘤筛检试验适用于老年人？
A=65岁以上老年人应做哪些肿瘤筛检试验、间隔多长时间复查还没有统一的标准。美国癌症协会（ACS），美国老年医学协会（AGS），美国家庭问题学会（AAFP）及美国内科医生学会（ACP）等各自提出了一些指导原则，本文就此做一概述：|||（1）乳腺临床体检：应定期复诊，每年检查一次。乳腺纤维囊性病变正逐年减少，但由于老年女性普遍服用激素，因此乳腺体检不容忽视。|||（2）乳腺X线摄片：建议每年检查一次，AGS认为85岁后可停止，而ACP则认为75岁即可停止。其他协会认为只要患者需要，就可以继续复查。|||（3）巴氏涂片检查：如果患者65岁定期巴氏涂片检查均正常，则大多数协会认为65岁后就不必再继续检查下去。有的人2年之间基至复查3次以上。如果均正常，则不必再筛检下去。许多老年人对自己的手术史并不很了解，因此一定要弄清患者是否保留有宫颈。因癌症而行子宫切除术者应该做阴道巴氏涂片检查，否则无需做宫颈癌筛检实验。|||（4）直肠指检（DRE）：AAFP、ACP等认为该检查对筛查结肠直肠癌或前列腺癌意义并不大，但ACS则建议每年查一次。|||（5）前列腺特异性抗原（PSA）：该试验能否作为筛检试验还存有争议。一般说来，发现早而且病情进展不快的前列腺癌对患者的寿命影响不大。做了该试验的，不管结果如何都应找医生进一步咨询。|||（6）粪便潜血试验（FOB）：50岁以上患者应每年常规复查FOB，尤其是拒绝做肠镜的人。|||（7）乙状结肠镜检查：是否应该做这些创伤性检查筛检结、直肠癌仍有争议。ACP建议50~70岁的人每10年行一次乙状结肠镜、结肠镜或气钡对比灌肠检查。其他协会则认为单乙状结肠镜就应该每5年复查一次。患者能否接受还是个问题。

Q=对老年人，尤其是高龄老年人行肿瘤筛查试验有哪些困难？
A=（1）许多老年人不相信筛检试验对他们有好处，认为不应该做为常规保健措施，而且由于组织萎缩，一些检查非常不舒服。|||（2）一些患者不愿接受异性医生的检查。|||（3）由于视力、听觉和识别力下降，可能使检查意向受到干扰。|||（4）因体能受限或肠道功能不好，使得收集粪便做FOB检查或准备肠道比较困难。|||（5）关节炎或端坐呼吸影响体格检查。|||（6）检查过程中需用镇静药物时要有陪人在场。|||（7）交通问题也可能影响预约检查的按时进行。|||（8）常规检查以外的筛检试验还需要其他工作人员和患者家庭成员、朋友的支持。

Q=一旦确诊为恶性肿瘤，老年患者与年轻患者的治疗措施有何不同？
A=初步选择治疗措施不受年龄的限制，主要根据肿痛性质及其分期选择手术、放射治疗、化学治疗或者综合治疗，随后再根据患者生理状态和精神、情绪做适当调整。在讨论治疗方案时还要充分考虑生存寿命、治疗时间、治疗期间的生活质量及肿瘤的症状、患者的人生观等等。|||老年患者可能会考虑花费和给其他家庭成员造成的负担，因此对各种提议可能要经过多次协商才能最终决定治疗方案。不管是常规治疗、标准治疗还是根据患者病情改良的治疗方案，或仅仅是姑息性或临终关怀性治疗，都应制定完整的治疗计划，使患者在医疗、心理和社会等各方面得到最大满足。

Q=老年患者能否耐受肿瘤手术？
A=尽管70岁以上年龄本身就是手术风险因素之一，但机体的功能比年龄更能影响手术结果，老化使各器官的功能衰退。|||（1）心血管：应激状态下的最大心率降低，对肾上腺素的反应性也降低；|||（2）肺：肺活量、最大吸氧量、肺弹性、咳嗽和纤毛摆动能力均下降；|||（3）肾脏：肌酐清除率、最大尿渗透力、酸化能力均降低；|||（4）皮肤：皮肤变薄，伤口愈合能力下降。|||其他非年龄相关因素也可增加手术风险：|||（5）术前机体一般状况差；|||（6）营养不良；|||（7）痴呆；|||（8）合并心血管和/或肺部疾病；|||（9）体腔手术；|||（10）急症手术。|||与放射治疗相比，手术对机体体液平衡造成的急性应激更大，但一般持续时间都很短。单就年龄而言，乳腺、结肠或前列腺癌手术并不增加死亡率。肺癌手术要遵循常规原则，术前估测残存肺的功能。

Q=老年患者行放射治疗应注意哪些问题？
A=对高龄老年患者耐受足量放射治疗的能力曾做过一项调查，发现36位80岁以上的老年患者中，只有5位曾中断过治疗。头颈部放疗的主要毒性是粘膜炎，盆腔照射的主要并发症是腹泻。老年患者对饮食不佳的耐受能力比年轻患者差，因此密切观察体重变化，注意营养、输液及病情控制情况可有效保证大多数患者顺利完成治疗计划。与手术相比，放射治疗的急性毒副反应少，但是需要每天来医院治疗，而且治疗几周后机体组织的耐受能力也会下降。老年患者肺炎的发病率也较年轻患者高。总之，对某些老年患者来说，短疗程、大剂量姑息治疗可能较为适宜。

Q=哪些化疗药物老年患者不宜用？
A=没有哪种化疗药老年患者绝对忌用，但是有些药物要做适当调整。同其他许多药物一样，常用化疗药物也未在老年人身上做过药理学研究。老年人的器官功能各异，又同时合并应用其他药物，因此很难精确计算一种药物的生物利用度、分布浓度及清除率。大多数关于老年人的毒性和疗效的数据也是根据年青患者所用的标准剂量进行研究获得的。尽管胃肠动力、吸收能力、内脏血流量、胖瘦、总体液量等都影响药物的药代动力学，但是影响最大的还是肾小球滤过率和骨髓造血功能。经肾脏清除的药物要根据肌酐清除率调整用法；骨髓毒性药物要根据骨髓有无肿瘤浸润及纤维化、营养状况、化疗方案中其他药物剂量等适当调整用法。老年人一般能耐受中等毒性化疗方案，但是强烈治疗方案恢复很慢，应用细胞因子可能会有所改观。|||老年患者常用化疗药物注意事项：|||（1）氨甲喋呤：肌酐清除率低于60ml/分钟时要调整用量。|||（2）博莱霉素：在老年患者，肺毒性增加。|||（3）长春新碱：老年患者更易出现神经毒性和便秘。|||（4）蒽环类：根据放射性核素射血分数检查，有充血性心力衰竭者禁用。单纯冠状动脉疾病或高血压不是使用禁忌证。|||（5）泰索：老年患者没有特殊毒性。|||（6）顺铂：中等剂量有时可使肾功能下降，但是可以耐受，注意耳毒性。|||（7）5-氟脲嘧啶：有医生认为老年患者更易出现腹泻和粘膜炎。|||（8）干扰素：神经毒性和疲乏无力加重。

Q=如何处理老年患者的化疗副作用？
A=（1）老年患者较少出现恶心、呕吐，但是对长期反复发作耐受力差。|||（2）对干渴敏感性下降，易造成脱水。|||（3）镇痛或止吐药物又可引起其他并发症。|||麻醉药或长效苯并二氮䓬类、抗胆碱能药物可引起抑郁、谵妄、尿潴留、视物模糊、便秘等。非甾体类抗炎药物可损害肾功能。|||医生要注意观察，分清哪些是恶性肿瘤本身症状，哪些是治疗副作用。控制症状、减少副作用对保证老年患者坚持治疗非常重要。

Q=老年肿瘤患者需要哪些人的照顾？
A=老年医学专家一般将65岁人群分为低龄老人（65~74岁），老人（75~84岁）和高龄老人（85岁以上）三组。随年龄增加，各器官功能的损害程度有所上升。新墨西哥州对新确诊的老年恶性肿瘤患者（75~84岁）做了一项调查，发现12%的患者日常（ADLs）起居需要帮助，34%使用器具（IDLs）需要帮助，40%近期记忆力减退。|||除了肿瘤科医生和护士，患者还需要特护、社会工作者、家庭服务中心、药剂师、家庭成员及朋友的帮助。各方面人员相互交流和协调非常重要，没有哪个人都能独自承担所有的工作。

Q=什么时候考虑加强护理？
A=在肿瘤发展过程中，要尽早考虑临终关怀问题，但这并不是不良预后的征兆。癌症的诊断并不是死亡判决，也不意味着希望破灭。即使能长期存活的患者也应该抽出时间重新审视人生目标，考虑临终关怀问题。在癌症治疗和发展期间，患者律师或指定代言人可根据病情变化做出相应决定。|||根据制定的加强护理方案，护理人员应做到：|||（1）重新审视病情和治疗方案；|||（2）考虑预后问题；|||（3）正视现实结果；|||（4）通知患者希望见到的家人和朋友；|||（5）解释和回答各种问题；|||（6）让患者确信，不管是继续积极治疗，还是停止治疗或仅仅姑息治疗，对他的护理将一如既往。

SEC2=争议
Q=老年癌症患者在接受治疗和咨询时是否受到年龄影响？
A=根据文献报道是这样。1993年对女性乳腺癌和直肠癌患者的一项调查发现，65岁以上的女性患者接受激素治疗的与年轻患者相比基本相等，但接受辅助化疗的少，接受内科和放疗咨询的也少。|||调查还发现，65岁以上的女性患者即使给予辅助化疗也不愿接受，对治疗副作用考虑过多。|||英国对肺癌的一项调查研究发现，即使身体状况良好（ECOGO-1）、65岁以上的患者也很少愿意接受较积极的治疗方案。|||65岁以上，86%。65-74岁，74%。75岁以上，39%。|||结合癌症分期、治疗毒性反应及可能的治疗效果等综合分析，发现老年患者和年轻患者对治疗的接受能力是一样的，只不过年轻患者对较大毒性的耐受能力强。|||结论：年龄本身不是决定治疗的唯一因素。医护人员必须因人而异，充分考虑老年患者治疗的利弊。

Q=如何理解老年患者化疗中“初始剂量小，用药时间长”的说法？
A=化疗是根据治疗计划尽可能地杀死肿瘤细胞，一般采取最大耐受和多药联合的原则。“初始剂量小，用药时间长”是比较安全，但易诱发耐药。既然化疗的目的是治愈或提高生活质量，延长存活时间，那么只要患者适合，就应采取适当的治疗强度。对于可能预后较好的患者，可给予细胞因子、保护剂或用毒性较小但抗癌活性相同的替代药物，以尽可能保证治疗剂量适当。

SEC1=恶性肿瘤的预防
Q=什么是癌症控制？
A=癌症控制就是根据一系列研究结果对特定人群甚至整个社会进行干预，从而减少癌症的发病率和死亡率。

Q=什么是癌症的一级预防？
A=癌症一级预防就是指促进整个人群的健康，减少危险因素，防癌症发生。常见的一级预防措施有戒烟、改变饮食和生活习惯、补充微量元素等。

Q=什么是癌症的二级预防？
A=癌症的二级预防就是早期发现无临床症状的早期癌症或癌前病变患者，及早治疗。普查是二级预防的主要措施，如乳腺照相术、巴氏涂片、乙状结肠镜检查等。

Q=在美国，最有可能避免的单一致癌因素是什么？
A=烟草。美国每年死于癌症的560000人中近1/3与吸烟有关。据估计女性癌症死亡人数的23%，男性的42%与吸烟有关。吸烟是肺癌、喉癌、口腔癌和食管癌的主要病因，也是膀胱癌、肾癌、胰腺癌和宫颈癌的病因之一。近90%的肺癌是吸烟造成的，每日一盒的吸烟者肺癌患病风险是普通人群的20倍。被动吸烟是非吸烟者患肺癌的重要原因之一，与吸烟者共同生活或工作使非吸烟者肺癌患病风险增加了30%~50%。

Q=戒烟后多久肺癌的患病风险才会下降？
A=与继续吸烟的人相比，戒烟后1年内戒烟者的心脏病患病风险减少近50%，且是肺癌患病风险的下降需较长的时间。戒烟5年后肺癌患病风险明显下降，以后还会逐年下降。但是即使戒烟后20年，曾经吸烟的人肺癌患病风险也比从未吸烟的人高2倍。

Q=美国癌症学会就降低癌症风险推荐了哪四条饮食指导？
A=（1）以植物食品为主要饮食：每日至少吃5份以上的水果和蔬菜。还要多进食其他植物食品，如：面包、谷类、米饭、蔬菜泥，豆类等。|||（2）限制摄入高脂肪食物，尤其是动物食品。选择低脂食品，限制摄入肉类，尤其是高脂肉类。|||（3）体育锻炼：维持健康理想的体重。每日至少中等程度锻炼30分钟，保持健康理想的体重。|||（4）限制摄入酒精性饮料。饮酒的人应限制酒精摄人，男性每日两次，女性一次。

Q=多进食蔬菜、水果主要减少哪些肿瘤的患病风险？
A=蔬菜和水果可减少多种肿瘤的患病风险，尤其是呼吸道和消化道肿瘤。蔬菜和水果中含有多种抗癌物质，如胡萝卜素和酚、异硫氰酸盐、吲哚等生物活性物质等，很难确切地说是哪种成分起了防癌作用。

Q=何谓胡萝卜素？为何在癌症预防中有重要作用？
A=胡萝卜素是蔬菜水果中的一组色素，包括α-胡萝卜素、β-胡萝卜、黄体素、番茄红素等许多成分，主要见于棕黄色或橘黄色蔬菜水果中，如胡萝卜、土豆、甜瓜、绿叶蔬菜（菠菜、花椰菜）等。多食富含胡萝卜素的蔬菜水果可减少癌症发病率。

Q=β-胡萝卜素能预防肺癌吗？
A=不能。β-胡萝卜素是蔬菜水果中的一种抗氧化剂。一般认为多食蔬菜水果可减少肺癌的患病风险，流行病学研究也认为血清中β-胡萝卜素含量高可减少肺癌发病率。为此临床进行了三次大样本试验，给肺癌高危人群补充大量合成β-胡萝卜素。结果，其中两个试验发现β-胡萝卜素使吸烟人群肺癌患病风险增加了，另一试验发现β-胡萝卜素对肺癌发病率无影响。因此试验结果并不支持β-胡萝卜素能预防肺癌，相反还有可能对吸烟人群有害（见表1）。|||表1  β-胡萝卜素与肺感相关性大样本临床试验|||α-生育酚和β-胡萝卜素（ATBC），29133名芬兰男性吸烟者，β-胡萝卜素和/或α-生育酚组与安慰剂组（四格表发），加入β-胡萝卜素后肺癌发病率增加了18%，总死亡率增加了8%。β-胡萝卜素和瑞叮醇足量试验（CARET），18314名美国男女吸烟者、戒烟者及石棉矿工人，β-胡萝卜素和瑞叮醇组与安慰剂组，β-胡萝卜素组肺癌发病率增加了28%，死亡率增加了17%。内科医生健康调查，22071名美国男性内科医生，β-胡萝卜素和/或阿司匹林组与安慰剂组（四格表法），β-胡萝卜素对肺癌发病率和死亡率无影响。
C=答案包含表格：第250页，第9题

Q=什么是十字花科蔬菜？为何有重要防癌作用？
A=十字花科蔬菜包括花椰、菜花、芽甘蓝，其茎结构特殊，故称十字花科。流行病学研究发现多食十字花科蔬菜可减少肺癌、胃癌、结肠癌、直肠癌的发病率。该科蔬菜中含有多种化学物质，如吲哚、异硫氰酸盐等，可在体外或实验动物中抑制肿瘤的发生。其中萝卜子素可增强肝脏解毒酶类的活性。

Q=硒能防癌吗？
A=能。硒是人体细胞和组织抗氧化作用必需的一种矿物质。动物研究发现硒能抗多种肿瘤，但是人类流行病学调查结果并不肯定。皮肤癌营养预防随机对照研究发现补充硒并不能预防皮肤癌的发生，但是总的癌症发病率及肺癌、结肠癌、直肠癌、前列腺癌的发病率明显下降了，说明硒有防癌的可能性。在中国林县，人群中对数种微量元素的摄入严重不足，饮食中补充微量元素复合制剂（β-胡萝卜素、维生素E、硒）后，癌症总死亡率下降了9%，胃癌死亡率下降了21%。这种干预对西方人群是否有益尚不清楚。由于硒过量对身体有多种副作用，因此硒能否防癌还有待进一步研究。

Q=高纤维饮食能否防癌？
A=饮食中的纤维一般是指植物食品中不能被消化道分泌的消化酶分解的成分，分水溶性和非水溶性纤维两类。研究表明高纤维饮食可减少癌症的患病风险，尤其是大肠癌，原因是富含纤维的食物（蔬菜、水果）含有多种微量元素和植物化学成分，可对抗致癌物质，同时脂肪含量低，但是否抗癌作用完全归功于饮食中的纤维还不好确定。流行病学研究和动物实验结果有时并不一致，尚需进一步大样本随机试验以明确饮食纤维与癌症的关系。

Q=高脂饮食增加哪些癌症的发病率？
A=高脂饮食可增加多种癌症的患病风险，尤其是结肠癌、前列腺癌和乳腺癌。对国际癌症发病率和脂肪消耗量相关的生态学研究发现高脂饮食人群结肠癌、前列腺癌、乳腺癌的发病和死亡率明显高于低脂饮食人群。并且低或高发病地区居民移居他处后发病率与新居住地人群相同。动物实验也发现高脂饮食促进了动物模型肿瘤的生长、但是并不是所有的研究人员都认为饮食中的脂肪在癌症尤其是乳腺癌的发病中真有那么重要，因为国家间还存在体育锻炼、生育肥胖等许多其他因素间的差异。低脂饮食人群常进食较多的蔬菜、水果，也有防癌作用。高脂饮食摄入的热量较高，也很难说是否高热量增加了癌症的患病风险，某些前瞻性研究认为脂肪与乳腺癌的关系并非那么密切，红色肉类中的其他成分才是结肠癌患病的重要原因。具体情况尚待进一步随机研究。

Q=哪些癌症与酒精摄入关系最密切？
A=口咽、食管及喉痛与酒精摄入关系最密切，吸烟可增加这类肿瘤的发病率。例如，每日饮酒4次以上的人口咽癌的患病风险增加了9倍，酗酒和吸烟者上述肿瘤的患病风险增加了36倍。约75%的口、咽癌与过度饮酒和吸烟有关。酒情还可导致肝细胞癌，酗酒者肝细胞癌死亡率较一般人群高50%。流行病学调查还发现酒精增加了乳腺癌的患病风险，只是情况不那么严重，每日饮酒2次以上者乳腺癌的患病风险较不饮酒者高1.3倍。饮酒还可增加直肠癌的发病率，限制饮酒或戒酒是减少上述癌症发病率的措施。

Q=体育锻炼对预防癌症有何重要作用？
A=体育锻炼可预防乳腺癌、大肠癌等。动物试验和流行病学研究均发现体育锻炼与某些癌症发病率呈反相关性、体育锻炼防癌的机制尚不清楚，对乳腺癌来说，可能与体育锻炼对内源性激素的影响有关。体育锻炼促进了肠道蠕动，减少了粪便中致癌物质与肠道粘膜接触的时间，从而预防大肠癌的发生。但是体育锻炼很难精确计量、肥胖、偏见等其他因素也影响着流行病学数据，因此现在就得出体育锻炼能防癌的结论尚为时过早。

Q=阳光照射与皮肤癌发病有无关系？
A=皮肤癌多发于白种人，尤其是金发碧眼，脸上有雀斑、易晒黑的人。皮肤癌肿分两类：黑色素瘤和非黑色素瘤皮肤癌（如基底细胞癌、鳞状上皮癌等），最常见于身体表面暴露于阳光的部位，尤其是非黑色素瘤皮肤癌。皮肤癌发病率与地球纬度成反比，与紫外线照射成正比。大多数非黑色素瘤皮肤癌与紫外线照射累积量有关，而黑色素瘤则与接触紫外线的频率有关，早期可有皮肤大疱等。预防措施主要是穿衣服保护、避免日晒、涂防晒霜等。防晒霜可能有一定的防皮肤癌作用，但到底效果如何还不确定。

Q=感染病原菌是否会引起癌症？
A=许多病毒与癌症发病有关。近来又发现幽门螺旋杆菌感染与胃癌和粘膜相关胃淋巴瘤有关。尽管人类不可能完全避免病原菌感染，但是接种疫苗可预防部分感染，如已研制的乙肝疫苗和正在研制的人乳头瘤病毒疫苗。|||表2  有致癌作用的人类病毒|||乙型肝炎病毒，肝细胞癌。丙型肝炎病毒，EB病毒，伯基特淋巴瘤，何杰金氏病，鼻咽癌。人疱疹病毒8，卡波氏肉瘤。人乳头瘤病毒16，18，宫颈癌。人淋巴细胞病毒Ⅰ型（HTLV-1），成人T细胞淋巴瘤/白血病。
C=答案包含表格：第253页，第17题

Q=何谓化学预防？
A=绝大多数（可能并非全部）组织癌症的发生是一个多步骤过程，一段时间内细胞和分子发生多种变异，最终导致正常细胞的生长和调节出现异常。其间常有较长的潜伏期（可长达20年），为逆转和制止癌变提供了机会。化学预防就是利用合成化学品或天然物质逆转、预防或减缓癌变进程。例如临床试验已利用非甾体类抗炎药物预防大肠腺瘤的发生，并使易癌变的家族性息肉病患者已出现的腺瘤消退。

Q=癌症化学预防试验与化学治疗试验的设计有何不同？
A=由于使用化学预防制剂的人群较大，而且大多数终生都可能不患癌症，因此化学预防试验比化学治疗试验样本大，更复杂、更精细。化学预防制剂必需没有明显毒性，对成千上万的患者要随访数十年，癌症发病率是主要统计学指标。由于大样本试验花费大，因此流行病学调查数据必须可靠，与动物试验数据一致，Ⅰ、Ⅱ期临床研究结果有助于Ⅲ期研究的调整实施。能找到高危人群和可靠的试验期限可使试验简化。癌症化学预防试验与化学治疗试验的主要区别如下：|||（1）Ⅰ期化学治疗试验是用于确定毒性允许范围内的最大耐受量，而Ⅰ期化学预防试验是用于确定引起毒性的制剂最大剂量。|||（2）Ⅱ期化学治疗试验的目的是找到有抗癌作用的一种或多种耐受量，而Ⅱ期化学预防试验是确定药物的无毒性剂量在一定时间内有无生物学效应（如非甾体类抗炎药物能否抑制前列腺素合成或使结肠腺瘤消退）。|||（3）Ⅲ期化学治疗试验是对照试验，用于确定某种药物是否有效，常需对数百患者进行数月甚至数年的研究观察。而Ⅲ期化学预防试验是用于确定某药物是否能预防肿瘤的发生，常需对数千患者进行研究观察，随访时间更长。

Q=理想化学预防制剂应具备哪些特点？
A=（1）高效价（高效/低毒）；|||（2）用药简便（口服或外用）；|||（3）价格合理；|||（4）作用机制明确。|||目前还没有一种制剂能符合上述全部标准，但设计临床试验时应牢记在心。

Q=何谓临界终点和生物学标志？
A=临床试验中使用的临界终点并非新名词，心血管研究中早就开始使用“临界终点”了，如血压、胆固醇数值等。癌变过程中所说的临界终点是癌变早期的特点之一，可以是组织学的（如结肠腺瘤、肺增生不良等），可以是遗传学的（K-ras或p53突变），也可以是生物学的（组织的增生或凋亡率等）。生物学标志则是一种更为普遍的名词，任何标志细胞特性的生物学现象都可称为生物学标志。生物学标志常用于描述临界终点，也可用于描述一种物质对相关组织的生物学作用。例如抑制前列腺素合成就是非甾体抗炎药物（NSAIDs）对结肠作用的生物学标志，不管这种抑制作用是否起NSAIDs化学预防的主要作用。

Q=理想的临界终点标志应具备哪些特点？
A=评价临床试验中某临界终点标志是否满意应从如下几个方面考虑：|||（1）在正常和癌前组织表达不同；|||（2）自发逆转率低；|||（3）与癌症发生关系密切；|||（4）该标志减少或消失能说明癌症得到控制；|||（5）化学预防制剂可影响其表达；|||（6）自健康个体易获得标本进行检测；|||（7）高度敏感、高度特异，可重复性好。

Q= “妇女健康起步”计划中有哪些预防干预措施？
A= “妇女健康起步”计划是1993年开始的长达10年的多因素研究，包括饮食干预和化学预防干预。目前正在就以下方面进行研究：|||（1）低脂饮食（20%的热量来自脂肪）和多食蔬菜、水果、纤维；|||（2）激素替代治疗；|||（3）补充钙和维生素D在预防癌症、心血管病和骨质疏松方面的作用进行大规模研究，已有63000名绝经后妇女加入其中。|||另外还对100000名女性进行了随机研究，对未来可能发生的疾病的病因进行前瞻性分析。以社区为基础的干预研究也有助于寻找更有效的方式促进健康，预防癌症、心血管病和骨质疏松的发生。

Q=阿司匹林能预防结肠癌吗？
A=可能。流行病学调查和动物试验发现阿司匹林和其他非甾体类抗炎药物（NSAIDs）可预防大肠癌，机制尚不清楚，可能与诱导早期肿瘤细胞调亡有关。临床研究还发现，家族性息肉病患者（极易恶变为大肠癌）服用NSAIDs后，多发息肉数目和大小均减少了。这些发现是否在散发性腺瘤患者身上也会出现尚不可知。“内科医生健康研究”计划对全美22071名男性内科医生进行了随机对照研究，受试者分阿司匹林组和安慰剂组，结果发现两组大肠癌的发病率无明显差异，也许阿司匹林的剂量（325mg，隔日一次）、疗程和随访时间还不足以得出有效结果。目前还有几项有关阿司匹林预防腺瘤发生的临床试验，受试者是既往有大肠腺瘤或大肠癌记录的患者。就目前的科研数据和阿司匹林的副作用（出血性休克，胃肠道出血等）来说，推荐公众服用阿司匹林预防大肠癌还为时过早。

Q=哪两种激素类制剂已用于化学预防试验？
A=三苯氧胺和Finasteride。乳腺癌预防试验（BCPT）是一个大规模、多中心性化学预防研究，旨在探讨三苯氧胺（一种抗雌激素药物）能否预防高危女性发生乳腺癌。该研究始于1992年，目前已得到初步结果。13000名超过35岁的女性被随机分为三苯氧胺组和安慰剂组，平均服用4年。结果三苯氧胺组乳腺癌的发病率较安慰剂组下降了45%（分别为85例和154例）。但是三苯氧胺可增加3种少见病的发病率：子宫内膜癌、肺栓塞和深静脉血栓。根据BCPT标准，属乳腺癌高危人群的女性可以选用三苯氧胺预防乳腺癌发生。但是否选用还要咨询保健医生，充分权衡利弊。|||另一用于化学预防试验的激素药物是Finasteride。该药是一种5-α-还原酶抑制剂，可抑制前列腺中的睾酮转化为二氢睾酮（DHT）。DHT比睾酮更易刺激前列腺上皮增殖。前列腺痛预防试验也是一个大规模、多中心性化学预防研究，旨在探讨Finasteride能否预防55岁以上健康男性前列腺癌的发生。18000名受试者被随机分为Finasteride组（5mg/d）和安慰剂组，共用药7年。治疗结束后所有受试者都要在临界终点接受前列腺活检。

SEC1=恶性肿瘤化学治疗：常见毒性的预防和处理
Q=为何说毒性反应是肿瘤化疗的主要问题之一？
A=恶性肿瘤化疗药物的有效抗癌剂量与致死量间差异不大，而且许多毒性反应是不可逆的，甚至危及生命，因此重点在于预防。表1列举了最常用抗肿瘤药物的主要毒性。|||表1  常用抗肿瘤药物的主要毒性|||博莱霉素：肺毒性*、发热、过敏反应（少见）、皮肤毒性（粘膜炎、脱屑）。卡铂：骨髓抑制*、中重度N/V。顺铂：骨髓抑制*、严重N/V、神经毒性*、贫血。环磷酰胺：骨髓抑制*、出血性膀胱炎（异环磷酰胺*）。异环磷酰胺*：中重度N/V、SIADH≠（环磷酰胺）。阿糖胞苷：骨髓抑制*、粘膜炎、严重N/V+、神经毒性+。氮烯咪胺：严重N/V、轻中度骨髓抑制*、流感样综合征、静脉炎。柔红霉素：阿霉素：骨髓抑制*、心脏毒性*、中重度N/V。去甲氧柔红霉素：明显脱发、皮肤疱疹。|||*剂量限制毒性；+大剂量时；≠抗利尿激素分泌不当综合征
C=答案包含表格：第258、259页，第1题

SEC2=骨髓抑制
Q=是否所有化疗药物均可引起骨髓抑制？
A=肿瘤化疗的剂量限制副作用（DLSE）是指决定最大耐受剂量的毒性。尽管骨髓抑制是抗肿瘤药物的常见DLSE，但仍有少数药物没有明显骨髓抑制，如博莱霉素和长春新碱。患者因素对骨髓毒性也有很重要的影响。对基础白细胞和血小板数低的初治患者、既往化疗或放疗造成骨髓造血功能低下者、肿瘤浸润骨髓或药物清除能力下降的患者，首次化疗时可根据经验适当减少骨髓抑制药物的剂量。其中药物清除能力下降与骨髓抑制药物的药代动力学有关。例如，通过肾脏清除的骨髓毒性药物，如果患者肾功能受损，则该药在患者体内的药物浓度就会升高，对骨髓的抑制作用就更大。与其他药物组成联合化疗方案时，骨髓抑制药物的剂量要较单药应用时适当减量。

Q=什么时候监测化疗引起的骨髓抑制合适？
A=由于许多化疗药物是杀灭快速分裂的细胞（如定向分化的造血干细胞），因此骨髓是出现化疗药物毒性的常见部位。直接干细胞损伤不常见，如果出现也是与使用烷化剂有关。骨髓抑制一般不会在注射化疗药物后马上出现，因为骨髓已经产生的血细胞还没有被消耗。白细胞，尤其是粒细胞前体细胞，由于生存期短（6~12小时），受影响最大。血小板（生存期5~10天）也受影响，但受累程度一般较白细胞轻、红细胞的生存期最长（120天），因而受影响也最轻。最低点的时间一般是化疗后第7~14天，第21~28天恢复。因此化疗结束后，患者应每1~2周复查一次全血细胞计数和分类。但是亚硝基脲类和丝裂霉素-C造成的骨髓毒性比较缓慢，血细胞计数达最低点的时间在化疗后4~6周，最长至6~8周恢复。等待血细胞计数恢复往往会耽误化疗计划的正常进行，但为了安全，化疗前患者的WBC必需超过3000/mm3，或中性粒细胞绝对值（ANC）超过1500/mm3，血小板数超过100000/mm3。

Q=出现骨髓抑制后该如何处理？
A=对白血病患者来说，诱导化疗后出现骨髓抑制正是我们所希望的，但其他恶性肿瘤患者化疗后出现骨髓抑制则是我们不希望出现的化疗副作用。大多数接受标准剂量化疗的实体瘤患者一般不会有明显骨髓抑制，一旦出现中性粒细胞或血小板减小，可将下一周期化疗方案中骨髓抑制药物的剂量减小。对化疗可能引起骨髓抑制的患者应讲明可能出现的感染症状和体征并对其及时治疗。|||中性粒细胞减少：对有明显中性粒细胞减少（ANC少于500/mm3）的患者可给予集落刺激因子（CSFs）。粒细胞集落刺激因子（G-CSF）和粒巨细胞集落刺激因子（GM-CSF）不仅可保证化疗方案全量进行，而且能预防中性粒细胞再减少，一般在化疗结束后第1天开始使用，直到渡过中性粒细胞减少期（7~14天），对已出现中性粒细胞减少的患者使用CSFs还有争议。对有发热的中性细胞减少患者可根据经验立即给予广谱抗生素。对免疫功能低下的感染患者的处理将在另外章节讲述。G-CSF和GM-CSF没有促进红细胞和血小板生成的作用。|||血小板减少；第一个能有效升高血小板的CSF（IL-11，NeuMega）近期已获FDA认证。该药可预防血小板减少，减少血小板输注量，主要用于化疗后可能出现骨髓抑制的患者，但对已经出现的血小板减少可能无效，血小板数少于10~20000/mm3 或者计数虽较高但有出血的患者仍输注血小板。1L 11的副作用有心动过速、房性心律失常、体液潴留等，继而可出现体重增加、水肿、呼吸困难、胸腔积液。|||贫血，癌症患者的贫血常有多种原因，长期癌症或化疗引起的贫血可注射重组人红细胞生成素α，但是用前必消要除去其他。引起的贫血（如缺铁性贫血、出血、溶血）。促红素α一般在1~2周后才起效，严重贫血（HCT少于25%或有贫血症状）还要靠紧急输注浓缩红细胞解决。

SEC2=胃肠道毒性
Q=化疗引起的恶心呕吐是否常见？
A=据估计，1%~10%的肿瘤患者可能因化疗引起的恶心呕吐（N/V）而拒绝或停止化疗、随着5-羟色胺受体拮抗剂的普遍使用，情况可能会有所改观。但是仍有N/V无法控制，影响化疗方案执行和患者的生活质量，造成厌食、营养不良、脱水、电解质和酸碱失衡、胃肠粘腹损伤、伤口裂开、吸入性肺炎和N/V加重。各报道中化疗可起N/V的发生率差异很大，可能与下列原因有关：|||（1）化疗药物的催吐作用（见表2）。并非所有化疗药物都引起N/V各药物催吐作用大小是决定N/V的主要因素。|||（2）化疗药物的剂量例如大剂量阿糖胞苷常引起严重N/V而小剂量阿糖胞苷则较少引起N/V（见表3）。|||（3）用药途径。例如，阿霉素快素静脉推引起N/V的发生率比较高，但持续24小时静脉滴则很少出现N/V。|||（4）患者自身因素。既往化疗出现恶心呕吐的经历会影响以后的化疗反应、有酗酒史的患者不易出现N/V。|||（5）联合化疗方案。许多联合化疗方案中的药物都有N/V副作用，可产生协同或叠加作用。|||表2抗肿瘤药物的相对催吐能力：1：低度（＜10%）：博莱霉素，马利兰，Capeetuabine，苯丁酸氮芥，克拉屈平，雌莫司汀，氟达拉滨，羟基脲，α-干扰素，马法兰（口服），巯基嘌呤，氨甲喋呤，＜50mg/m2，Ruuxirnab，硫鸟嘌呤，维A酸，长春花碱，长春新碱，诺维本。2：中低度（10%~30%）：阿糖胞苷（＜1g/m2），泰素帝，依托泊甙，5-氟脲嘧啶，（＜1mg/m2），吉西他宾，左门冬酰酶，氨甲喋呤，（＞50mg/m2），（＜250mg/2），丝裂霉素C，泰素，替尼泊甙，噻替派，（15mg/m2），拓扑替康/3：中度（30%~60%）：阿地流津，Altretamine环磷酰胺（≤750mg/m2）环磷酰胺（口服）阿霉素（20~60mg/m2）表阿霉素（≤90mg/m2）去甲氧柔红霉素异环磷酰胺氨甲喋呤（250~1000mg/m2）米托蒽醌（≤15mg/m2）4：中度度（60%~90%）：卡铂，苄氮芥，（≤250mg/m2），顺铂，（＜50mg/m2），环磷酰胺，（＞750mg/m2≤1500mg/m2），阿糖胞苷，（≥1g/m2），阿霉素，（＞60mg/m2），放线菌素D，伊利诺替康，氨甲喋呤，（＞1g/m2），洛莫司汀（CCNU），戊咪二氮，甲基苯肼。5：高度（＞90%）：卡氮芥，（250mg/m2），顺铂，（≥50mg/m2），环磷酰胺，（＞1500mg/m2），氮烯咪胺，氮芥，链脲霉素。|||本表是指不用止吐药物时常规化疗剂量引起中重度呕吐的发生率，以百分数表示，不适用于骨髓移植情况下的化疗剂量
C=答案包含表格：第262页，第5题

Q=如何选择最佳止吐方案？
A=可供选择的止吐药物很多，一般根据止吐效果、副作用、患者自身情况及价格进行选择。总起来说，各止吐药物预防N/V的效果都比较好，因此一般在化疗前开始用药，直到可能出现N/V的时期过去为止。|||大多数化疗药物都在用药后24~36小时内引起N/V，但是也有例外，如顺铂用药后48~72小时内都可能会引起N/V，因此在这段时间内要定期给予止吐药物。每次化疗前都要重新审视如何控制N/V。|||（1）止吐能力。根据下表和问题5提供的资科对各化疗方案导致N/V程度就有了大概了解。有些止吐药物只对轻中度催吐剂有效，有的则对催吐作用最强的抗肿瘤药物也有止吐作用。由于副作用和/或价格问题，某些止吐能力很强的药物并不做常规应用。一般说来，对N/V反应很强的化疗方案采取联合止吐疗法。|||（2）副作用。目前使用的许多止吐药物（如吩噻嗪类，丁酰苯类，甲氧氯普胺等）都是多巴胺受体拮抗剂、抗多巴胺作用可导致锥体外系副作用，如张力反射异常、假-巴金森氏病、静坐不能等。其他止吐药，如5-羟色胺受体拮抗剂没有这些副作用。|||（3）患者自身因素。例如苯并二氮草类有抗焦虑和催眠作用，可用于过早出现N/V的患者。小于30岁的患者易出现锥体外系副作用。|||（4）价格。虽然5-羟色胺受体拮抗剂止吐作用强，但由于价格昂贵，使用受到限制。|||表3止吐药物比较一览表：吩噻嗪类，抑制CTZ的多巴胺，轻中度，轻度镇静作用，抗胆碱能作用，EPS，+，副作用小，可多途径给药PO/IV/IM/PR）。丙氯拉嗪。硫乙拉嗪。丁酰苯类，抑制CTZ的多巴胺，轻中度，轻度镇静作用EPS，+，较抗精神症状用量小，EPS也小。氟哌啶醇，氟哌利多，苯并二氮草类，抑制向呕吐，中枢传入的皮层，轻度，镇静、催眠、呼吸抑制（少见），+，有抗焦虑作用，可预防或治疗过早出现N/V的患者劳拉西泮，Cannabinoids，抑制向呕吐中枢传入的皮层，轻中度，镇静、抗胆碱能作用，欣快感/焦虑，++，刺激食欲，是个好的副作用。糖皮质激素，抑制向呕吐中枢传入的皮层，中重度，短期副作用：失眠、兴奋、轻度欣快感、肛周烧灼感，W/IV使用，+，由于副作用大，不能长期使用。地塞米松，甲基强的松龙，甲氧氯普胺，抑制CTZ和GI的5-HT3，重，镇静、EPS.腹泻，+（PO）++（IV），与糖皮质激素联用可抗严重呕吐。5-羟色胺拮抗剂，抑制CTZ和GI的5-HT3，恩丹西酮，康泉（kytril），重，轻度头痛便秘，+11，与糖皮质激素联用可抗严重呕吐。dolasetron（Anzemet）。|||*将抗化疗药物N/V的作用分为轻、中、重度|||+每日花费：+=$0-3.00（PO），$0-20.00（IV）；++$4.25（PO）， $21-95（IV）；+++￥26-70（PO）;￥96-160（IV）|||CTZ=化学感受器触发区VC=呕吐中枢 5-HT3-5-羟色胺3型受体GI-胃肠道 EPS=锥体外系副作用
C=答案包含表格：第263、264页，第6题

Q=如何预防和治疗化疗引起的粘膜炎？
A=胃肠道粘膜是由上皮细胞组成的，分裂速度快，因此易受到化疗药物损害，出现炎症或粘膜炎，造成疼痛、溃疡、局部感染，无法进饮食和吞咽困难。胃肠道粘膜屏障的破坏为微生物进入机体提供了途径，而且出现粘膜炎和粘膜修复的时期正是中性粒细胞减少时期。最常引起粘膜炎的化疗药物有5-氟脲嘧啶（5-Fu）、阿霉素和氨甲喋呤。|||预防粘膜炎最有效的方法就是保持口腔卫生。易出现粘膜炎的患者化疗前要去口腔科就诊，要经常用水苏打水或盐水漱口，接受5-Fu治疗者口含冰块（口腔冷冻疗法）可减少粘膜发病率。一旦出现粘膜炎，则以支持治疗为主，如保持口腔清洁，局部或全身性使用镇痛药，严重者需静脉输液。局部念珠菌或单纯疱疹病毒感染常见，对可疑病灶应做培养，并给予抗真菌和/或抗病毒治疗。轻度真菌感染仅局部用药即可，可给予克霉唑喷剂或制霉菌素口服液。严重口腔或食道真菌感染应全身用药，如口服酮康唑、氟康唑等。|||沿胃肠道任何部位都可出现粘膜损伤。下消化道粘膜损伤可表现为腹泻（可轻可重，甚至危及生命）、腹痛，严重者要立即输液和补充电解质。去除感染病原菌后，单纯腹泻可给子解痉药，如复方苯乙哌啶片或易蒙停。近来用生长抑素类拟物奥曲肽治疗5-Fu引起的严重腹泻，效果也很好。

Q=一名62岁女性结肠癌患者因难治性腹泻、脱水、低钾血症住院。入院前曾化疗9天。该患者腹泻是化疗药物引起的吗？
A=最易引起腹泻的化疗药物是5-Fu、依利诺替康和lL-2。|||前两者常用于结肠癌化疗。如问题7所讲，5-Fu引起的腹泻与下消化道粘膜炎有关。依利诺替康引起的腹泻甚至更重，但机理不同。依利诺替康引起的腹泻分早期和晚期两种。早期腹泻一般在用药同时或稍后出现，发生率约50%，其中8%为3~4级。此前常有面色潮红、出汗及腹部痉挛，可能与药物的拟胆碱能作用有关，使用阿托品疗效好，0.25~1mg，IV×1天。晚期腹泻见于90%的患者，其中30%为3~4级，一般在用药后11天发病，平均持续时间3天。但是也有的患者长期腹泻导致脱水和电解质紊乱，危及生命。作用机理不明，可能与胃肠道中该药的活性代谢产物SN-38浓度高有关。除了大剂量易蒙停，一般抗腹泻药物治疗无效。初次出现稀便时就应让患者口服4mg易蒙停，以后每2小时口服2mg，持续用药12小时，比易蒙停的常规每日最大剂量（16mg/d）要高，但是患者可以耐受，而且疗效颇佳。大剂量IL-2（600000u/kg/次）也可引起腹泻，发病率76%，可能与肠道水肿有关，有时腹泻严重，还可出现消化道出血、梗塞及肠穿孔。

Q=哪些措施可增进肿瘤患者的食欲？
A=恶液质是恶性肿瘤患者死亡的常见原因之一。热量摄取减少及肿瘤代谢需求增加均可导致营养不良。热量摄取减少与厌食、长期恶心、味嗅觉改变、疼痛、吞咽困难及精神抑郁有关，增进食欲的方法很多，其中醋酸甲孕酮是一种促排卵药物，可刺激食欲，促肿瘤和艾滋病患者体重增加，一般有效剂量是800mg/d。但是该药有发生血栓栓塞的副作用，血栓病患者忌用。近来还发现醋酸甲孕酮可导致肾上腺功能不全，鉴于副作用大，价格昂贵，试用4~8周后无效者即应停用。其他用于增进食欲的药物还有屈大麻酚和糖皮质激素。临床试用还发现赛庚啶和卡比多巴无效。因长期腹胀不适造成食欲减退者可口服甲氧氯普胺或普瑞博思。因疼痛和精神抑郁厌食者可做相应处理。但是增加热量摄取并不能弥补肿瘤引起的代谢异常，因此，虽经上述治疗，仍有许多患者效果不佳，尤其是疾病晚期恶液质。

SEC2=常见的器官特异性毒性
Q=如何预防顺铂引起的肾脏毒性？
A=早期临床研究认为顺铂的肾脏毒性是一种剂量限制副作用，随着研究的深入，发现适当水化可预防或尽可能减少这种肾脏毒性。同其他重金属一样，顺铂也在肾脏浓集，并可引起近端和远端肾小管坏死，与药物剂量和药物累积有关。一般用药后1~2周出现血尿素氮（BUN）和肌酐升高，1~2周后可恢复，不耽误下一次化疗，但如果反复给药，可加重肾脏毒性而不可逆，尤其是既往有肾功能不全或接受其他肾毒性药物治疗者风险更大。|||用药前、中、后大量水化可有效预防顺铂的肾脏毒性。常用的水化液体有生理盐水或5%葡萄糖盐水，使尿量保持在每小时100ml以上，水化液体一定要含氯离子，可以使肾脏内的顺铂尽量处于无毒状态。保持尿量可用甘露醇或速尿。顺铂的肾毒性还可造成肾小管电解质的重吸收能力下降，因此可适当补充镁、钾。还要给予止吐药物控制迟发的呕吐反应（见问题5和6），否则呕吐引起的脱水可明显加重肾毒性。每次化疗前都要复查BUN、肌酐及电解质。另外，还可用肾毒性较小的卡铂替代顺铂，或给予化疗保护剂氨磷汀（Ethyol）。但氨磷汀价格昂贵，而且有许多副作用，如低血压、严重N/V等，预防顺铂肾脏毒性时，一般仅用于风险大的患者。不过，氨磷汀好像还能减轻其他化疗毒性反应，如骨髓抑制、神经毒性等，它在肿瘤化疗中到底有多大作用还有待进一步研究。

Q=阿霉素的慢性剂量限制毒性是心脏毒性。阿霉素累积用量达多少时即应停药？
A=阿霉素的心脏毒性主要表现为充血性心力衰端（CHF），可进一步发展成心肌病，原因可能与阿霉素诱导产生氧自由基有关，死亡率高达60%。产生心脏毒性与几个因素有关，其中最重要的是总累积量，如果每3-4周静注一次阿霉素，总量不超过450~550mg/m2时，心脏毒性的发生率仅0.1%-0.2%，但是如果超过550mg/m2则发病率会猛增到30%。持续静泳滴注或每周用药要相对安全，总累积量可更高一些，可能与心脏内阿霉素峰浓度保持较低有关。|||阿霉素心脏毒性的产生还与患者年龄、基础心脏病、是否联用其他心脏毒性药物及既往是否纵隔放疗有关，尽管累积用量是决定心脏毒性最主要的因素，但是心脏功能才是决定能否使用阿霉素的关键。左室射血分数（LVEE）减少10%以上或不足正常值的50%即应停药。阿霉素的换代药物如米托蒽醌、去甲氧柔红霉素等也有一定的心脏毒性。ICRE-187（右丙亚胺）是一种离子螯合剂，可预防蒽环类药物产生心脏毒性，目前已用于阿霉素剂量超过300mg/m2的转移性孔腺癌患者。如果进一步研究能证实该药在其他肿缩或早期病变中无保护肿瘤作用，则有望成为预防蒽环类药物心胜毒性的标准治疗药物。一旦出现心脏毒性，治疗与其他原因引起的CHF或心肌病相同。

Q=哪些化疗药物有肺毒性？
A=多种化药物都有肺毒性，其中以博莱霉素为著，可能与反应性氧代谢物的产生及其引起的肺炎性反应有关。最初表现为间质性肺炎，以后可发展成肺纤维化而缺氧死亡。报道的博莱霉素肺毒性的发生率差异很大（0%~50%），但大多数在3%~5%之间。任何剂量、任何时间都可能出现肺毒性，有时化疗结束数月后还能出现，但是总累积量达400单位（400mg）后肺毒性的发生率会明显增加。用药期间或随后吸入高浓度氧、用药前后行纵隔放疗、单次剂量超过25mg/m2或年龄超过70岁都易出现肺毒性。起病一般比较隐匿，咳嗽、呼吸困难，偶有发热。胸部X片无特异性表现，为与肿瘤浸润和感染鉴别可行肺活检。一旦出现肺毒性，应立即停用博莱霉素，但症状仍会继续加重，可给予糖皮质激素，尤其是当肺毒性与过敏反应有关时。其他可引起肺毒性的化疗药物还有与利兰、硝基脲类（卡氮芥、洛莫可汀）、丝裂霉素C、氨甲喋呤、环磷酰胺等。

Q=一名55岁男性患者，因“广泛性小细胞肺癌，怀疑脊髓压迫”而入院。患者自述指（趾）麻木、刺痛，请问与哪种化疗药物有关？
A=长春新碱是最易引起神经毒性的化疗药物，主要表现为周围神经病变，但也可累及植物神经，出现便秘、腹痛、尿潴留、肠梗阻，或导致脑神经瘫痪，出现上睑下垂、视神经病变等。初始，周围神经病变表现为指趾麻本，以后可出现深腱反射（DTRs）减弱或消失，有的还有严重神经性疾病，最严重的可累及运动神经元功能，表现为腕下垂、足下垂、步态异常甚至四肢麻痹。早期发现，尽早停药，长春碱的神经毒性可以逆转，轻度麻痹不必停药，但是如果有肌力下降或双手精细动作不能（系扣子、捡拾小物体）则应停药。其他长春新碱类药物如长春花碱、诺维本也有神经毒性，但是相对较轻。|||顺铂也有神经毒性，如耳毒性、眼毒性和周围神经病变。顺铂的周围神经毒性与总累积量有关（总量：300-600mg/m2），要表现为袜套样感觉丧失，一般也有DTRs减弱，但很少累及运动神经元。大多数可以逆转，有的则长期遗留下来。泰素也有同样的副作用。另外，大剂量阿糖胞苷（500mg以上）也有严重的甚至危及生命的神经毒性，但是主要累及小脑和中枢神经系统。其他有神经毒性的抗肿瘤药物还有六甲嘧胺甲基苄肼等。

Q=哪些化疗药物可引起过敏反应？
A=几乎所有的化疗药物部曾或多或少地引起过过敏反应，其中最常见的是博莱霉素，左门冬酰氨的和泰素。30%的患者最初几次注射博莱霉索时都会有高热反应（最高体温42℃），过敏反应少见，但许多医院还是做皮试（1mg/次），用药前给予扑热息痛预防发热。门冬酰氨酶引起的过敏反应最多，单药治疗过敏率高达40%，联合用药（多含有糖皮质激素）也有20%的过敏反应，整个用药期间都可出现过敏，但以治疗第二周多见，皮试果既有假阳性也有假阴性，但许多医生还是建议初次使用前做过敏试验。市场上的左门冬酰氨酶都是自大肠杆菌中提取的，如果有过敏反应，可换用自欧文氏菌中提取的产品。目前已开发出一种新的左门冬酰氨酶产品，是将聚乙二的与大肠杆菌酶共价结合，生物半衰期延长，抗原性也下降。泰素使用初期，过敏反应高达84%，可能与在蓖麻油中合成有关。用前给予地塞米松，苯海拉明及氢气受体拮抗剂（如泰胃美），可显著减少过敏反应。其他紫杉醇类药物（如泰索帝）的过敏反应较少，但累积达一定量时可引起体液潴留，严重者可出现肺水肿和心包积液。用3~5天糖皮质激素能有效预防。

Q=如何预防或减少阿霉素血管外渗造成的组织损伤？
A=蒽环类药物（阿霉素、柔红霉素）、丝裂霉素C、氮芥、长春新碱及长春花碱都易发生血管外渗，造成组织坏死。一旦出现，要尽量采取措施缩小组织损伤范围，其中最主要的一条就是在渗漏部位敷盖冰块，但是长春碱类例外，出现血管外渗后要局部热敷。出现渗漏时暂不要拔针，尽量将该部位的药物抽取出求后注入解毒剂，实在抽不出的可以拔针，局部注射解毒剂。|||是否用解毒剂还有争议，但有几种化疗药物还是能用的，如透明质酸酶有动于长春碱类药物扩散，硫代亚磺酸钠可灭活氮芥，蒽环类药物和丝裂霉素C外渗可外涂二甲亚砜。但是尽管采取了种种措施，仍有许多患者会出现严重组织损伤，甚至丧失功能。预防血管外渗的关键是护理技术认真熟练。周围静脉不易穿刺时可行中心静脉插管。

SEC2=应用化疗保护剂
Q=何谓化疗保护剂？
A=化疗保护剂是用于预防化疗毒性的药物，特异性保护靶组织，预防毒性反应发生。因此CSFs，亚叶酸钙及止吐药物均不能被当作化疗保护剂。理想的化疗保护剂应该是：|||（1）保护组织不受化疗毒性损伤；|||（2）不影响抗肿瘤效果；|||（3）不产生毒性；|||（4）价格合理。|||目前已有3种化疗保护剂：美安（参见问题17），氨磷汀（参见问题10）及右丙亚胺（参见问题11）

Q=异环磷酰胺（IFO）化疗时为何要加用美安？
A=加用美安是为了预防IFO引起出血性膀胱炎。出血性膀胱炎是IFO的剂量限制毒性，也可见于环磷酰胺（CTX），但较少。IFO与CTX均经肝脏代谢，产生没有活性的代谢产物丙烯醛。该代谢物可与泌尿生殖道的上皮细胞层结合造成损伤，但主要表现为出血性膀胱炎，出血程度轻重不一，严重者可危及生命，晚期可出现膀胱纤维化或恶变。标准剂量CTX引起的泌尿道毒性可通过口服补液盐、频繁排尿、减少膀胱潴留时间解决。大剂量CTX（如骨髓移植化疗）造成的膀胱毒性大，应加强静脉水化、利尿及加用美安。IFO代谢产生的丙烯醛更多，更易发生出血性膀胱炎，而美安可灭活丙烯醛，故IFO用药期间必需和加用美安和水化。美安半衰期较IFO短，因而需持续用药24小时。如果发生出血性膀胱炎，应立即停药，并静脉水化，重者可用铝盐硝酸银或甲醛膀胱灌洗，最近发现前列腺素也有疗效。严重或难治性出血性膀胱炎可动脉结扎或膀胱切除。

Q=应用氨甲喋呤（MTX）治疗，何时需亚叶酸钙解救？
A=MTX是一种叶酸拮抗剂，通过与二氢叶酸还原酶可逆性结合发挥抗肿瘤作用，但是同时也会使许多正常细胞缺乏还原型叶酸，影响各种生化反应，尤其是影响DNA合成。使用MTX后加用亚叶酸钙可使正常细胞的还原型叶酸得到补充，将其从MTX的毒性中“解救”出来。为避免肿瘤细胞也得到解救，应在MTX用药后24~42小时加用亚叶酸钙，迟于42小时给药，则可能解救不充分，仍会出现毒性。MTX用量小于100mg/m2时一般不需亚叶酸钙解救；超过100mg/m2时可在24~72小时内分次注射亚叶酸钙或直到MTX血药浓度降至0.01~0.05uM以下。亚叶酸钙解救可预防MTX可起的骨髓抑制和粘膜炎。大剂量MTX（1g/m2）还可因MTX在肾小管结晶而产生肾毒性，亚叫酸钙对此没有预防作用，主要靠水化和碱化尿液预防。

Q=为何5-氟脲嘧啶（5-Fu）要与亚叶酸钙联用？
A=亚叶酸钙常与5-Fu联用，尤其是治疗胃肠道恶性肿瘤（如大肠癌）时。但此时亚叶酸钙不是用做解救药。5-Fu的活性代谢产物与胸腺嘧啶合成酶（TS）可逆性结合产生细胞毒作用，但是可造成胸腺嘧啶缺乏，影响DNA合成。还原型叶酸是5-Fu与Ts结合的必需辅因子，增强5-Fu的抗癌活性。虽然疗效增加了，但粘膜炎、腹泻及骨髓抑制等毒性也增加了，因此与亚叶酸钙联用时应减少5-Fu用量。

SEC2=晚期并发症
Q=化疗药物诱发恶性肿瘤的可能性有多大？
A=随着化疗和肿瘤治疗的进展，某些恶性肿瘤已能治愈，长期生存者越来越多，化疗的晚期并发症也越来越多的被认知，如继发恶性肿瘤、性功能异常等。由于目前的数据都是根据回顾性病例报道得来的，因此，化疗诱发恶性肿瘤的几率到底有多大很难估计。继发肿瘤中以急性髓细胞性白血病（AML）最常见，占50%以上，放疗的晚期并发症则主要是实体瘤。何杰金氏病、非何杰金氏淋巴瘤、急性白血病、多发性骨髓瘤、乳腺癌及卵巢癌治疗后均可继发AML。其中以接受放疗和氮芥化疗的何杰金氏病患者发病率最高，患病风险达17.6%，而正常人群仅2.5%。化疗后最初数年发病率最高，平均5年（2-10年）。化疗诱发的AML一般对标准治疗方案无效。最易诱发肿瘤的抗癌药物是烷化剂（马法兰、苯丁酸氮芥、氮芥、环磷酰胺）和亚硝脲类（卡氨芥、洛莫司汀），近来发现鬼臼乙叉甙类药物（依托泊甙，替尼泊甙）也可诱发急性血病。依托泊甙诱发的白血病出现较早（用药后30~36个月），常有11q23染色体异常。继发肿瘤的风险与大量患者长期存活相比，对于能够治愈的肿瘤来说还是利大于弊，对疗效较差的瘤则很难评价。铺助化疗情况下继发肿瘤值得观注。

Q=是否所有化疗药物都能引起不育？
A=尽管几十年前就知道抗肿瘤药物可影响性功能，但是由于大多数患者生存时间短，来不及生育后代，而且也不危及生命，因此一直未引起足够重视。烷化剂是化疗药物中最易影响性腺功能的药物，但是不育的发生率还与患者性别、接受治疗的年龄，疗程及所用的化疗方案和剂量有关。对青春期后男性的主要毒性是损伤输精管内膜，导致精子数量减少，睾丸萎缩及不育：对精子数目和功能的影响是可逆的，但往往化疗后2-3年才能恢复、化疗方案是决定不育风险性大小的主要因素，例如接受MOPP方案（氮芥、长春新碱、甲基苄肼和强的松）化疗的何杰金氏病男性患者百分之百会出现精子缺乏，仅10%能恢复精子生成能力；而接受ABVD方案（阿霉素、博莱霉素、长春花碱及氮烯咪胺）的何杰金氏病男性患者仅35%出现可逆性精子缺乏。由于卵巢无法活检，也无法计算实际生殖细胞数量，因此化疗对女性生殖细胞的毒性有多大很难估计，但是化疗可使卵巢纤维化和滤泡破坏，造成性腺功能异常，临床出现闭经、雌二醇水平下降及阴道干燥、面色潮红等停经症状。成年女性对化疗药物的卵巢毒性耐受能力强，化疗后易于恢复。对可治愈的肿瘤患者一定要充分考虑到化疗导致不育的问器，可冷冻保存精子或卵子。

SEC1= 癌痛的处理
Q=癌痛是否仍是一个常见问题？
A=尽管对疼痛的病理生理和治疗了解越来越多，但是仍有60%~90%的晚期肿瘤患者遭受着中重度疼痛的折磨。影响适度上痛的原因很多，如对疼痛评定不当，患者不愿诉说或拒绝服用止痛药物，缺乏止痛药物，医生缺乏止痛经验等。如果遵循癌症止痛的基本处理原则，估计90%以上的患者能够有效止痛。

Q=评定癌症患者的疼痛需哪些资料？
A=问题1所列举的影响适度止痛的原因中以对疼痛评定不当最常见加何正确评定疼痛可遵循下列步骤：|||（1）相信患者诉说的疼痛。慢性癌痛患者一般不会有急性疼痛的症状，如心动过速、出汗、焦虑等，而是常表现为精神不振。|||（2）仔细询问病史和体格检查。对每个疼痛部位都要询问疼痛强度、性质、变化及既往疗效，如你哪儿疼？什么性质？是纯痛还是尖锐刺疼？什么情况下疼痛加重或缓解？何时疼痛最剧烈？夜间是否能痛醒？是否影响正常日常活动？对患者目前的止痛治疗也应做记录。|||（3）使用疼痛评定工具评估疼痛的强度。疼痛强度评定目视模拟尺（VAS）带有10厘米长的刻度，患者可根据自己的疼痛程度在上面做出相应标记。|||无痛——日视模拟尺（VAS）所能想象的最强疼痛。|||没有VAS者可让患者将自己的疼痛按照从0~10的分级进行口头评定，与VAS使用的定量分级参数是相同的。应该在评定疼痛当时让患者分级，也可让患者对既往24小时或1周中最重和最轻时的疼痛进行分级，从而对治疗效果提供参考范围。|||（4）治疗个体化。治疗方案要充分个体化。对疼痛和副作用要经常重新评定。

Q=慢性疼痛与急性疼痛如何鉴别？
A=慢性疼痛与急性疼痛是两个完全不同的综合征。急性疼痛多有明确病因，起病时间清楚，而且可逆，一般需临时或短期治疗，药物起效要迅速。不经治疗的慢性疼痛通常是不可逆的，而且随着时间的推移会逐渐加重，需长期止痛治疗，预防为主，而急性疼痛不需常规给予止痛药预防。了解急慢性疼痛的差异是癌痛治疗的基础，虽然有的癌症患者也有急性疼痛发作，但仍以治疗慢性疼痛为主。

Q=治疗慢性癌痛的基本原则是什么？
A=（1）评定疼痛尽可能治疗基础病变。癌症患者约70%的疼痛与癌症直接相关，因此基础病变的治疗上要是手术、放射治疗和化疗治疗。|||（2）根据疼痛程度选择合适的止痛药（参见问题5）。|||（3）根据疗放修正止痛方案。适当调整止痛药物，更换其他药物前应用至最大量。|||（4）规律性用药。提倡预防疼痛，而不是按需用药。按需用药使患者在用药前要反复经受疼痛折磨，止痛所需药也比24小时预防用量大。按需用药主要用于预防治疗期间突发的疼痛。|||（5）尽可能口服用药。口服药达到的止痛效果与经胃肠外用药相同，而且方便患者，可在家自服，价格也较低。首选长效镇痛药物，透皮缓释剂也很好。|||（6）预先了解各止痛药物的副作用（参见问题15~16）。|||（7）采用辅助用药和非药物措施提高疗效（参见问题19）。|||（8）注意耐受性：耐受性一般表现为止痛维持时间缩短，而不是总止痛程度减弱。通常单纯增加剂量即可。癌症患者疼痛增加。首先应考虑病情发展，其次才是药物问题。

Q=癌症患者是否都需要麻醉药止痛？
A=除了麻醉药，还有其他方法可以控制癌痛，应该根据患者疼痛的程度选择止痛药，为此世界卫生组织（WHO）推荐了一种系统止痛法，又叫“阶梯止痛法”，建议轻度疼痛（疼痛第一阶梯）选用非甾体类抗炎药（NSAIDs）或乙酰氨基酚，中度疼痛（疼痛第二阶梯）选用弱阿片类和非麻醉药物，重度疼痛（疼痛第三阶梯）对上述治疗无效，可选用阿片类或麻醉剂。特殊疼痛还需辅助镇痛。

Q=非甾体类抗炎药（NSAIDs）在癌症止痛中有哪些作用？
A=NSAIDs通过抑制前列腺素合成而控制癌痛，作用强，但有一个“封顶效应”，即有一个最大剂量，超过这个剂量不再增加止痛效应NSAIDs单独使用可控制轻度疼痛，与麻醉药合用可控制中重度疼痛，尤其是对骨转移性疼痛效果更好。副作用主要是胃肠道刺激和出血、抗血小板作用和肾毒性。易发生上述并发症的患者（如老年人）应慎用。与阿司匹林不同，NSAIDs的抗血小板作用是可逆的，停药后即消失。非乙酰水场酸制剂，如双小杨酯、则很少有抗血小板作用。

Q=何时选用第三代乙酰氨基酚或Tylox治疗癌痛？
A=Tylox和第三代乙酰氨基酸是联合镇痛药，对控制中度疼痛效果良好。大多数产品是阿司匹林或乙酰氨基酚非麻醉剂与阿片类（如可待因、氢可酮、氧可酮）的合成制剂，也具有非麻醉剂的“封顶效应”，目前尚缺乏长效制剂，一般每4~6小时给药一次。注意这类复合制剂中阿司匹林和乙酰氨基酚的含量，防止慢性中毒（每日用量超过4g）。

Q=为什么许多癌痛患者用吗啡止痛？
A=许多阿片类药物都可用于止痛，只要达到有效剂量，都有止痛效果。吗啡只所以被当作癌症止痛的金标准有下述几个原因。首先止痛作用时间长（4~6小时），长效制剂止痛时间长达8-12小时。其次吗啡有多种剂型（参见问题18），方便易得，且价格低廉。镇痛新等混合激动/拮抗剂因止痛作用弱、阿片类药物依赖患者易产生戒断症状、且副作用大而较少用于治疗癌痛。

Q=治疗癌痛的确切吗啡剂量是多少？
A=与非麻醉剂不同，阿片类药物没有“封顶效应”，随着剂量的增加，止痛作用随之增加。所谓最适剂量就是既能止痛而副作用又最小的剂量。患者之间剂量需求差异很大，初次使用阿片类药物患者一般开始剂量较小，如每4小时口服10mg吗啡或每12小时口服30mg长效吗啡。对长效吗啡的一项研究发现，约67%的晚期癌症患者每日用超过120mg。

Q=一名50岁转移性乳腺癌患者，接受氢化吗非酮止痛，每4小时口服4mg。为方便起见，医生希望她能改用长效吗啡，请问该如何换算剂量？
A=该患者目前每日氢化吗啡酮口服总量为24mg，由于其在肝脏的首过效应，要获得相同止痛效果，注射制剂的用量仅是口服制剂的1/5，因此患者改用静脉用氢化吗啡酮后，每日仅需4.8mg（口服24 mg ÷ 5 = 4.8mg静脉）。参照下表，1.5mg注射用氢化吗啡酮相当于10mg注射用吗啡，因此4.8mg注射用氢化吗啡码相当于32mg注射用吗啡。要达到相同止痛效果，口服吗啡用量是注射用吗啡的3倍，因此该患者每日需口服吗啡96mg（32mg静脉×3=96mg口服）。长效吗啡剂型为30mg/片，故治疗方案应为每8小时口服片。在预防用药期间可因需加量以控制突发疼痛，用药方法是根据患者2小时内所用吗啡量，以后每2小时给予相同剂量。|||表1麻醉镇痛剂比较：可待因（各种剂型）：15-30，4-6，3，120，200。芬太足（多瑞吉等）：7~8，1~2，1.5~6，0.1，N/A。氢化吗啡酮：15~30，4~25，2~3，1.5~2，7.5。哌替啶：10~45，2~4，3~4，75，300。美散痛：30~60，6~8，15~30，10，20。吗啡（各种剂型）：15-30，4~6≠，2~3.5，10，30。氧可酮：15-30，4~6，ND，N/A，20。|||*口服用药起效慢：+指静林用药的作用时间。口服用药作用时间相对较长；≠目前己有缓释制剂（美施康定等），作用时间可持续8~12小时；反复给药，IV：PO值为1：3.单剂用药的比值为1：6；缓释氧可酮（Oxycontin）的作用时间是8~12小时
C=答案包含表格：第278页，第10题

Q=一名70岁男性胰腺癌患者，通过“患者自控止痛（PCA）泵”静脉使用吗啡止痛，如今要回家，应改为多大剂量口服吗啡？
A=PCA泵让患者根据需要自己启动-手动装置，把预先制定好的止痛剂量注入体内，为防止过量，二次注药期间有一定时间间隔。优点是可根据需要即时用药，患者自己控制，方便了护理工作。该患者每日吗啡总用量是维持用量加即时用量，可根据上表转换为相当剂量的口服吗啡。

Q=美散痛治疗癌痛有哪些优缺点？
A=美散痛是最便宜的麻醉药物之一，且作用持续时间长，但是复杂的药代动力学特点和产品少限制了它的应用。美散痛的血浆半衰期为15~30小时，较一般止痛药物都长（6-8小时），需4个半衰期的时间（4~5天）才能获得稳定的血浆浓度，因此给予美散痛或改变用量后至少需4~5天才能达到最大止痛效果，期间需加用短效止痛药（如吗啡）控制突发疼痛。给药间隔过短易造成美散痛累积，导致呼吸抑制。

Q=哌替啶为何不适于治疗慢性疼痛？
A=哌替啶半衰期短，作用持续时间仅2~3时，长期用药很不方便，口服制剂的生物利用率也很低（参见表1）。另外，其主要代谢产物可激活中枢神经系统，并经肾脏清除。肾功能不全的患者可出现震颤、激动、癫痫等。

Q=芬太尼贴剂尤其适用于哪种止痛？
A=芬太尼贴剂尤其适用于不能吞咽或不配合治疗的癫痫患者，每贴可持续释放药物72小时。但起效慢，需12~24小时才能达到最大疗效，期间需吗啡等短效止痛药控制突发疼痛，因此需迅速止痛时不易使用芬太尼贴剂。去除贴剂后，芬太尼还可自皮下继续释放24小时，该药较长效吗啡价格高，因此后者仍是大多数癌痛患者的一线用药。

Q=癌症患者是否常有呼吸抑制？
A=对麻醉药物耐受或初次使用阿片类药物未获缓解的患者很少出现呼吸抑制，即使出现，在此之前也往往先有明显镇静作用。一旦出现呼吸抑制，应缓慢注射纳洛酮（0.4mg，用10mg生理盐水稀释）以防止出现严重反跳痛。如果患者使用的是长效阿片类药物（美散痛、长效吗啡或芬太尼贴剂）则纳洛酮用药时间要延长。

Q=麻醉剂止痛还有哪些副作用？
A=镇静是治疗初始或增加剂量后常见的副作用，数日或1周后一般就会出现耐受。没有产生耐受但疼痛得到很好控制的患者应试着减量，不能减量者可加用兴奋剂，如右旋苯丙胺或利他林。便秘是麻醉剂最常见的副作用之一，患者不会产生耐受，因此长期使用麻醉剂止痛的患者应常规加用缓泻剂和粪便软化剂，保证每1~2天排便一次，顽固性便秘患者可选用山梨糖醇或乳果糖。|||恶心、呕吐：初次使用麻醉剂或增加剂量后约30%的患者会出现恶心、呕吐，一般5~10天后即可出现耐受，可口服甲哌氯丙嗪或外用东茛菪碱贴剂。|||其他少见的副作用还有尿潴留、膀胱痉挛、瘙痒、直立性低血压及口下等。

Q=药物依赖与成瘾有何不同？
A=药物依赖是对药物的一种生理需求，停药后会出现戒断症状。而成瘾则是对药物精神和心理上的渴求。因身体病痛（如癌痛）而长期止痛者很少出现成瘾性，但确实会有生理依赖。有些患者由于惧怕成瘾而拒绝使用麻醉剂，有些医护人员也因同样理由而错误地避开使用阿片类药物，因此了解生理依赖和成瘾的区别很重要。

Q=不能口服的患者可选用哪些止痛方式？
A=舌下含化和透皮给药是不能口服用药的患者最简便、创伤性最小的止痛方式。吗啡是常用的舌下含化药物，芬太尼是目前惟一有透皮贴剂的药物（参见问题14）。吗啡和氢化吗啡酮还可肛塞给药。|||持续静脉输注也可用于不能口服用药的患者，不能静脉给药者还可皮下注射。肌肉注射少用。一般经胃肠外用药比其他创伤性小的途径花费高，除了药物本身的价格因素外，还需要注射泵、护理等。|||硬膜外或鞘内注射适用于不能全身用药或效果不佳的患者。脊髓给药的优点是作用持续时间长（6~24小时），镇静和呼吸抑制等全身副作用小。缺点是易感染、给药器械昂贵。是否选用这种有创伤性且花费大的止痛方式主要根据患者的意愿。由于90%的患者可通过创伤性较小的方式合理用药达到止痛效果，因此脊髓给药在癌痛治疗中使用有限。

Q=为了控制神经性疼痛和其他特殊疼痛，最常选用哪些辅助止痛药？
A=神经性疼痛主要表现为强烈刺痛或放射痛，原因与肿瘤浸润或压迫神经、神经根、神经丛有关。控制神经性疼痛最有效的辅助止痛药是抗抑郁药物（如阿米替林，nortriptyline）和抗惊厥药（如卡马西平）轻度疼痛仅单药应用即可，中重度疼痛可与麻醉剂或抗炎药物联用，剂量一般比治疗抑郁或癫痫用量小。顽固性疼痛患者可试用糖皮质激素。近来发现加巴喷丁也有良好止痛效果。原发骨肿瘤或骨转移患者常有骨痛，轻度者可单用NSAIDs，中重度者可与阿片类药物联用，用法见问题6。与NSAIDs联用可减少麻醉剂的用量，从而减少副作用。双磷酸盐类药物帛米酸钠也对骨痛有止痛作用，尤其适用于乳腺和多发性骨髓瘤患者。|||除了治疗神经性疼痛，糖皮质激素还对颅内压增高和淋巴水肿引起的疼痛有疗效。

SEC1=化学治疗的感染并发症
Q=哪些原因使肿瘤患者发生感染？
A=除了某些特殊恶性肿瘤与某些特异性感（如毛细胞白血病易罹分支杆菌感染）有关外，大多数癌症患者是因化疗后中性粒细胞减少（中性粒细胞低于500）而发生感染。中性粒细胞减少的程度和持续时间是决定感染的重要因素。

Q=中性粒细胞减少患者易发生哪些病原菌感染？
A=中性粒细胞减少患者的感染一般分为两步。第一步感染主要是由常见的皮肤菌群（如金黄色葡萄球菌、链球菌）和肠道革兰阴性杆菌（如假单胞菌、埃希大肠杆菌、克雷白杆菌）引起的。随着中性粒细胞持续减少和不断抗生素治疗，将出现全身性真菌感染等不常见感染（第二步）。

Q=能否预防中性粒细胞患者发生感染？
A=可以。接触新鲜蔬菜、水果甚至鲜花和胡椒都可增加长时间重度中性粒细胞减少患者的感染率。预防性应用抗生素也可有效降低感染率，如淋巴瘤患者强烈化疗后加用复方新诺明（SMZco）可减少肺囊虫病和革兰阴性杆菌败血症的发生率，应用喹诺酮类药物也有同样效果。应用酮康唑或氟康唑预防真菌感染尚有争议，可能会促进耐药真菌属的出现。低1gG患者静脉输注大剂量丙种球蛋白可减少感染发生率，骨髓移植患者输注经过照射的巨细胞病毒阴性血制品可减少CMV肺炎发生率。

Q=中性粒细胞减少患者可有哪些感染症状和体征？
A=主要表现为发热。由于渗出、炎症浸润和脓肿形成均需有中性粒细胞参与、因此中性粒细胞减少患者常缺乏感染的典型表现，即使仔细询问病史和体格检查（如对皮肤、口腔、肛周及静脉插管处详细检查），仍有近50%的感染找不到病灶。

Q=中性粒细胞减少患者出现发热应做哪些检查？
A=除了详细询问病史和仔细体格检查，还应做血、尿、痰培养（如果咳嗽有痰的话）及胸部X线摄片。无呼吸困难、呼吸急促及咳嗽时胸部摄片一般无阳性发现，但是做为基本检查一定要做。各静脉插管部位的培养结果常呈假阳性，因此要同时做外周血培养。

Q=发热的中性粒细胞减少患者如何合理选用抗生素？
A=主要根据血培养常见菌（葡萄球菌、链球菌和肠道革兰氏阴性杆菌）经验性用药，如第三代头孢菌素加氨基糖甙类抗生素；两种抗β-内酰胺酶抗生素合用；单用第三代头孢菌素类药物或泰能；第三代头孢菌素+氨基糖甙类+万古霉素三联用药。再根据临床病情和培养结果进行调整。

Q=何时需要抗真菌治疗？
A=持续中性粒细胞减少和发热的患者或退热后又重新发热的患者应经验性抗真菌治疗，如二性霉素。氟康唑对浅表真菌感染效果好，但对中性粒细胞减少患者的深部真菌感染疗效不佳。

Q=抗生素应该使用多长时间？
A=通常抗生素应该用至患者不再发热和中性粒细胞绝对计数超过500。

Q=中性粒细胞减少的发热患者应如何使用集落刺激因子（CSFs）？
A=化疗后易出现严重中性粒细胞减少的患者，可预防性给予粒细胞集落刺激因子或粒巨细胞集落刺激因子（GM-CSF），已出现中性粒细胞减少的发热患者，给予CSFs可促进血象恢复，但并不影响感染疗效和预后。

Q=行中心静脉插管的中性粒细胞减少患者出现发热时该如何治疗？
A=静脉插管患者易发生革兰阳性菌感染，因此抗生素治疗一般都离不开万古霉素。即使怀疑是感染源，一般也不必拔管，但出现脓肿、合理抗感染治疗后血培养持续阳性或血培养真菌阳性时应该拔管，杆菌等低毒性病原菌清除困难，因此应该拔管。

Q=中性粒细胞减少的发热患者如何治疗肺炎？
A=除了血象恢复期出现的肺部炎症外，一般发热的中性粒细胞减少患者出现肺部炎症时都要积极治疗。出现呼吸急促、呼吸性碱中毒或低氧血症的患者尤其需要广谱抗生素治疗，可尽早行支气管镜或胸腔镜肺活检明确肺浸润的病因。延误诊治可危及生命。

SEC1=化学治疗的胃肠道并发症
Q=除了化疗，还有哪些原因可引起癌症患者恶心、呕吐？
A=其他常见原因还有：麻醉剂或其他药物；代谢紊乱，尤其是高钙血症、肠梗阻、肝脏或脑转移。

Q=导致癌症患者呕吐的病理生理机制是什么？
A=原因很复杂，可能与位于延髓的呕吐中枢受到刺激有关。直接的原因可能是化学感受器触发区对某些物质（如化疗药物）敏感。在化学感受器触发区和呕吐中枢起介导传递作用的是多巴胺、5-羟色胺等神经递质。

Q=除了化疗引起的急性呕吐外，还有哪两种呕吐类型？
A=第一种是迟发呕吐，在化疗24小时以后出现，主要见于中大剂量顺铂或阿霉素化疗的患者，约80%的大剂顺铂化疗患者可出现迟发呕吐。止吐主要靠地塞米松加甲氧氯普胺或5-羟色胺拮抗剂。|||第二种是提前呕吐，在真正给予化疗之前就出现恶心、呕吐、问题比较棘手，在化疗开始时积极治疗呕吐是最佳方法，或给予抗焦虑药物。

Q=癌症患者如何选择止吐治疗？
A=主要考虑所用化疗药物的催吐作用大小，如大剂量顺铂可使100%的患者发生呕吐，而治疗结肠癌的5-氟腺嘧啶（5-Fu）很少引起呕吐。化疗药物的催吐作用越大，所选用的止吐药物应越强。|||表1 常用化疗药物的催吐能力：高度：顺铂，氮芥，链脲霉素，氮烯咪胺，环磷酰胺，柔红霉素，阿霉素（中大计量）。中度：丝裂霉素C， 阿霉素（小剂量），阿糖胞苷，甲基苄肼，氨甲喋呤（大剂量），洛莫司汀，甲基洛莫司汀，卡铂，米托蒽醌，异环磷酰胺。低度： 长春碱类，5一氟脲嘧啶， 依托泊甙，博来霉素，氨甲喋呤（小剂量），马法兰，左门冬酰胺酶，苯丁酸氮芥，吉西他宾，紫杉醇类，喜树碱类。|||使恶心程度加重的因素还有：既住有化疗呕吐史，焦虑，晕车、晕船史或孕期严重呕吐史等。近期或既往有严重酗酒史者不易出现化疗呕吐反应。
C=答案包含表格：第286页，第4题

Q=哪类药物可用做止吐剂？
A=吩噻嗪类是多巴胺拮抗剂，抑制呕吐中枢，可用于门诊患者轻中度恶心的治疗。大剂量甲氧氯普胺还有5-羟色胺拮抗作用，但由于副作用大，应用受到限制。|||5-羟色胺拮抗剂是一类新药，可阻止胃肠道和延髓的5-羟色胺受体，耐受性强，对化疗引起的呕吐疗效好。可与述药物联用的其他药物还有：苯并二氮草类和糖皮质激素。详细情况请参见第42章。

Q=何谓粘膜炎？
A=粘膜炎是指化疗药物影响快速分裂的口腔上皮细胞，导致口腔粘膜出现炎症和疼痛。引起粘膜炎的常见药物有氨甲喋呤、5-Fu、阿霉素和博莱霉素。

Q=如何预防粘膜炎？
A=有时是无法避免的，但口腔现数处病变后，应考虑立即减量或停止化疗。给予氨甲喋呤后24小时口服亚叶酸钙（亚叶酸钙解救）可减轻氨甲喋呤引起的粘膜炎，口含冰块冷冻粘膜也可预防或减少药物性粘膜炎的发生。保持口腔清洁极为重要，但不宜用酒精或双氧水漱口。

Q=出现粘膜炎后应如何治疗？
A=粘膜炎通常客痛明显，因此应适度止痛，常用阿片类麻醉剂。疑有霉菌或疱疹感染时立即治疗，可用KBX漱口临时缓解疼痛。硫糖铝可与溃疡部位的蛋白通过离子键结合，也有治疗效果。研究还发现辣椒辣素可有效缓解化疗引起的粘膜炎的疼痛，但尚需进一步观察。

Q=何谓“长春新碱腹”？
A=是指长春新碱损伤植物神经造成的便秘，多见于老年患者可出现严重便秘甚至肠梗阻。可预防性应用缓泻剂和软便剂。

Q=一名中性粒细胞减少者出现发热和右下腹疼痛，伴腹膜利激征阳性，请问该做何诊断？
A=首先应考虑阑尾炎。治疗以广谱抗生素为主、注意抗厌氧菌感染，密切观察有无手术指征。药物治疗无效、有明显肠穿孔表现或病情恶化需升压药或大量补液的患者应考虑手术治疗。

Q=化疗可引起哪3种肝细胞损伤？
A=（1）化学药物性肝炎；|||（2）静脉闭塞性病变，是由于小叶中央静脉流出受阻引起的，多见于大剂量联合化疗患者；|||（3）慢性纤维化，尤其多见于长期口服氨甲喋呤的患者。

Q=静注5-Fu化疗引起的腹泻后果是否严重？
A=对5-Fu化疗引起的腹泻一定要提高警惕，严重者可出现水样便、血便，甚至发生脱水和败血症危及生命。一旦出现腹泻，应暂停5-Fu化疗，病情好转后减小剂量继续化疗。严重者可给予生长抑素类拟物奥曲肽。依利诺替康是一种治疗结防癌的新药，也可引起严重腹泻，应给予易蒙停积极治疗。

Q=抗生引起的假膜性肠炎有哪些临床表现？易患因素有哪些？如何治疗？
A=临床表现为水样便或血便、发热、白细胞增多及肠痉挛。主要见于曾使用抗生素治疗的患者，但未使用抗生素的患者发病率也越来越高，可能与化疗造成的免疫抑制有关。治疗主要是口服甲硝唑或万古霉素。

SEC1=化学治疗的血液系统并发症
Q=哪个器官最易受化疗影响且持续时间最长？
A=骨髓，其次是外周血。事实上有些药物对骨髓和外周血的抑制作用非常明显，因此有时将外周血细胞计数做为指导药物剂量、给药途径和次数的重要原则。

Q=为何骨髓较其他器官对化疗敏感？
A=化疗是通过损伤迅速分裂细胞的DNA合成而发挥抗肿瘤作用，这种作用没有肿瘤或器官持异性，只是针对分裂迅速的细胞。癌细胞失去正常控制，增殖迅速，因而是化疗很好的靶细胞，但是正常组织迅速增殖的细胞（如骨髓、胃肠道粘膜、毛囊）对这种细胞毒作用也高度敏感。

Q=中性粒细胞和血小板是否比红细胞对化疗更敏感？
A=不是。实际上是各系细胞各自的生存期长短不同。化疗主要是对干细胞、不成熟的前体细胞有毒性作用。中性粒细胞的生存期最短，仅6小时左右，因此最早出现数量减少；血小板的半衰期是5-7天，因此出现减少较慢，成熟红细胞半衰期最长，约120天，因此最迟出现数量减少。

Q=接受同剂量化疗为什么有的患者血液系统毒性较其他人重？
A=患者的年龄等因素可影响血细胞减少的程度。如老年患者骨髓贮备能力差，更易出现血细胞减少；反复多疗程化疗或接受过骨髓放疗（尤其是成人盆腔和脊椎放疗）的患者骨髓贮备能力差；严重肝肾疾病或因某些酶先天异常，导致化疗药物代谢特异酶缺乏均可影响化疗药物的药代动力学，造成血液系统损伤。营养状态也能影响药物敏感性，如叶酸缺乏可增加化疗毒性。

Q=血细胞计数何时开始下降？约持续多长时间才能恢复？
A=一般说来，大多数化疗药物引起的血象降低都在用药后8-12天达到最低点，平均持续2~5天，以后迅速恢复。急性白血病诱导缓解化疗和骨髓移植出现的血象降低持续时间较长。中性粒细胞恢复前常有轻度单核细胞增多，紧随中性粒细胞恢复的通常是血小板。有时放线菌素D等药物可引起免疫性血小板减少（ITP）。有些烷化剂，如马利兰、马法兰可引起迟发性全血细胞减少，常持续数月，但一般是可逆性的。腺苷类拟物，如氟达拉滨和2-CDA可引起CD4+淋巴细胞减少，可持续长达1年，患者易发生机会性感染（如卡氏肺囊虫肺炎）。

Q=粒细胞集落刺激因子（G-CSF）对治疗中性粒细胞减少性发热有什么作用？
A=G-CSF对治疗中性粒细胞减少性发热作用有限，因为一旦出现重度中性粒细胞减少，G-CSF的疗效较差，中性粒细胞减少持续时间平均仅缩短24~36小时。但是用作预防中性粒细胞减少则大不一样，化疗结束后24小时给药，可明显缩短中性粒细胞减少的时间，并大大减少发热的发生率。由此减少了住院率和抗生素的应用，花费也明显减少。美国临床肿瘤学协会（ASCO）对G-CSF的应用做了规定，使用指征有：发热和/或持续中性粒细胞减少，恶性肿瘤晚期，既往强烈化疗史，曾有中性粒细胞减少及一般状况欠佳等。一旦开始使用G-CSF，就应持续用至中性细胞计数达到或超过1500/mm3，一般最少也得用7~10天，否则停药后中性粒细胞计数会迅速下降。

Q=化疗能否造成严重贫血？如果能，机制是什么？
A=化疗可造成严重贫血，但与中性粒细胞和血小板减少不同，一般不会是急性贫血（因为红细胞的平均半衰期是120天），而是随着化疗的进行血红蛋白缓慢的下降。这种贫血与持续骨髓抑制有关，有些肾毒性药物（顺铂）可因影响促红细胞生成素的产生而导致贫血。氟达拉滨有时可引起严重自体免疫性溶血性贫血，虽然死亡罕见，但可造成耐药。癌症患者出现的贫血常是多因素的，长期病变过程中，TNF、γ-干扰素等细胞因子可介导贫血，肿瘤骨浸润、胃肠道失血。等也可造成贫血。|||叶酸拮抗剂（如氨甲喋呤）和干扰DNA合成的药物（如羟基脲）可引起血红细胞巨幼样变，但血浆维生素B12和叶酸水平正常。

Q=癌症化疗期间促红细胞生成素（EPO）有何作用？
A=近来以安慰剂做对照的三期临床试验研究发现，给予重组人促红细胞生成素可提高血红蛋白水平，减少或避免化疗期间输血。另一项研究对EPO组和对照组患者的生活质量进行了对比，统计学分析显示EPO组患者的体力、日常活动及总生活质量评分均明显高干对照组，而且积分增加的幅度与血红蛋白浓度成正比。

Q=化疗是否会出现血栓性血小板减少性紫癜（TTP）和溶血尿毒综合征（HUS）？
A=可以。1984年开始对癌症相关的HUS（一种Coombs试验阴性的溶血性贫血，伴消耗性微血管病，血小板减少和肾功能衰竭）进行登记，1986年对登记的85例患者进行了分析，发现其中84例接受过丝裂霉素C（MMC）化疗，但是只有行较大剂量MMC化疗的患者才出现HUS，发生率近10%。顺铂、博莱霉素、长春碱类也可偶尔引起TTP/HUS。|||TTP和HUS的死亡率很高，应早期发现早期治疗，立即血浆置换仍是首选治疗手段。

Q=化疗还可引起哪些凝血障碍？
A=柔红霉素、光辉霉素、博莱霉素及卡氮芥可损伤血小板的聚集功能，导致出血时间延长，确切作用机制尚不清楚。患者一般没有症状，但偶有粘膜出血，如牙龈出血、鼻衄、瘀点。|||左门冬酰氨酶可因影响肝脏合成纤维蛋白原而造成低纤维蛋白原血症，如果不长期使用该药，则临床意义不大。左门冬酰氨酶还可影响机体总蛋白的合成，包括维生素K依赖性凝血因子。

Q=何种情况下可预防性输注血小板？
A=直到最近，多数医生还在化疗患者血小板数低于20000/mm3时给予输注血小板，理由是血小板低于这个水平易发生出血。最早是在使用阿司匹林给血小板减少的急性白血病患者退热时发现的，阿司匹林对血小板有何影响还不清楚。1997年对血小板阀值为20000/mm3和10000/mm3的患者进行了两项随机研究，发现血小板阀值为10000/mm3的患者不输血小板也很少发生出血，两组死亡率和发病率无显著性差异。

Q=化疗有无迟发的血液系统并发症？
A=有。如无骨髓细胞学变化的细胞遗传学异常（常累及多个染色体，其中以5号和7号染色体最常受累）、骨髓增生异常综合征、急性髓细胞性白血病等。尤其是应用烷化剂后最常见，如氮芥、环磷酰胺、依托泊甙（VP-16）是一种拓朴异构酶抑制剂，也可引起11q23染色体异常而致继发性白血病，主要是混合细胞系白血病（MLL）。大多数继发性白血病在化疗5~7年后出现，但VP-16继发的白血病出现较早。10年后发病率明显下降。继发性白血病的总发病率为3%~12%，与所有药物化疗累积量及是否接受过放疗有关。放疗可增加继发性白血病的发病率。

SEC2=争议
Q=是否所有发热的中性粒细胞减少患者均应住院治疗？
A=正方：30年来，中性粒细胞减少伴发热被视为肿瘤急症之一，需立即住院和经胃肠外抗生素治疗。|||反方：近年来数项研究发现，一些发热的中性粒细胞减少患者风险性并不高、完全可以在门诊静脉或口服抗生素治疗。但对其安全性和有效性还需进一步随机研究，也许能更明确地定义哪些发热的中性粒细胞减少患者风险性小。

Q=发热的中性粒细胞减少患者是否需输注中性粒细胞？
A=正方：如果缺乏中性粒细胞，很难甚至不可能去除真菌感染。|||反方：近来体外研究发现，G-CSF动员供者不仅可增加血细胞采集的数量，还可提高对念菌属的趋化和吞噬作用，延迟细胞调亡。III期研究正在进步探讨该方法的有效性。真菌性败血症患者输注中性粒细胞并没有抗真菌作用，反而会推迟中性粒细胞的恢复。既往输注无效可能主要与所输中性粒细胞半衰期短有关。另外输注中性粒细胞还可能传染巨细胞病毒等。
SEC1=集落刺激因子
SEC2=粒细胞集落刺激因子（G-CSF）和粒细胞-巨噬细胞集落刺激因子（GM-CSF）
Q=何谓集落刺激因子？
A=骨髓细胞再生即骨髓造血，所有造血增殖均起源自骨髓中的造血干细胞，这些干细胞在外周血中含量极少。自骨髓和外周血中分离的原始干细胞可在体外培养再生成各种血液成分或各系特异性前体细胞。培养的干细胞在半固体琼脂上形成集落，外观与细胞集落相似，根据其增殖的细胞分别命名为粒细胞（中性粒细胞）集落形成单位（G-CEU）、粒细胞-巨噬细胞集落（（GM-CFU）、红系集落（BFU-E）或粒-巨-单红系细胞集落（GEMM-CFU）。|||但是造血细胞增殖分化为成熟血细胞需要生长因子存在。感染或外周血中性粒细胞减少时，骨髓微环境中的淋巴细胞、单核细胞、成纤维细胞及其他细胞可释放蛋白质刺激干细胞或各系祖细胞加速产生白细胞、红细胞或血小板。在这些骨髓刺激性蛋白中就有一些特殊因子，可刺激G-CFUs或GM-CFUs形成，这些因子已能被提取，它们的基因重组产品已被广泛应用，其中主要是G-CSF和GM-CSF，并且重组类型也很多，有糖基化的也有非糖基化的，目的是延长其在循环中的半衰期，从而能皮下或静脉给药。

Q=G-CSF 和GM-CSF有哪些生物学效应？
A=G-CSF和GM-CSF可与造血干细胞膜上的特异受体结合。|||临床上使用重组的集落刺激因子（CSFs）后，干细胞生成成熟中性粒细胞的时间明显缩短，即从早幼粒细胞到成熟中性粒细胞的时间明显缩短。最初循环中的中性粒细胞数量增加与骨髓和外周血边缘池中性粒细胞释放均有关。用药数次后外周血中性粒细胞计数明显增加，干细胞也释放入外周血，称为“干细胞动员”，临床上可因此获得大量造血干细胞替代骨髓做移植。CSFs还可影响成熟中性粒细胞的功能。G-CSF增加后，循环边缘池中的中性粒细胞减少，而中性粒细胞的趋化作用和颗粒生成释放超氧化物的能力增强了。GM-CSF也使巨噬细胞的功能增强了，但是其临床意义尚有待研究。

Q=CSFs有哪些临床作用？
A=可使白细胞总数增加，有时增加非常显著（超过100000），主要是成熟中性粒细胞和杆状核细胞，有时可见较原始的细胞，如果幼粒细胞和原始细胞。骨髓活检可见各髓系祖细胞增生明显活跃。|||最常见的副作用是骨痛，可能与骨髓中白细胞（髓细跑）池扩增有关。GM-CSF可引起低热。两种CSFs还可引起其他全身症状，但少见，如类似Sweet综合征（中性粒细胞性皮肤病）的痛性斑疹等。|||儿童长期使用可引起脾肿大、血小板减少及头发稀疏，长期使用还可造成骨质疏松。|||CSFs可增加血清LDH、尿酸及碱性磷酸酶水平，但γ-谷氨转肽酶（GGTP）正常。也可导致电解质异常，如低钾、低镁等，但一般无需补充电解质。|||少数患者使用GM-CSF可出现首剂效应，表现为面色潮红、低血压、心动过速、血氧饱和度下降、呼吸困难、恶心等，呈非剂量依赖性，再次使用仍可出现、静脉注射较皮下给药多见。较大剂量用药（超过20ug/kg）可引起体液潴留和胸腔积液。|||临床前研究曾对CSFs能否在促进干细胞释放的同时促进白血病或肿瘤细胞（如小细胞肺癌细胞）生长倍加观注。CSFs动员干细胞释放的同时也能促进肿瘤细胞释放入血液循环中，但临床更观注的是动员患者自身干细胞解救大剂量化疗造成的副作用。

Q=临床如何应用CSFs支持治疗？
A=CSFs的初步应用已证明能有效预防化疗引起的中性粒细胞减少，几个国家的医院或协作组对其使用制定了规范。|||（1）初次化疗可使40%以上的患者出现严重中性粒细胞减少，但主要见于成人白血病患者和自体骨髓移植患者。肺癌、乳腺癌等实体瘤患者标准化疗方案初次治疗一般不会有严重中性粒细胞减少。|||（2）第二周期及以后化疗的患者，出现中性粒细胞减少伴发热，或因中性粒细胞减少延误下一周期化疗的可使用GSFs。有的临床医生可能首先想到减少下一周期化疗的剂量，其实减少剂量并不比CSFs+原剂量化疗更能改善预后。|||（3）成人白血病患者化疗结束后，立即使用CSPs可降低住院天数和感染率。儿童白血病患者使用CSFs的效果不如成人明显。|||（4）化疗后出现中性粒细胞减少的患者不管是否发热，均不宜使用CSFs。随机研究认为，出现中性粒细胞减少后再给予CSFs，并不能减少住院时间或感染率。|||预防性使用CSFs应在化疗结束后开始。首剂可在化疗结束后1~2天给药，持续至中性粒细胞减少期结束，中性粒细胞绝对值升至10000个/ml。密切观察还可进一步缩短中性粒细胞恢复的时间。|||表1中性粒细胞减少的癌症患者应用G-CSF/GM-CSF指南：儿童重度中性粒细胞减少，明显有效。艾滋病中性粒细胞减少，小剂量有效。第一周期化疗引起的中性粒细胞减少伴发热，有效。自体骨髓移植干细胞动员，有效。40%以上的中性粒细胞减少伴发热，非常有效。成人急性白血病化疗后（大剂量化疗），可能有效，与个体治疗有关。急性白血病化疗期间，为证明有效。儿童急性白血病化疗后，未证明显著有效。中性粒细胞减少伴或不伴发热，未见有效。标准化疗后使用，旨在提高治愈率，未见有效。

Q=CSFs对化疗引起的中性粒细胞减少是否有效？
A=无效。近期数项研究证实，化疗后已出现中性粒细胞减少的患者给予CSFs，可将中性粒细胞恢复缩短2天，但并不能减少感染率或住院率。
C=答案包含表格：第296页，第4题

Q=CSFs对急性白血病有哪些治疗作用？
A=白血病诱导缓解和巩固化疗可引起中性粒细胞和血小板减少，在化疗引起的长达28天的中性粒细胞减少期，成人死亡率达25%。大多数报道都认为重度中性粒细胞减少（低于500/ml）时使用CSFs可明显缩短减少期，自7-20天不等。但缩短减少时间并不等于降低感染率或提高生存率。|||对白血病患者化疗期间使用CSFs促进白血病细胞进入S期和化疗后使用CSFs缩短中性粒细胞减少时间进行随机研究发现，化疗期间使用CSFs刺激白血病细胞并不能增加完全缓解率。急性淋巴细胞白血病患儿使用CSFs也没有降低严重感染率和减少住院天数。但是对成人，尤其是55岁以上的患者研究发现，CSFs可能提高完全缓解率和总生存率，还可缩短住院天数（2~5天），不同程度降低真菌感染率和感染程度。

Q=CSFs在骨髓移植和干细胞移植中有哪些应用？
A=CSFs可动员干细胞进入外周血，使循环中的干细胞数增加100倍，有利于采集足够的干细胞做移植，与未使用CSFs动员的自体或异基因骨髓移植相比，中性粒细胞和血小板恢复的时间明显缩短。|||干细胞移植后使用CSFs与利用CSFs动员干细胞相比意义不大。但是用在未经动员的骨髓移植后作用要大一些。用CSFs动员后再采集异基因供者的干细胞可提高移植率，但急性移植物抗宿主病（GVHD）的发生率也增加了。

Q=CSFs治疗艾滋病相关性中性粒细胞减少效果如何？
A=临床证明CSFs对艾滋病本身或因使用AZT等药物治疗而导致的中性粒细胞减少有效，一般剂量较小，不到化疗后常规剂量的20%。也可降低中性粒细胞减少性发热的发生率。

Q=CSFs治疗先天性中性粒细胞减少症效果如何？
A=某些罕见的儿童慢性重度中性粒细胞减少症，如先天性粒细胞缺乏症，周期性中性粒细胞减少症、中性粒细胞减少伴T淋巴细胞增多症、骨髓衰竭、特发性中性粒细胞减少症等使用CSFs效果良好，可降低严重感染率，改善生活质量，延长生存期。

Q=CSFs能否减轻药物性中性粒细胞减少？
A=药物引起的中性粒细胞减少一般持续7~10天。由于无法预计是否会出现中性粒细胞减少，缺乏对照研究，因此不能确定CSFs可预防抗精神病药物氯氮平引起的重度中性粒细胞减少，不提倡氯氮平与CSFs合用。

Q=无中性粒细胞减少时，CSFs对感染有治疗效果吗？
A=CSFs还未用于治疗败血症和感染，但是临床前期研究证明在这方面有良好的应用前景。将来因酒精中毒或糖尿病引起的感染和免疫功能低下完全可以使用CSFs。采用双盲、安慰剂对照研究发现足部溃疡的糖尿病患者使用CSFs后蜂窝织炎愈合加快，住院时间和抗生素的使用时间均缩短，对手术的需求也减少了。作者认为可能与G-CSF增加了中性粒细胞过氧化物酶的产生有关。

Q=与其昂贵的价格相比，使用CSFs提高生活质量是否物有所值？
A=CSFs最令人观注的是价格问题。有关CSFs缩短住院天数或发热天数、改善生活质量的数据很少、难以对比分析，但是使用CSFs动员干细胞代替骨髓进行移植，确实减少了儿童的治疗费用。

Q=使用G-CSF或GM-CSF有无临床差异？
A=大多数临床医生都认为没有明显差异。美国临床肿瘤协会就CSFs的使用指出，目前还没有对照研究能证实这两种因子存在临床差异。FDA在插页中列举了G-CSF和GM-CSF的不同用途。但是临床考虑最多的还是副作用、临床使用经验及价格。|||实验证明G-CSF和GM-CSF作用有相同的地方，但对刺激造血并非完全一样。GM-CSF可刺激巨噬细胞，有可能调节巨噬细胞识别肿瘤细胞，并治疗寄生虫或真菌感染。G-CSF则刺激原始干细胞，可能与其他细胞生长因子相互作用，促进干细胞分裂、巨核细胞产生血小板和提高树突状细胞的免疫功能。

SEC2=促红细胞生成素
Q=何谓促红细胞生成素？其合成部位在哪里？
A=促红细胞生成素（EPO）是血浆中的一种糖蛋白激素，调节红细胞（RBC）的生成。根据含糖程度不同，天然人EPO有两种形式：α-EPO，含31%的糖，β-EPO，含24%的糖，但是二者的生物学特性和抗原性相同。EPO由肾小管周围毛细血管床的肾间质细胞和中央静脉周围肝细胞生成。|||胎儿的EPO主要在肝脏合成，出生后不久即从肝脏逐渐转移至肾脏。

Q=EPO作用的靶部位在哪里？
A=EPO可与红系细胞膜表面特异受体结合。红系集落形成单位（CFU-E）是EPO的主要靶细胞，在CFU-E向原红细胞发展期间EPO受体最多。红系爆式集落形成单位（BFU-E）、晚幼红细胞、网织红细胞和成热红细胞缺乏FPO受体，大多数对EPO无反应。|||EPO与其受体结合后可引起一系列反应，使细胞内的转录和翻译活动增强。EPO缺乏是DNA快速分裂的红系细胞发生调亡的重要原因。增加EPO后，CFU-E细胞不再凋亡，而是存活、增殖分化为有核红细胞。

Q=EPO有哪些应用指征？
A=（1）肾病末期贫血：慢性肾功能衰竭伴心输出量减少，静息心率减慢和左室肥厚的患者应用EPO后可提高血红蛋白（Hb）和红细胞压积（HCT），减少输血量。贫血纠正后患者生活质量得到改善。初始剂量一般为20IU/kg，每周3次皮下注射，每月可递增20IU/kg，但最大剂量为240IU/kg，每周3次注射。|||（2）接受AZT治疗的HV感染患者出现贫血伴EPO低于500IU/L时，有报道认为输血是艾滋病患者死亡率增加的原因之一，而EPO可减少输血量。如接受AZT治疗的贫血艾滋病患者，当EPO低于500lU/L.时给予EPO治疗可显著提高HCT水平，减少输血量，提高生活质量。|||初始剂量为100IU/kg，每周3次静脉或皮下注射，共8周。效果不满意，可增加50-100IU/kg。HCT超过40%后应停药。|||（3）因化疗后骨髓抑制而贫血的患者：细胞毒化疗药物可损伤红系造血功能导致贫血。与贫血程度相对应，血清EPO水平可有所降低。给予EPO可减少输血量，提高Hb水平并改善生活质量。|||推荐初始剂量为150IU/kg，每周3次皮下注射。如果4周后疗效不满意，可增至300IU/kg，每周3次。再增加剂量疗效不增加。|||（4）自体输血：自体输血是一种较受欢迎的择期输血方式。EPO治疗可减少自体输血患者（HCT低于39%）输注异体血的机会。自体输血患者的HCT应在33%~39%之间，手术失血在1000~3000ml左右。|||初始剂量为100IU/kg，每周1次，4周内递增至600IU/kg，同时补充铁剂、体重在50kg以下时静脉补铁100mg，体重超过50kg者静脉补铁200mg；也可口服硫酸亚铁，术前21-28天开始用药，每日3次，每次325mg。|||（5）骨髓增生异常综合征（MDS）：血清EPO水平很高的MDS患者之所以使用EPO是希望通过进一步提高EPO水平，抑制红系祖细胞异常增殖和成熟。|||EPO疗效较好的因素有：|||①不需输血；|||②内源性EPO水平低于200IU/L；|||③无环形铁粒幼细胞；|||④无染色体核型异常。|||有效率在16%-24%左右。大多数患者都在用药8周之内见效。|||（6）海洋性贫血：EPO与羟基脲联用有叠加作用。最小有效剂量为500IU/kg，每周3次。|||（7）慢性疾病性贫血：慢性疾病性贫血患者的EPO水平是升高的，但升高程度不如缺铁性贫血。一般来说，慢性疾病性贫血主要靠治疗原发病，但给予EPO也可提高Hb水平，改善生活质量。|||（8）红细胞成熟异常性贫血：这类贫血主要表现为Hb和HCT低，EPO水平低，网织红细胞减少及骨髓红系增生低下。推荐剂量为250IU/kg，每周3次皮下注射，同时口服铁剂，共用5~6周。

Q=EPO治疗有哪些作用？
A=（1）高血压：肾病患者使用EPO后可有舒张压明显升高，偶可出现高血压性脑病。高血压的发生率与EPO治疗后HCT升高程度成正比，因此应避免HCT升高过快。具体机理尚不清楚，可能与血粘度及周围血循环阻力增加有关。大多数患者输液及降压治疗有效。|||（2）血管血栓形成：目前尚不清楚为何使用EPO后会增加血栓发病率，对每位患者应权衡利弊是否必需EPO治疗。|||（3）高钾血症：临床尚未发现有血清钾明显升高，但治疗最初3个月定期复查血钾、磷仍有必要。

Q=EPO治疗同时是否必需补充铁剂？
A=EPO刺激红系造血同时可造成相对铁缺乏，血清铁、转铁蛋白饱和度及血清铁蛋白下降。为保证EPO充分显效，应口服或静脉补充铁剂，使血清铁维持在80~10pg/a之间。）

Q=EPO使用多长时间后显效？
A=EPO刺激红系造血首先表现为网织红细胞计数增加，一般用药后3天即开始增加。如果必需调整剂量，也应至少间隔4周。大多数患者在治疗后3个月达到正常。

Q=如果患者对EPO治疗无效，医生应考虑哪些原因？
A=（1）缺铁是EPO治疗失败的最常见原因，已补充铁剂的患者应排除隐性失血的可能性；|||（2）急、慢性感染；|||（3）可能存在恶性肿瘤：|||（4）叶酸或维生素B12缺乏；|||（5） 持续溶血；|||（6）慢性肾功能衰竭患者，因继发甲状旁腺功能亢进而致骨髓纤维化；|||（7）对慢性肾功能衰竭患者应考虑铝过负荷。

SEC2=促血小板生成素
Q=目前临床试验中所用的促血小板生成素有哪几类？
A=目前临床试验中所用的促血小板生成素有两种：一种是重组人促血小板生成素，含有生长多肽；另一种称PEG结合的重组人巨核细胞生长衍化因子，仅含有受体结合区，加入聚乙二醇（PEC）而成。

Q=促血小板生成素的产生是如何调节的？
A=肝脏和肾脏均产生促血小板生成素并释放入血液循环中。成熟的血小板带有促血小板生成素受体，可将其自循环中清除。血小板减少时，促血小板生成素被清除少，血浆含量高，刺激骨髓巨核细胞增加，血小板产生也增加。此时输注血小板可能会影响巨核细胞核恢复。另外，细胞毒药物化疗首先破坏巨核细胞及其祖细胞，血小板下降拖后，血浆促血小板生成素常常并不增加，因此化疗后应尽早使用促血小板生成素。

Q=促血小板生成素有哪些临床应用指征？
A=（1）化疗引起的血小板减少。与使用安慰剂或化疗第一周期相比，细胞毒药物化疗后使用促血小板生成素，可加速血小板数的恢复，血小板最低计数较高，血小板输注量也减少。化疗前后给药均有效。|||（2）干细胞移植。早期研究发现，干细胞移植前给予促血小板生成素和G-CSF，可动员外周血干细胞，采集足量造血干细胞所需的置换次数减少了，同时骨髓或造血干细胞的质量也提高了。|||（3）移植失败或血小板恢复缓慢的患者。移植30天后血小板计数仍未恢复，需输血维持的患者使用重组促血小板生成素疗效有限。给38例干细胞移植后血小板恢复缓慢的患者使用促血小板生成素后仅2例不再需输血。|||（4）输血。临床研究发现，单次给予3ug/kg促血小板生成素，即可使健康供者的血小板数明显增加，采集血小板量增加4倍。因此，如果能证明促血小板生成素充分安全，则可大大改善临床输血状况。

Q=应用促血小板生成素有无副作用？
A=研究表明促血小板生成素安全性较好，尚未发现有其他造血因子的常见副作用——流感样综合征（发热、寒战、关节痛、肌痛、骨痛）、乏力、体液潴留、主要脏器毒性等。|||偶有发生血栓的报道。但促血小板生成素有增强血小板活性的可能，应引起注意。

SEC1=癌症的生物治疗
Q=何谓生物的治疗？
A=所谓生物治疗就是通过激发和利用机体的免疫反应拮抗肿瘤细胞。

Q=生物治疗分哪几类？
A=生物治疗主要分两类：|||（1）利用细胞因子、某些细菌、疫苗、药物或基因导入等刺激细胞免疫应答，拮抗肿瘤；|||（2）直接使用特异性单克隆抗体抗肿瘤抗原。|||表1  生物治疗分类：细胞因子：IL-2、α-IFN、肿瘤坏死因子（TNF）。过继免疫疗法：淋巴因子激活的自然杀伤细胞，肿瘤浸润淋巴细胞。单克隆抗体（单抗）：抗CD20单抗治疗淋巴瘤，抗Ly单抗阿霉素整合物治疗乳腺癌。肿瘤疫苗：GM2神经节甙脂疫苗治疗恶性黑色素瘤，黑色素瘤细胞疫苗治疗恶性黑色素瘤。
C=答案包含图片、表格：第305页，第2题

Q=生物治疗的历史有多久？
A=早在19世纪临床医生就发现有的肿瘤患者感染后肿瘤消退了，这是对利用宿主反应治疗癌症的最初认识。

Q=临床何时开始生物治疗？
A=对生物治疗的临床研究持续了近一个世纪。纽约纪念医院分外科医生WillinmB Coley自1892年就开始致力于利用机体自身免疫功能治疗疾病的研究，他证实有的肿瘤确实可自行消退。但是由于缺乏可预测性，其观点未被广泛接受。

Q=目前生物治疗是否已被临床采用？
A=是的。Α-干扰素已被广泛用于治疗恶性黑色素瘤、毛细胞白血病和慢性粒细胞性白血病。白介素-Ⅱ（IL-2）也被做为肾细胞癌和恶性黑色素瘤的常规治疗药物。卡介苗（BCG）是非浸润性膀胱癌膀胱灌洗的辅助用药。

SEC2=细胞因子
Q=何谓细胞因子？
A=细胞因子是哺乳动物体内天然存在的一些小分子蛋白或多肽，具有免疫调节等各种生理功能。其中淋巴因子调节淋巴细胞免疫应答，而单核因子调节单核巨噬细胞免疫应答。被识别的细胞因子数目逐月递增，但是其中很少能通过DNA重组技术获得足量的细胞因子并用于治疗各种肿瘤。

Q=干扰素有几种？
A=干扰素共分二型：A型和B型干扰素。前者包括α-干扰素和γ-干扰素两种，后者主要是β-干扰素。目前只有A型干扰素已用于临床抗肿瘤治疗。实际上干扰素有几十种天然形态，每型都有数种基因工程合成的亚型，但应用有限。所有干扰素都有抑制细胞内病毒复制的共同特性。

Q=干扰素是如何起作用的？
A=干扰素可与细胞表面特异受体结合，激活激酶系统，并最终激活与DNA的干扰素应答部位结合的转录因子，使干扰素诱导基因表达。A型干扰素有免疫刺激和抗增殖作用，但在体内的抗肿瘤机制尚不清楚，而且与给药途径、剂量、治疗方案及疗程有关

Q=A型干扰素的临床应用指征有哪些？
A=美国FDA已批准。干扰素用于治疗毛细胞白血病、慢性粒细胞性白血病和Ⅲ期恶性黑色素瘤，也可用于治疗低度恶性淋巴瘤、多发性骨髓瘤，或与5-Fu联用治疗复发的结肠癌。γ-干扰素只被FDA认可用于治疗慢性肉芽肿，但临床也用于治疗肾细胞癌。

Q=何谓白细胞介素（白介素）？
A=白介素（ILs）是一类淋巴因子，可特异性调节T淋巴细胞和B淋巴细胞的免疫应答。根据相对用量不同，可刺激、维持或阻抑免疫应答，使细胞免疫应答（T1辅助淋巴细胞）向体液免疫应答（T2辅助淋巴细胞）转化，反之亦然。

Q=IL-2（白介素-Ⅱ）如何起作用？
A=IL-2是激活的T淋巴细胞的产物，可刺激其他T淋巴细胞自然杀伤（NK）细胞和B淋巴细胞增殖并增强其活性。IL-2激活的NK细胞可产生淋巴因子激活杀伤（LAK）活性。IL-2激活的B淋巴细胞产生分泌型而非膜型IgM。在Il.-2刺激下，巨噬细胞具备了细胞杀伤功能并产生转化生长因子β（TGF-β）。

Q=白细胞介素（白介素）有哪些临床应用？
A=目前惟一在临床上应用的白介素是l1-2。IL-1和IL-4也曾试用过，但价值有限。IL-3可能具有刺激骨髓造血的功能，但体内、体外试验均未发现有抗肿瘤作用。从Il.-5至ll.-15诸多因子也已被识别和克隆生产。其中IL-12和IL~15可增强机体免疫系统的抗肿瘤作用，IL-11已经美国FDA认可用子促进化疗后血小板的恢复，I1-2也已被FDA认可用子治疗转移性肾细胞癌和晚期恶性黑色素瘤，对血液系统某些恶性肿瘤，如急性髓细胞性白血病、难治性淋巴瘤也有效，但在器官移植后的应用还有待研究。

Q=何谓肿瘤坏死因子α（TNF-α）？
A=TNF-α是炎症反应过程中的一种多肽，主要由激活的T淋巴细胞产生，对单核/巨噬细胞、内皮细胞及全身其他细胞有多种作用。TNF-α与细胞表而受体结合后导致细胞凋亡或激活靶细胞，在体外可杀伤许多表达其受体的靶肿瘤细胞，但在体内只有促炎症活性，治疗剂量下毒副作用大。

Q=TNF-α有哪些毒性？
A=主要毒性有发热、不适、休克及多器官功能衰竭等，严重的毒性限制了其临床应用。
Q=TNF-α有哪些临床应用？
A=目前TNF-α已（与马法兰联合）试用于治疗恶性黑色素瘤和肉瘤。

SEC2=过继免疫治疗
Q=何谓过继免疫治疗？
A=过继免疫治疗就是将T淋巴细胞或其他效应细胞在体外与肿瘤细胞或其他抗原混合培养孵育后重新输入患者体内、产生细胞介导的抗肿瘤免疫反应。

Q=为何取患者自身的T淋巴细胞用于过继免疫治疗？
A=其他供者的T淋巴细胞往往遭到患者的排斥反应，另外患者对自身体外培养的T淋巴细胞比较容易耐受。

Q=过继免疫疗法能否治疗恶性肿瘤？
A=尽管越来越多的体外研究认为，过继免疫有较好的抗肿瘤作用，但是鉴于价格昂贵，效应细胞来源困难，目前临床尚未广泛应用。

SEC2=肿瘤疫苗
Q=何谓肿瘤疫苗？
A=肿瘤疫苗是一种主动免疫方式，目的旨在诱导T淋巴细胞或其他免疫系统成分识别和主动有效地杀死恶性肿瘤组织。

Q=肿瘤疫苗有哪些类型？
A=目前临床研究中使用的疫苗有完整细胞疫苗（包括自体和异体细胞两种）、细胞溶解产物、细胞膜成分、纯化蛋白、碳水化合物、多肽及与肿瘤表型类似的抗体等。

Q=哪些恶性肿瘤组织抗原可用做肿瘤疫苗？
A=可用做肿瘤疫苗的抗原有如下数种：|||（1）蛋白质或多肽（即肿瘤蛋白质片段）；|||（2）神经节甙脂（如GM2）。据报道疫苗接种后能产生GM2抗体的恶性黑色素瘤患者预后较好；|||（3）核酸（编码肿瘤抗原的DNA和RNA）。

Q=至1999年，肿瘤疫苗已有哪些临床应用？
A=除了临床研究，目前肿瘤疫苗尚未得到使用认可。有数种肿瘤疫苗正在做各期临床试验，但正式用于临床还为时过早。

SEC2=单克隆抗体
Q=何谓单克隆抗体（MoAb）？
A=单克隆抗体是针对某特异抗原或表型产生的纯化抗体。

Q=如何制备MoAbs？
A=自纯化抗原、肿瘤提取物或完整细胞免疫的小鼠脾中可提取能产生免疫球蛋白的B淋巴细胞，将这些B淋巴细胞与永生细胞系融合后，即形成杂交瘤。该杂交瘤可在培养体系中无限制生长，经过筛选纯化出能产生特异抗体的杂交瘤克隆，大量培养即可产生足量单克隆抗体供临床使用。

Q=如何利用MoAbs 诊断恶性肿瘤？
A=许多实验室技术利用MoAb诊断恶性疾病，其中应用最广泛的是流式细胞学，即待测细胞与不同荧光分子标记的特异MoAb共同孵育后以细流通过激光束，计算机对激光束的衍射进行读取并转化为数据，分析各细胞表面特异标记情况。流式细胞学技术使恶性肿瘤的检测和对大多数恶性血液病、实体的细胞表型进行分析成为可能。放射性核素标记的MoAbs也正成为越来越重要的诊断手段。

Q=MoAbs有哪些毒性？
A=MoAbs是异体抗原，与其他外源性物质一样也能引起抗原-抗体反应，部分患者表现为发热、寒战、过敏反应。MoAbs还可与非肿瘤组织非特异性结合损伤组织器官。与毒素或放射性核素结合的MoAbs还会产生其他相应的毒性。

Q=如何避免MoAbs引起的免疫反应？
A=目前临床使用的MoAbs是从免疫小鼠中获得的。科研人员正试图构建人MoAbs以避免识别，同时对小鼠抗体的免疫原性也在进行重组改造，使其更接近人抗体。如利用DNA重组技术将小鼠抗体不必要结构用类似的人抗体成分取代，该过程称抗体人化，由此产生的抗体经初步临床试验证明能较好地逃避人类免疫系统的识别。

Q=初步研究发现MoAbs疗效不佳，原因何在？
A=影响MoAbs疗效的原因很多，如：|||（1）MoAbs与正常抗原交叉反应；|||（2）肿瘤抗原在正常细胞上也有表达；|||（3）抗体与细胞表面结合的动力学问题；|||（4）弱效应：如抗体依赖性、细胞介导的细胞毒作用或补体介导的细胞毒作用；|||（5）肿瘤负荷太大；|||（6）循环中的肿瘤抗原阻碍了MoAbs与肿瘤细胞表面抗原结合；|||（7）肿瘤细胞对长面抗原进行了修饰，使其不再与MoAbs结合；|||（8）患者产生抗小鼠抗体（HAMAs），使MoAbs在与肿瘤细胞结合前即被灭活。|||（9）仅毛细血管周围少数几层肿瘤细胞能摄取MoAbs，其他细胞无法与MoAbs结合。

Q=如何克服影响MoAbs疗效的诸多因素？
A=（1）生成Fab片段。可使半衰期延长，对肿瘤的穿透力增强，且不易产生HAMA。|||（2）与毒素、药物或放射性核素结合，可显著增强MoAbs的细胞毒作用。

SEC1=骨髓移植
Q=何谓骨髓移植？
A=所谓骨髓移植就是给患者静脉输注造血干细胞。目的是使因先天或获得性疾病或毒性造成骨髓异常的患者重建造血功能。所输注的造血干细胞传统上是从骨髓中采集的，但是现在越来越普遍地自外周血中采集，因此骨髓移植更确切地说应称为干细胞移植。

Q=哪些人可作为造血干细胞的供者？
A=造血干细胞传统上采自与患者HLAA、B及DR抗原完全相同的同胞供者。从供者体内采集下细胞输注到患者体内称异体骨髓移植，如果供者与患者基因完全相同（单卵双胎），则称同基因骨髓移植。有时输注的干细胞是从患者自身采集的，称自体骨髓移植。大多数拟行骨髓移植的患者（70%）找不到HLA相合的家族成员供者，HLA相合问胞供者的机率只有1-（3/4）n，其中n指同胞人数。因此许多患者需寻找其他供者，如无关供者或HLA部分相合家族成员等，或者使用自体骨髓进行移植（自体骨髓移植）。

Q=哪些因素决定患者是行自体骨髓移植还是异基因骨髓移植？
A=选择自体骨髓移植还是异基因骨髓移植主要根据患者疾病类型、病情（是缓解还是复发，有无骨髓浸润）、年龄、其他医疗问题及能否找到合适供者。异基因骨髓移植易发生感染和移植物抗宿主病（GVHD），而自体骨髓移植易复发。非HLA相合同胞做供髓者的异基因骨髓移植，移植物植活时间延迟，且易发生移植物排斥和急性GVHD。异基因骨髓移植是先天性造血功能异常和骨髓衰竭患者惟一有治愈希望的手段，而大多数乳腺癌、淋巴瘤等恶性肿瘤患者则主要行自体骨髓移植。尽管近来基因研究发现自体移植物中的恶性细胞是复发的根源，但缓解的急性髓细胞性白血病患者仍可选择自体骨髓移植。

Q=为何患者在移植前要接受放化疗预处理？
A=输注干细胞前，患者要接受大剂量化疗或放化疗联合治疗，目的是在自体或异基因骨髓移植前根除体内的肿瘤细胞。对异基因移植来说，预处理方案还可使受者达到免疫抑制，预防体内残留的免疫活性细胞破坏移植物，保证干细胞永久植活发挥造血功能。如果达不到免疫抑制，移植就会失败。但是严重联合免疫缺陷症患者例外，除非使用了HLA不相合供者的骨髓，否则无需移植前预处理。

Q=哪些患者可行干细胞移植？
A=干细胞移植可治愈某些恶性和非恶性疾病。如再生障碍性贫血、海洋性贫血、危及生命的免疫缺陷疾病等非恶性血液病可通过异基因或同基因干细胞移植获得治愈。理论上，所有免疫和造血系统遗传性疾病均可经异基因干细胞移植获得治愈。|||恶性肿瘤患者也可行干细胞移植。目前干细胞移植是复发的急性髓细胞白血病、急性淋巴细胞白血病、非何杰金氏淋巴瘤和何杰金氏病惟一有治愈希望的手段，也是慢性淋巴细胞白血病（CLL）、慢性粒细胞白血病（CML）、骨髓增生异常和多发性骨髓瘤惟一的治愈手段。大剂量化疗或放化疗后行自体干细胞移植有助于造血功能的恢复；现在正越来越多地用于乳腺癌、神经母细胞癌、生殖细胞肿瘤等实体瘤；尤其是乳腺癌，发病率和复发率均很高，是目前干细胞移植的最主要适应证。

Q=如何采集造血干细胞？
A=自骨髓或外周血中采集造血干细胞。全麻下对患者或供者的髂后上棘反复穿刺抽取骨髓，一般根据受者体重采集2~4×108/kg个细胞。除了轻度贫血，采集骨髓对供者外周血细胞计数没有明显影响。通常都能良好耐受。|||自供者或患者外周血采集造血干细胞的过程称为“白细胞置换术”。可事先给予G-CSF、GM-CSF等造血生长因子或化疗，动员原始造血细胞进入外周血液循环，然后经“白细胞置换”采集和浓缩造血干细胞。该方法最先用于自体移植，但是目前对异基因外周血干细胞移植的兴趣却越来越大。为动员干细胞，可在白细胞置换前4~5天给自愿供髓者皮下往射造血生长因子，副作用极小，大多数仅有轻度骨骼不适。影响患者预后的主要是疾病复发和GVHD。

Q=为何说外周血干细胞（PBSC）移植优于骨髓移植？
A=与骨髓移植相比，自体外周血干细胞移植可缩短中性粒细胞减少时间，减少血小板输注，从而缩短住院天数，降低费用。对某些疾病使用外周血干细胞移植，还可减少移植物被肿瘤细胞污染的程度。另外采集外周血干细胞，不必像采集骨髓那样需脊髓麻醉。但是骨髓采集只需一次即可获得足量干细胞，而外周血干细胞的采集则需连续数日反复的细胞置换。|||目前自体移植中外周血干细胞移植（PBSCT）已基本取代了骨髓移植，但是PBSCT在异基因移植中的应用还很有限，主要原因是未处理的PBSC移植物中含有较多的T细胞，至少比骨髓中所含的T细胞数多一个数量级。而T细胞是异基因移植主要死亡原因之一——GVHD的主要介导者。但是T细胞也是“移植物抗白血病/肿瘤效应”的介导细胞，对减少异基因移植后复发率有重要作用。

Q=造血干细胞移植主要并发症有哪些？
A=除了骨髓抑制，移植后还可出现其他并发症，如移植预处理方案中大剂量化疗或放化疗造成的器官损害（肝、肾、肺、心脏）移植后长期免疫低下易并发感染，因供受者抗原性不同导致GVHD等。|||约20%的移植患者可因预处理方案造成肺毒性，表现为咳嗽、呼吸困难、肺浸润及低氧血症，确切机制不明，但预处理方案中含有数种对肺实质有毒性的化疗药物，如博莱霉素、卡氮芥。全身放疗可进一步增加肺毒性。|||移植后肝损害主要是肝静脉闭塞病（VOD），表现为高胆红素血症、体重增加（体液潴留造成）及肝脏肿大，肝区疼痛。VOD的发病可能与放化疗后内皮细胞损伤有关。病变进一步发展可发生肝静脉栓塞和纤维化，导致肝功能衰竭，偶尔造成多器官功能衰竭。治疗以支持治疗为主，严重VOD的死亡率高达50%以上。|||GVHD是供者T淋巴细胞对受者组织的一种免疫反应，在异基因移植中常见，是一种严重并发症。供受者间HLA不相合的程度是决定GVHD发生的最重要因素。GVHD分急性期和慢性期两种。移植后100天内发生的GVHD称急性GVHD，主要累及皮肤，肝脏和胃肠道，100天后发生的GVHD称慢性GVHD，可仅累及皮肤、肝脏，也广泛累及各个器官。GVHD的预防和治疗将在下文简述。|||移植的其他并发症还有：不育、移植物排斥、白内障及甲状腺功能低下等。
C=答案包含图片：第315页，第8题

Q=怎样预防和治疗GVHD？GVHD的长期预后如何？
A=组织相容性是决定GVHD发生和严重程度的最重要因素。但是如果达不到移植后免疫抑制，几乎所有HLA相合的异基因移植患者都会发生严重GVHD，因此次要组织相容抗原可能在GVHD的发生中起主要作用。氨甲喋呤与环孢菌素A联用（有或无糖皮质激素）是目前最好的预防方案，可使HLA相合同胞干细胞移植的GVHD发病率减少至20%~30%。|||也可通过去除供者移植物中的T细胞来减少GVHD的发病率和减轻病情，但是GVHD发病率的减少并未增加移植成功率，因为T细胞缺失使移植物被排斥和复发率均增加了。|||对已发生的GVHD没有特效治疗手段，最常用的方法是大剂量皮质激素，无效者可给予其他免疫抑制剂，如抗胸腺细胞免疫球蛋白、硫唑嘌呤、沙利度胺等。慢性GVHD的长期预后与受累的器官系统有关。皮肤可表现为红斑、过度角化甚至弥漫性纤维化，导致局部收缩、变形。长期肺部感染造成的阻塞性肺病和瘀胆性肝功能异常也较常见。眼部并发症以干性角结膜炎综合征为最多见，口腔则最常见扁平苔藓。有无慢性GVHD是决定异基因干细胞移植后生活质量的主要因素。

Q=造血干细胞移植后最常见的感染有哪些？如何防治？
A=造血干细胞移植使受者极易发生感染，原因与预处理方案使粘膜完整性受到破坏和严重免疫抑制有关。物理预防病原菌的主要措施是保护隔离和高效空气过滤器。|||移植后30天内最常见的病原菌及革兰阳性和阴性细菌、真菌及单纯疱疹病毒。中性粒细胞减少的发热患者应先根据经验给予抗细菌和/或抗真菌治疗，以后再根据培养结果调整用药基因移植患者常预防性应用小剂量两性霉素、氟康唑或无环鸟苷预防单纯疱疹病毒感染，因内源性抗体产生减少，可每周二次输注免疫球蛋白。|||对CMV阴性患者要密切注意，减少CMV感染率，所输血液制品应来自CMV阴性供者，并经过照射和白细胞去除，以尽量减少CMV感染机会和输血引起的GVHD。CMV阳性患者或供者是CMV阳性的，应预防性应用丙氧鸟甘或有病毒血症最初症状时就开始治疗。CMV肺炎需要丙氧鸟苷和免疫球蛋白联合治疗。移植后数月至数年发生的感染主要是革兰阳性菌和带状疱疹病毒感染。

Q=何谓“移植物抗白血病效应"？
A=自体干细胞移植的复发率明显比异基因移植高，部分原因是由下移植物中含有恶性细胞。如此，同基因移植的复发率应与同胞匹配的异基因移植相同，但实际上问基因移植并不比自体移植的效果更好，说明是异基因移植的移植物抗肿瘤效应降低了复发率。例如CML，同基因移植的复发率达70%，而同胞匹配的干细胞移植复发率仅10%~20%。移植物抗白血病效应是移植物中的T淋巴细胞介导的，如果将HLA匹配同胞供者骨髓中的T淋巴细胞去除，其复发率接近同基因移植。|||大多数异基因移植后复发的CML患者再输注原供者的淋巴细胞后，无需化疗或放疗即可获得长期缓解，从而直接证明了移植物抗白血病效应的存在。供者淋巴细胞治疗CML获得的成功促进了其在骨髓瘤、淋巴瘤、CLL和急性白血病等疾病中的应用研究。|||表1自体/异基因干细胞移植复发率比较：AML（CR1），35%~65%，10%~25%。AML（CR2），40%~70%，40%。ALL（CR1），50%，10%。ALL（难治性），50%~80%，30%。CML（慢性期），N/A，10%。NHL/HD，45%，20%。|||ALL=急性淋巴细胞白血病；AML=急性髓细胞白血病；CML=慢性粒细胞白血病；CR=完全缓解；NHL＝非何杰金氏淋巴瘤；HD=何杰金氏病
C＝答案包含表格：第218页，第11题

Q=何谓骨髓净化？
A=自体骨髓移植治疗恶性血液病或实体瘤的主要缺点之一就是回输的骨髓可能被恶性细胞污染。目前已试用多种方法来减少自体移植物中的肿瘤细胞，如单克隆抗体直接杀伤恶性肿瘤细胞，化学药物处理移植物及筛选CD34（+）造血干细胞等。CD34是早期造血干细胞表达的一种抗原，大多数肿瘤细胞都不表达。

Q=何谓脐血移植？与外周血干细胞移植有何不同？
A=脐血移植已成为造血干细胞移植中最令人瞩目的领域之一。1974年就已发现脐血中存在造血干细胞，将其采集后进行HIA分型，排除传染病后冷冻保存，遇到合适的受者即可像外周血干细胞移植或骨髓移植那样输往。临床发现行脐血移植的患儿GVHD的发病率明显下降，原因不完全清楚，可能与脐血中免疫机制不成熟，对受者抗原不能产生免疫损害有关。脐血移植还有许多待解决的问题，如脐血中的造血干细胞数是否足以用于成人移植？脐血是否也像骨髓或PBSC那样有移植物抗白血病效应？因此对脐血移植的作用及其在干细胞移植中的地位尚需进一步研究。

SEC1=放射肿瘤学原理
Q=何谓放射肿瘤学？
A=放射肿瘤学是利用电离辐射治疗癌症和某些良性病变的一门临床医学专业。放射治疗的目的是根据精确计算的辐射剂量将局部肿瘤组织清除。而对周围健康组织的损伤又最小。放射肿瘤学家应与外科、内科肿瘤专家及物理师密切配合，制定合理的治疗方案。

Q=放射治疗的物理基础是什么？
A=用于癌症治疗的电离辐射包括电磁波和粒子辐射两类。电磁波的波谱范围较广，包括无线电波、红外线、可见光、紫外线、γ射线和X射线。由于其电离性能临床放射治疗使用的是γ射线和X射线（高频高能波）。根据量子物理学术语，γ射线和X射线也可称为“光子”。粒子辐射包括电子、中子、α粒子及其他重离子，目前临床普遍使用的是电子。

Q=为何接触辐射会使癌细胞死亡？
A=辐射可使肿瘤组胞双链DNA断裂不断增加，最终导致细胞再生能力丧失而死亡。肿瘤细胞缺乏正常细胞的接触修复DNA机制，因而对辐射敏感，平均每标准剂量照射后约63%肿瘤细胞的DNA分子发生致死性损伤，但这种损伤并不立即杀死细胞，而是在细胞试图分裂时发挥致死作用。|||辐射离子对DNA的损伤是通过离子直接作用于细胞DNA或自由基间接作用造成的。哺乳动物细胞中80%是水，因此H2O分子是产生自由基的主要来源。水电离后产生不稳定但高效的自由基，弥漫性穿过细胞，与细胞大分子相互作用，尤其是与DNA的作用可导致细胞死亡。研究还发现间接作用造成的损伤中70%是光子产生的（与电子产生的损伤相似）。近来发现辐射的细胞毒效应还存在其他机制，如辐射造成信号传导系统和基因激活、刺激生长因子产生及凋亡（细胞程序性死亡）等。

Q=何谓直线加速器（Linac）？
A=直线加速器是用于放射治疗的机器，它的应用使放射肿瘤学领域得到了革新。直线加速器可根据患者情况选择性产生高能离子束，可使电子束加速到达钨靶，可产生各种能量的光子束（大多数为6~25McV）。而且，同一电子束也可经加速进入散射箱，产生散射电子束，分布更均匀，临床应用价值更高。

Q=什么情况下选择电子线治疗？什么情况下选择光子线治疗？
A=电子既具有质量又带有电荷，可与机体组织的原子结构强烈相互作用，但是在这一作用过程中电子拥有的能量迅速消耗，只能穿透数厘米深的组织，因此电子线最适用于治疗皮肤癌等表浅病变，对深部组织损伤极小。而光子既无质量又无电荷，可深深穿透组织，是治疗机体深部肿瘤的理想射线。由子大多数肿瘤都位于机体深部，因此临床应用最多的是光子线。

Q=如何描述电离辐射的剂量？
A=每单位质量接收的电离辐射能量称为吸收剂量，标准单位为戈瑞（Gy），相当于1J/kg。放射治疗常用cGy来表示剂量（1Gy=100cGy），相当于旧单位制中的1拉德（rad，放射吸收剂量）。某些类型放射的生物损伤较大，为便于描述，采用了剂量当量这个说法，即放射重量因子（也称数量因子）与吸收剂的乘积。剂量当量的单位是由子电子和光子的剂量当量均是1，因而1cGy就等于1rem。美国人均每年从自然界接受300毫rem的辐射当量。拍摄一次胸部X线片皮肤的接受25毫rem的辐射当量。

Q=钴60机过时了吗？
A=没有。钴60机与直线加速器不同，其内部有一放射性钴片，可发射有治疗作用的光子束，平均能量为1.25MeV，比直线加速器发射的光子能量低，因而应用受到限制。这种低能量光子束最适于治疗身体头、颈、四肢等小部位肿瘤。由于其特殊的射线特性，许多单位更愿意用钴60机治疗头颈部肿瘤。

Q=放射治疗为何要采取分割剂量照射？何谓放射生物学的4R？
A=20世纪20年代，法国研究人员利用公羊的外生殖器模拟人类肿瘤进行了放射治疗的经典试验研究。其中以精子的产生代表迅速增殖的癌细胞，阴囊皮肤代表剂量限制正常组织。结果发现单次剂量照射睾丸不可能在不严重损伤阴囊皮肤的情况下导致公羊绝育。如果将总剂量在一定时间内分次给予，则可在不损伤皮肤的情况下使公羊绝育，而且实际上分割照射所需的总剂量要比单次照射剂量小。|||而现在由于放射生物学原理的确立，分割剂量照射的理论也越来越被理解和认可。放射生物学最主要的原理是4R：修复、再增殖，再分布和再氧化。把放射总剂量分割为多次小剂量照射，可使亚致死损伤在分次照射间期得到修复，使细胞再增殖，从而增加了正常组织对放射的耐受性。分割照射还使癌细胞在照射间期再分布或进入G2和M放射敏感期，增加了下次放射的敏感性.，提高了对癌细胞的杀伤率。随着肿瘤边缘氧化较好，对放射较为敏感的细胞死亡，肿块退缩，其内血管增加了对深部乏氧细胞的血供，分割照射间期巨大肿块中心的乏氧细胞得以再氧化，对放射更敏感。

Q=什么是标准分割放射治疗方案？
A=标准分割放射治疗方案是指每天一次照射，每次180~200cGy，每周5次。典型根治性治疗一般5~8周才能完成，而每天治疗次数增加（不少于2次）。由于放射治疗的远期副作用主要与每次治疗的剂量有关，因此超分割的目的就是减少远期副作用。另外，超分割方案允许的放疗总剂量较高，与标准分割方案相比，远期副作用相问的情况下对肿瘤的疗效更好。放射生物学研究还发现对快速生长的肿瘤采用超分割方案，可提高肿瘤细胞杀伤率，在临床应用中也得到了验证。

Q=何谓超分割方案？
A=超分期照射是指每次照射剂量100~120cGy。

Q=除了标准分割和超分割方案，还有哪些分割方案？
A=加速分割方案是指每日多次放射，但每次剂量并不减少从而缩短了治疗时间。该方案急性毒副作用明显，但是可减少迅速增殖肿瘤的再增殖细胞。低分割方案即加大每次放射剂量，减少次数，缩短总治疗时间。该方案主要用于治疗晚期患者，缓解疼痛或减轻肿瘤压迫症状，生存时间有限的患者一般不会出现治疗远期并发症，缩短时间还可减少治疗的不便。分段放射即加大每天的分割剂量，在疗程中间隔一段时间（通常2周）以使急性反应消退，主要用于胰腺，头颈部肿瘤的放疗，还可在治疗结束前对肿瘤治疗反应进行评估。

Q=近距离放射与远距离放射有何不同？
A=各种形式的放射治疗都可分为两种基本类型；近距离放射和远距离放射。|||远距离放射也称外照射，射线是从患者体外某处发出的，通常来自直线加速器，放射源距患者80cm以上，可使照射剂量更均匀地分布在照射野内。近距离放射是指放射性物质直接植入患者肿瘤组织内，是一种高度选择性但是也是一种具有创伤性的治疗手段，对周围正常组织损伤极小。

Q=何谓“反平方法则”？
A=反平方法则是用于描述照射强度和到放射源距离二者关系的公式：I c1/d2，即照射强度与放射源距离的平方成反比。其中I指照射强度，d 指到放射源的距离。例如将放射源距离加倍，则照射强度减少至原来的1/4。

Q=近距离放射有哪些应用指征？
A=近距离放射是指将放射性同位素直接植入患者体内，主要用于治疗肿瘤，也可用于预防心血管再狭窄。通过体腔（如阴道、食管、血管）植入放疗的称腔内近距离放射，直接将放射源植入机体组织内的称间质近距离放射。植入的放射性核素可永久留置在机体组织内（永久植入），也可在给予预定剂量后取出（临时植入）。|||近距离放射是前列腺癌（永久或临时间质性）、宫颈癌（临时腔内性）和软组织肉瘤（临时间质性）的标准治愈方案，也可用于治疗食管、肺、头颈部肿瘤。

Q=用于描述放射性核素的参数有哪些？
A=临床使用的放射性核素很多，其放射活性、半衰期、能量及半价层各异。放射活性是指每秒钟单位放射性同位素衰变的速率。由于放射性核素持续衰变，因而其放射活性不断下降，给予的剂量与辐射时间直接相关，在计算治疗次数时一定要考虑到放射活性。半衰期是指放射源的放射活性衰减50%所需的时间。半价层是指特定物质（通常指铅）吸收放射性核素50%的辐射些所需的厚度。

Q=近距离放射最常用的放射性核素有哪些？
A=表1近距离放射最常见的放射性核素：137铯，20天，.662，5.5。192铱，74天，.38（平均），2.5。125碘，60天，.028（平均），0.025。103钯，17天，.024，0.02。金，2.7天，.412，2.5。|||铯最常用于治疗宫颈癌，而碘和铱则主要用于治疗前列腺癌和软组织肉瘤，高放射活性铱已用于大剂量率治疗，并可安全存贮于放射治疗室。
C=答案包含表格：第324页，第16题

Q=何谓大剂量率（HDR）近距离放射？与传统小剂量率（LDR）近距离放射相比有哪些优点？
A=HDR近距离放射的剂量率与外照射放疗相似——每分钟2~3Gy；LDR近距离放射的剂量率则慢的多，每小时0.4~0.8Gy。传统LDR近距离放射常需数小时甚至数日才能完成治疗剂量整个放疗期间患者需住院观察治疗反应。前HDR近距离放射时，计算机控制的远后装其有高活度放射源，使患者布数分钟内就接受到足量照射，避免了LDR近距离照射的多种并发症如医护人员接触放射源、住院时间长及与盆腔内植入、长期卧床有关的并发症等。

Q=物理师如何记录放射治疗方案？
A=物理师记录放射治疗方案时应注明日期、部位（如喉部）、放射野数量及分布（左侧或右侧）、线能量（如4MeV）、分割剂量（如200cGy）、分割次数（如33次）、计划总剂量（如6600CGy），每天及每周放照次数（如1/5）、等剂量计划中的剂量分布等。

Q=常见肿瘤的放射治愈总量是多少？
A=癌肿放射治疗剂量的大小与原发肿瘤的放射敏感性、肿瘤负荷（如是肉眼可见病变还是镜下残留病灶）、周围正常组织的放射敏感性有关。高度敏感的肿瘤（如精原细胞瘤）仅2000~3000cGy的剂量即可治愈。淋巴瘤相对也较敏感，放疗总剂量一般2000~4000cGy，上皮细胞癌和肉瘤所需剂量较大，大多数需6000Ccy以上。宫颈癌采用联合治疗手段，允许剂量为8000~9000cGy、乳腺癌、肺癌、直肠瘤术后无肉眼可见病菌灶者辅助放疗剂量一般为4500~5400eGy。黑色素瘤和肾细胞癌常被认为对放射不敏感，但是大量资料表明放射治疗也有意义。

Q=放疗最常见的布野方式有哪些？
A=放疗布野分单野和联合野两种。最常用的是两野对穿照射，如前后野对照、左右野对照，即简单剂量分布又适当，不规则角度多野照射可改善简单治疗技术的剂量分布，但费力、技术要求高，并非每个放疗机构都能做到，

Q=什么是放射治疗计划？
A=放射治疗计划是对每位患者放疗过程中的情况进行的规定。在制订和执行放疗计划的过程中医生应与物理师、剂量测定师及放疗技术人员密切合作。

Q=.何谓模拟定位？
A=模拟定位就是在患者接受初次治疗前进行精确剖定位的过程，包括患者的最佳摆放位置、射线的方向和角度等，在模拟定位机下进行，模仿治疗机的精确空间方位和机械运动。模拟定位机所含的是一个X线管，而非直线加速器，可以形成诊断性X线图像，显示治疗组织的大小、形态等。一般还要有一些固定装置，如面罩或供躯干或四肢放置，尽量使患者在放疗过程中感觉舒适并减少身体的不自主运动。根据治疗射线的要求将患者在空间上适当定位后，要记录下众多指标，并在患者皮肤表面进行标记。由于治疗室的射线与模拟机完全相同，因此体表标记就能使以后的每次摆位和放射不出现偏差。

Q=何谓射线矫正装置？
A=为了使放射野的剂量分布较为理想，采用了许多方法来矫正射线。射线矫正装置就是置于机器放射源和患者体表之间用于矫正射线的装置，包括档铅块、楔形板、组织补偿材料等。|||由于射线束从放射源是呈直角发射的，因此可用挡铅块改变射线束的形状，使之符合物理师的设计要求。一般根据患者个人或放射野的不同进行制作，放置在射线束发出的部位，以遮挡射线束使之不能到达患者体表的某些部位。其中最常见的是合金铅，熔点低，容易再成型和再利用。临床所用的合金铅一般能吸收97%的射线能量。多叶准直器由多幅窄铅叶组成，置于放射源，替代传统挡铅块，可随时调整，用于改变射线束的形状，既节省体力，又节约时间。|||楔形板是一种三角楔形金属块，用于纠正斜形放射野，否则机体较薄的部位就会比较厚的部位接受更大剂量的辐射。楔形板的厚端平行置于放射野的较薄部位，射线束在通过楔形板厚端时被吸收较多，从的而使射线在不平放射野的剂量分布较为均少，楔形板用楔形角度来描述，最常用的楔形板足15°、30°、45°和60°。组织补偿材料用来置于皮肤表面某一部位、使曲面体表的射线分布较为均匀一致。

Q=何谓射野摄片？
A=射野摄片是指对患者在治疗机下的治疗定位进行X线摄片，用以证明治疗解剖部位，从而使物理师能判断治疗的精确性，必要时可矫正治疗参数。|||射野摄片于诊断性X线摄片不同，一般是用治疗范围的高能量（MeV）X线拍摄，而非低能量诊断X线（KeV）。低能X线与组织间主要是通过光电效应相互作用，与原子数目关系密切。骨骼与软组织的原子数差异明显，与低能量X线的作用也就有明显不时，因而可用于诊断性摄片。而射野摄片对未经过培训的人员来说很难理解，各组织的原子数虽然不同，但与高能X线的作用都相同，因而在摄片上软组织与骨骼不易区分。

Q=放疗期间及放疗后患者有无不适？
A=没有。放疗期间（一般持续时间不超过3分钟）患者除了听到机器的声音，没有其他任何不适，既感觉不到射线，也感觉不到疼捕、皮肤温度改变及任何其他感觉。外照射期间及之后患者不会具备放射活性，既不会在黑暗中发光，也不会产生任何超能力。

Q=放疗的近期和远期副作用有哪些？
A=放疗对组织的影响与治疗部位、总剂量及治疗时间有关。急性副作用一般发生在放疗开始后2~3周，治疗结束6周以内逐渐消失。急性副作用与放疗剂量及时间关系更密切，根据放射部位的不同，可有乏力、皮肤红肿、脱屑、粘膜炎、吞咽收捕、脱发、恶心、腹泻及骨髓抑制等。|||放疗迟发副作用一般发生在放疗结束后至少6个月，与组织本身的放射敏感性关系更密切，常不可逆转。只有放射野内出现的毒性才能归于放疗迟发副作用，包括器官粘膜上：皮萎缩、白内障、永久性脱发、受治器官（如食道、阴道）狭窄、骨骼发育不良（如正在生长发育的儿童接受治疗）、记忆力减退、内分泌紊乱、受治组织间质纤维化等。

Q=何谓耐受剂量或TD5/5和TD50/5？
A=TD5/S是指受治患者5年内严重并发症发病率不超过5%的放射剂量，是可以接受的毒性阈值。放射专家一般将特定组织的剂量限定在这个水平。同样地，TD50/S是指受治患者靶器官在5年内的严重并发症发病率不超过50%的放射剂量。TD5/5和TD50/S都是用来描述机体各组织的相对放射耐受性。各器官的最小耐受量（TDS/5）差别很大，睾丸为100cGy，卵巢和眼晶状体为600cGy，肺和肾脏为2000cGy，心脏为4000cGy，脑组织为6000cGy，而肌肉、骨骼、软骨则为7000cGy以上。

Q=何谓姑息性放疗？
A=与根治性放疗不同，姑息性放疗的目的是减轻肿瘤压迫症状或预防肿瘤相关并发症，改善患者的生活质量。每次照射剂量一般较大（300~800cGy），照射次数较少（5~10次）。癌症患者最常需姑息性放疗的是骨转移引起的骨痛，单次剂量一般为800cGy，10次共约3000cGy左右。

Q=何谓适形放射治疗？
A=也称3D放疗，是利用计算机技术的新进展开展的一种新的治疗方法。患者按照治疗的体位进行放疗部位CT扫描，然后将扫描信息下载到制定治疗计划的计算机，在此对机体进行三维立体重建。整个模拟过程完全按照实际情况进行，但无需患者在场就可对射线的角度、能量、遮挡部位进行设置。由于该方法能更清晰地鉴别肿瘤组织和周围正常结构，因此射线束能更紧密地局限于肿瘤部位，减少了邻近正常器官的辐射剂量和毒性，使肿瘤组织能接受更大剂的治疗。

Q=何谓立体定向放射手术（SRS）？
A=脑立体定向放射手术（SRS）就是针对颅内靶肿瘤给予单次大剂量照射，精确度在1mm之内。行SRS时，必须有一光圈固定在患者颅骨上，做为外参照系统，并限制患者头部活动。SRS治疗前还需反复行CT和MRI检查获得足够的解剖信息，在计算机中重建颅骨和脑内容物的三维立体图像，颅内任何一点与相对颅外框架间都应有三维参照坐标系（X、Y、Z）。每条射线束的直径仅数毫米，多个放射弧可使颅内靶组织受到大剂量放疗，而周围正常脑组织的辐射量却极小。该技术已用于替代传统手术治疗脑动静脉畸形（AVMS），目前正试用于治疗颅内良性病变和几种恶性肿瘤，如高级别胶质细胞瘤、单发和多发脑转移灶及颅咽管瘤。

SEC1=放射肿瘤学、治疗学
Q=放射治疗（XRT）在早期乳腺癌的作用如何？
A=30年来大量研究证实早期乳腺癌全乳腺切除术和单纯肿瘤切除术后再行乳腺XRT的效果是相同的，部分选择保留乳腺手术的患者在局部病变控制、无病生存、总生存情况等方面并不比全乳腺切除患者差。选择乳腺保留手术的原则是肿瘤直径小于5cm（T1~T2）、体格检查或乳腺照相未发现多发病灶、乳腺大小也能在肿瘤切除后仍能足以保持美观；禁忌证有妊娠、胶原血管病、曾行乳腺XRT。腋窝淋巴结转移的患者行淋巴结清扫术并不影响局部治疗的选择。乳腺XRT一般需5~6.5周，可在门诊放疗，每次约15分钟。

Q=乳腺癌全乳腺切除术后是否还需XRT？
A=需要。全乳腺切除术后行胸壁XRT的目的是减少胸壁局部复发率，肿瘤大于5cm、术口边缘查见癌细胞和/或腋窝淋巴结阳性不少于4枚的患者易复发，应行胸壁XRT、欧洲和加拿大近期的研究报道认为，胸壁XRT不仅减少局部复发而且能提高长期无病生存率，即使腋窝淋巴结1枚阳性又无其他高危因素的患者也应放疗，从而使乳腺癌术后胸壁辅助放疗的适用范围又扩大了。

Q=如何治疗非浸润性乳腺癌（原位导管癌，DCIS）？
A=治疗DCIS的金标准是全乳腺切除术，治愈率达99.9%，但随着单纯肿瘤切除+乳腺放疗（L/RT）治疗浸润性乳腺癌的疗效明显提高，该方法也逐渐应用到DCIS并取得了惊人的成绩。多项研究表明，全乳腺切除术与L/RT治疗浸润性乳腺癌的效果是一样的，但两种方法治疗DCIS的失败率却分别为0.1%和10%。保留乳腺手术的无病生存率低并不意味着总生存率低，几乎所有复发患者都可再行全乳腺切除术补救。因此对患者应详细告知两种不同的治疗方法，并允许患者参与制定治疗方案。|||NSABP（国家乳腺外科辅助治疗方案）对DCIS患者进行了一项随机试验，比较了单纯肿块切除术与L/RT，结果发现增加RT后局部病变控制率明显提高了，两种方法分别为84%和93%、对DCIS患者随访的民生发现，预片良好型DIS单纯肿块切除的治愈率与L/RT相似。所谓预后良好型DCIS就是指乳腺照相发现肿块小于2.5cm，切口边缘未查见癌细胞，组织学分级为中、低级。不久将对这类DCIS开展单纯肿块切除术和L/RT的随机对照研究。

Q=.乳腺癌腋窝清扫术和腋窝XRT哪个更有效？
A=对临床无异常发现的腋窝——未触及肿大淋巴结，行XRT或手术预防局部肿瘤复发的效果是一样的。虽然XRT的副作用较腋窝淋巴结清扫（AND）少，但由于AND能提供腋窝淋巴结的受累情况，因此美国最多采用的还是AND，尤其是当腋窝淋巴结阳性率影响辅助治疗时，AND不仅能治疗腋窝，还能提供重要的预后信息。|||有时仅1枚腋窝淋巴结受累就能决定辅助治疗的选择，并不需要知道全部淋巴结的受累情况，此时可行腋窝单个引流淋巴结活检，副作用小又能了解引流淋巴结的肿瘤情况。如果阴性，不必进一步处理腋窝；如果阳性，可行腋窝放疗。如果未行AND，则单纯腋窝放疗引起的同侧长期淋巴水肿发生率不到5%，而且不会有AND的麻木不适、活动受限等副作用。

Q=较早期小细胞肺癌的标准治疗方案是什么？
A=所谓“较早期”小细胞肺癌是特指所有已知病变均局限于一个XRT放射野内的小细胞肺癌。大量随机试验显示化疗后XRT不仅能改善较早期小细胞肺癌胸部病变的控制情况，而且能提高总生存率。|||治疗早期开始胸部XRT效果最好，常见副作用有食管炎、乏力、轻度皮肤变化等。由于小细胞肺癌较非小细胞肺癌对射线敏感，因此中等剂量即可（4500~5400cGy）。

Q=XRT对不能手术或局部晚期肺癌有无疗效？
A=有。虽然手术对大多数T4N2-3肺癌无能为力，但XRT却能控制胸部病变。20年的研究进一步证实胸部XRT后加全身化疗能改善局部病变的控制情况，提高2年生存率，尤其对70岁以下、无贫血、一般状况较好、体重减轻不足理想体重10%的患者效果更好，目前正在探讨放化疗后但总的预后仍然很差，2年生存率仅25%。目前正在探讨放化疗后加手术切除的治疗效果。不管怎样，与单纯支持治疗相比，生存率已有明显提高。

Q=XRT是否适于非小细胞肺癌（NSCLC）术后辅助治疗？
A=术后病理证实有肺门/纵隔淋巴结转移，或切口边缘查见癌细胞的NSCLC患者，术后加胸部XRT可改善局部治疗情况。预防胸腔局部肿瘤进展，可防止咯血、阻塞性肺炎等。标准剂量为5000cGy，分5周照射。但近期研究即发现，术后行胸部XRT的患者生存率比未放疗患者低，原因尚不清楚，可能与几十年前放疗技术落后、心肺并发症多有关。

Q=晚期喉癌患者是否必须行全喉切除术？
A=不必。退伍军人管理委员会对全喉切除术+XRT与新辅助化疗（5-Fu/顺铂）3周期+XRT进行了随机对照研究，发现两组虽然治疗失败率有差异，但总生存情况都相同。单纯XRT效果也不错。单纯XRT、XRT+化疗及新辅助化疗+XRT到底哪种治疗方法最好，RTOG试验正在对此进行比较。

Q=头颈放疗的近期和远期副作用有哪些？
A=头颈癌原发肿瘤的部位和分期决定着放疗的范围。照射野皮肤可变得红肿、硬结，以后逐渐干性或湿性脱屑；粘膜出现疼痛性溃疡，称粘膜炎。似这些症状都是临时的，可给予羊毛脂软膏、外用或口服止痛药对症处理、最严重的远期副作用是不同程度的口干，与唾液腺受到的照射量有关。毛果芸香碱（Salagen）已经FDA认证用于治疗XRI引起的口干，其疗效已得到三项随机试验的证实，而且XRT期间使用Salagen可减轻治疗后口干的程度，大剂量放疗部位还出现永久性脱毛、脱发。

Q=对未转移的食管癌如何治疗？
A=食管癌的标准手术方案是食管切除术。保留食管可采取联合放化疗的方法，即5周放疗，第1、5，8、11周5-Fu+顺铂化疗，效果可能不如手术切除，但许多局部晚期无法手术治疗的患者郁有酗酒，吸烟等问题，而这些问题对预后影响很大。|||尽管对上述治疗方法未做随机对照研究，但一般认为各方法对分期相同的鳞癌患者疗效基本相同。与单纯大剂量XRT相比，中剂量XRT+5-Fu/顺铂化疗能否改善预后尚在探讨之中。食管癌的中位生存期只有11个月。腺癌似乎更适于治疗，手术+放化疗的效果如何还有待进一步验证。

Q=对已手术切除和不能手术的胰腺癌能否行XRT？
A=可以。只要技术条件允许，胰腺癌应尽量行手术切除，但只要没有远处转移，所有患者均应行胰腺部位辅助放疗。大量随机试验显示不管能否手术切除，联合放化疗都能提高各组患者的生存率，但是预后仍然很差，手术切除患者的中位生存期是22个月，不能手术患者的中位生存期仅8个月。

Q=放疗能提高结直肠癌的治愈率吗？
A=位于腹膜反折线以下的直肠癌局限于盆腔，因此局部治疗失败也发生在这个区域，盆腔放疗联合以5-Fu为主的化疗可明显提高盆腔肿瘤控制率和长期生存率，随机试验结果显示辅助放化疗对T3~T4或淋巴结阳性的直肠癌效果较好。NCI推荐以5-Fu为主的化疗2周期+5~6周，同时放化疗+7个月单纯化疗的治疗方案。盆腔XRT的副作用有腹泻、WBC计数下降、疲乏等。|||结肠解剖范围较大，横跨整个腹膜后和腹腔，因此结肠癌复发的范围也较大。如果顾及所有可能复发的部位，应行全腹和腹后放疗，但并发症太多，效果也不好，可仅对T3~T4或有脓肿/穿孔的易复发结肠癌行局部XRT。

Q=肛管癌是否需行腹会阴切除术（APR）？
A=几十年前，肛管癌患者需行腹会阴切除术（APR），关闭肛门，永久结肠造瘘。但是现在术前放化疗已使2/3的患者能完全清除肿瘤，标准治疗也已改为化疗（一般为5-Fu/丝裂霉素或5-FU/顺铂）+RT。RT的范围包括肛管肿瘤和局部淋巴结（腹股沟和盆腔），根据原发肿瘤和淋巴结分期，剂量从4500~5000cCiy不等，分5~6周放完。副作用包括有腹泻、排尿困难、血细胞计数下降、肛门刺激及腹股沟皮肤脱屑等。手术仅用于原发肿瘤的诊断和腹股沟可疑肿大淋巴结的活检。经治患者5年生存率为70%~80%，较旧的手术方法有所改善。

Q=RT对恶性脑肿瘤的疗效如何？
A=胶质细胞瘤包括一系列起源相似、恶性程度不等的肿瘤。Ⅲ、Ⅳ级星形细胞应尽可能手术，术后行XRT，标准方案是放射野包括肿瘤和部分边缘脑组织，剂量6000cGy，约6周时间放完。化疗对许多患者也有良好效果，但最佳联合化疗方案和用药时间尚在探讨之中。低级别星形细胞瘤是否也需XRT尚有争议，一般认为单纯手术既可。

Q=脑膜瘤是否是“良性”脑肿瘤？如何治疗？
A=脑膜瘤占颅内肿瘤的20%，多见于女性和高加索人。由于起源于脑膜珠网膜细胞，因此易沿蝶骨嵴、矢状沟旁组织生长。大多数脑膜瘤是生长缓慢的良性肿瘤，不会扩散至身体和脑的其他部位。虽然称之为“良性”，但是如果肿瘤邻近重要结构，也会导致严重神经系统症状，因此决不容忽视。|||标准治疗方法是手术切除。只要切除完整，复发率极低（4%~10%）。一次全切除的患者应行放疗，否则复发率高达60%~75%。XRT的放射野应包括肿瘤及边缘脑组织，剂量5040cGy，分28次放完。辅助放疗后的10年复发率是20%~30%。|||脑膜瘤中也有一种恶性型，预后较差，不管切除范围如何，术后放疗剂量应达6000cGy。

Q=即使手术全切除的髓母细胞瘤患者是否也应行放疗？
A=是的。髓母细胞瘤是小脑的周围神经外胚层肿瘤，一般位于小脑蚓的中线部位，易通过神经轴扩散，因此分期。一定要有全脑和脊髓影像学检查（最好是MRI）及脑脊液细胞学检查。即使没有扩散的证据，术后也应行全神经轴放疗，尽可能减少弥漫性CNS复发。标准方案是全脑和脊髓放疗，剂量3600cCy，分28次放完，颅后窝继续放至5400cGy。全国性儿童肿瘤试验正对髓母细胞瘤的化疗效果进行研究。

Q=早期何杰金氏病（HD）单纯行治愈性XRT的优缺点是什么？
A=不管是化疗、放疗还是联合放化疗，早期（I、II期）HD的治愈率接近90%。单纯XRT避免了MOPP方案可能的致白血病作用和ABVD方案的心肺毒性，也没有广泛脱发和明显血细胞计数下降。对横膈上病变放疗还使患者保存了生育能力。|||HD传统放射野（斗篷式+占动脉旁淋巴结）的急性XRT副作用有枕骨局部暂时脱发、吞咽疼痛、喉炎、恶心、轻度WBC和血小板计数下降。行XRT前一般应进行病理分期，包括剖腹探查、主动脉旁淋巴结活检，左右肝叶活检及脾切除，因此患者要经受全身麻醉和剖腹探查的不适和危险，脾切除患者还有可能发生革兰阳性菌败血症。放射野内还可能发生恶性实体瘤，如乳腺癌，XRT后7~20年患病风险将会增加。|||目前研究的重点是短期化疗，联合小剂量放疗，尽可能减少年轻患者的远期治疗副作用，提高治愈率。

Q=XRT对中高度恶性非何杰金氏淋巴瘤（NHL）的疗效如何？
A=1998年发表的一项随机研究结果显示，早期（Ⅰ、Ⅱ期）NHL患者CHOP方案化疗3周期后再行涉及野XRT优于单纯CHOP方案化疗8周期，可提高无病生存率（DFS）和总生存率（OS）。该试验为早期NHIL提供了新的治疗策略，5年DFS和OS分别达77%和82%。放疗仅限于已知有病变的部位，剂量4000~5000cGy，约4~5周。

Q=对局限性前列腺癌来说，放疗较根治性前列腺切除术有哪些优点？
A=前列腺癌的XRT是一种无创治疗方法，在门诊就可进行，一般每天仅需15分钟，共约7周。全美国进行的一项疗效调查显示，仅不到25%的男性在XRT后出现阳痿，而传统根治性前列腺切除术后的阳痿发生率几乎是100%。即使是保留神经的手术阳痿率也不低，与手术医生的经验关系密切。只有极为熟练的医生才能使阳痿发生率较低，而目有包膜外浸润、精囊受累或切口边缘查见癌细胞的患者仍应行辅助XRT。XRT的尿路并发症也比手术低。三维立体XRT技术极大地提高了前列腺癌的治愈能力，并减少了邻近正常组织，尤其是直肠膀胱的毒性。RT加雄激素阻断剂改善了局部病变的控制情况，目前正在进行全国性试验。|||其他放疗方法还有前列腺内临时或永久性植入放射源±外照射，由于较常规XRT治疗时间短，因此受到欢迎。但因缺乏长期资料，其疗效如何尚待证实，方法也有待于标准化。

Q=如何治疗早期宫颈癌？
A=ⅠA、ⅠB1和ⅡA期宫颈癌手术（根治性子宫切除术加淋巴结清扫）和放疗的效果基本相同，治愈率约75%~90%。宫颈癌治愈性XRT应包括盆腔外照射放疗+近照射。最常用的植入方法是在子宫和宫颈口两侧阴道穹隆部共放置3个放射源装置，其内装入铯或铱等放射活性物质，可使肿瘤局部辐射量加大，而周围直肠、膀胱的辐射量却极小。|||拟保存卵巢功能的年轻患者可行手术治疗。RT一般用于因多种因素不宜手术或中重度肥胖手术困难的患者。|||盆腔放疗的近期副作用有疲乏、腹泻、排尿困难等，内植近照射也有轻中度不适。治疗后100%的患者出现不育，但标准剂量治疗后的膀胱和直肠的远期并发症不到5%。为避免没有性活动的患者出现阴道粘连，建议行阴道扩张器治疗，否则永久性阴道疤痕会影响性生活和医生行盆腔检查、宫颈巴氏涂片检查。

Q=局部晚期宫颈癌是否行手术治疗？
A=不考虑手术。由于盆腔狭小，很难满意地切除病变，因此侵及宫旁组织的宫颈癌（FIG ⅡB ⅢB期）患者不宜行手术治疗，标准治疗方案是放疗，包括外照射和内照射。Ⅱ B 和ⅢB 期宫颈癌的盆腔控制率分别达75%和50%，5 年生存率分别达65%和25%~50%。但总的预后仍然很差，目前正在对化疗效果进行研究。

Q=放疗对外阴癌的疗效如何？
A=GOG完成的两项随机试验发现，放疗对外阴癌既有效又无效。腹股沟淋巴结阳性并已行腹股沟淋巴结清扫的患者行盆腔和腹股沟放疗可提高局部控制率和生存率，但腹股沟淋巴结阴性的患者不宜行预防性放疗，局部复发率高。虽然标准治疗方案是根治性外阴切除术，但不能手术的老年患者可行放疗。

Q=XRT何时用于治疗非黑色素瘤性皮肤癌？
A=美国每年皮肤癌的发病率相当于其他恶性肿瘤的总和，近1百万例。放疗和手术对大多数鳞癌和基底细胞癌疗效相同，治愈率接近95%。如果手术影响美观或功能可选择放疗，如唇、眼睑、眶下病变首选XRT。大量研究显示多次分割放疗效果很好，每次剂量200cGy，总剂量6000cGy，约需6周左右，治愈率高，又不影响美观。近期副作用有湿性脱屑、脱毛等，一般放疗结束后数周或数月即可消失。远期副作用有局部皮肤萎缩、脱色、毛细血管扩张等。治疗邻近眼睛的病变可引起眼睑外翻、泪溢。

Q=骨髓移植（BMT）过程中何时行全身照射（TBI）？
A=行BMT治疗白血病或遗传性疾病的患者要从无关或相关供者那里接受骨髓或脐带血，因此TBI对于清除患者体内残留肿瘸或受累骨髓细胞、增强免疫抑制具有重要作用。TBI一般与大剂量化疗联合应用，统称为BMT的“预处理方案”。TBI的优点足不受血脑屏障的影响，确保全身各处细胞都能被杀死，而且不像化疗那样有的肿瘤组胞会产生耐药性（多约耐药基因，钙离子泵），肿瘤细胞没有抗RT机制存在。但TBI的毒性极大，近期可引起严重粘膜炎和腹泻；远期副作用包括内分泌紊乱、生育能力丧失、继发恶性种瘤、白内障、轻度记忆/认知障碍等。最主要的危及生命的毒性是肺或肝脏静脉闭塞。

Q=放射肿瘤学有哪些急症？
A=肿瘤引起严重器官梗阻或进行性神经系统并发症时可急症行XRT。最常见的临床急症有骨髓压迫综合征、气道阻寒、颅内肿块引起的脑疝等。放疗前，一般先给予皮质激素减轻局部肿胀，并尽快放疗。通常放疗数天后就能改善病情，但患者脊髓压迫造成的神经损害时间越长，治疗逆转的可能性越小。

Q=疼痛性骨转移最常采用的治疗方法是什么？
A=放疗是减轻骨转移性疼痛的简便有效的方法。分割次数逐渐增多的姑息性RT可减少就诊次数，但疗效不变。对1000余名患者调查分析发现54%的患者可完全解除疼痛，90%能部分解除疼痛。2周共3000cGy和1周共2000cGy的放疗方案效果相同。乳腺癌和前列腺癌患者完全解除疼痛的几率比其他肿瘤高。欧洲还曾用过疗程更短的放疗，每次剂量800cGy。|||对常规XRT无效或多部位疼痛的骨痛患者可行氯化89锶治疗。

Q=RT可否用于治疗非恶性疾病？
A=可以。RT对许多良性病变都有效。瘢痕体质的患者术后可行短期放疗，预防瘢痕形成。甲状腺机能亢进症有眼外肌浸润时可影响美观和视野，甚至损伤视神经，眶后放疗（2000cGy，分10次照射）对解除突眼和预防视觉障碍效果明显。对易发生易位骨化的关节术前或术后单次放疗（700~800cGy）可预防畸形发生。

SEC1=恶性肿瘤的高钙血症
Q=高钙血症有哪些症状和体征？
A=高钙血症的症状大多是非特异性的，如易兴奋、意识混乱、乏力、倦怠、厌食、恶心、呕吐、便秘、畏光、多尿等。多尿与高钙血症造成的肾性尿崩症有关。严重高钙血症可引起中枢神经系统症状和心脏功能异常，表现为进行性情感淡漠、昏迷甚至休克。心电图有QT间期缩短、PR间期延长、T波改变，有些患者可出现心律失常，尤其是使用洋地黄类药物者。高钙血症患者还可表现为肾结石、肾钙化、胃溃疡、胰腺炎。约1.5%的患者可在常规生化检查时偶然发现血钙高。癌症患者的高血钙临床表现还受患者年龄、一般状况，转移部位及肝肾功能异常程度等的影响。

Q=低白蛋白患者如何计算血清钙？
A=一般来说，所测血清钙中约45%是蛋白结合型的，而其中又以白蛋白结合型为主。例如血清钙测定值为10mg/dl时，约0.8mg/dl的血钙与球蛋白结合，3.7mg/d的血清钙与白蛋白结合。低白蛋白情况下，矫正公式是1g白蛋白结合0.8mg血清钙。|||例如：血清钙测定值为7.6mg/dl，白蛋白为2.4g/dl，则矫正血清钙值为（假设正常血清白蛋白值为4.0g/dl）：|||4.0      正常白蛋白值||| -2.4      患者白蛋白值||| 1.6       差值||| ×0.8       每克白蛋白可结合的钙（mg）||| 1.28      将此值与血清钙测定值相加||| +7.6 ||| 8.88      即矫正的血清钙值（mg/dl）|||因此，低白蛋白血症时血清钙测定值低是正常的，经过矫正后就达到了正常范围：8.15~10.5mg/d（2.0~2.6mmol/L）。
C=答案包含公式：第340页，第2题

Q=血清白蛋白或总蛋白值增高时如何计算血清钙值？
A=矫正血清钙值=（血清钙测定值）÷（（0.6+血清总蛋白值）/19.4）
C=答案包含公式：第340页，第3题

Q=哪些情况可引起高钙血症？
A=对反复3次以上检查确定血清钙升高的患者应考虑如下疾病：|||原发性甲状旁腺功能亢进症；|||散发性（占甲状旁腺功能亢进症的90%~95%）；|||家族性（多发性内分泌肿瘤[MENⅠ型和Ⅱ型）；|||MENⅠ型（垂体、胰腺、甲状旁腺肿瘤）；|||MENⅠ a型（甲状腺髓样癌、甲状旁腺功能亢进症、嗜铬细胞瘤）；|||MEN Ⅱb型（甲状腺髓样癌、嗜铬细胞瘤、粘膜神经瘤、马凡氏体型、甲状旁腺增生）。|||肿瘤：|||局部溶骨性病变（乳腺癌、肺癌骨转移或骨髓瘤）；|||恶性肿瘤代谢性高钙血症；|||内分泌疾病：|||甲状腺功能亢进症；|||肾上腺功能不全；|||良性家族性低钙尿高钙血症（BFHH）。|||药物：|||噻嗪类利尿剂；|||维生素D及维生素A中毒（罕见）；|||碱化剂；|||锂：|||感染：|||类肉瘤病；|||铍中毒，结核病，球孢子菌病，组织胞浆菌病；|||HIV感染。|||其他：|||卧床不动（如Paget病患者，与骨转化率高有关）；|||急性肾功能衰竭恢复期（罕见）；|||婴儿特发性高钙血症（罕见）；|||脱水（与血液浓缩有关）。

Q=高钙血症最常见的两类病因是什么？
A=上述众多病因中，以恶性肿瘤和甲状旁腺功能亢进症最多见，各占45%。高钙血症的鉴别诊断复杂，范围广，从临床实际出发，可将其病因简单划分为两类：甲状旁腺激素（PTH）介导性和非甲状旁腺激素介导性高钙血症。值得注意的是，住院患者中高钙血症的最常见病因是恶性肿瘤。

Q=PTH对肾脏有何影响？
A=PTH对近端肾小管有多种影响，可使磷酸盐滤过增加，导致磷丢失和低磷血症。同时肾小管对钙的重吸收增加。虽然甲状旁腺功能亢进时血钙高、钙滤过增加，但是正常肾小管对钙的重吸收接近95%±2%，因此患者仅有轻度尿钙增加，而恶性肿瘤时PTH减少，钙滤过增加，尿钙可高达400~600mg/d。|||PTH过高可引起Ⅱ型肾小管性酸中毒，表现为高氯代谢性酸中毒。PTH还可刺激肾性糖异生，引起氨基酸尿。PTH是肾脏1α-羟化酶的调节因子，使25-羟化维生素D转化为1，25-二羟维生素D。

Q=PTH对于鉴别恶性肿瘤性高钙血症和甲状旁腺功能亢进症性高钙血症有何重要作用？
A=近40%~60%的甲状旁腺功能亢进症患者有低磷血症，表现各异，与饮食中磷酸盐的摄取量有关。肾功能正常，Cl大于104mmol/L，伴轻度酸中毒或氯/磷比值大于33时，均应考虑甲状旁腺功能亢进症。|||PTH升高具有诊断意义。放免法或免疫荧光法PTH检测对诊断原发性甲状旁腺功能亢进症高度特异，大多数情况下都能将其与非PTH介导的高钙血症（尤其是恶性肿瘤引起的）鉴别清楚。只有3种非PTH介导的高钙血症伴PTH升高：摄入锂，BFHH及分泌异位PTH的肿瘤。下表简述其鉴别要点。|||表1PTH介导高钙血症的鉴别要点：PTH介导的高钙血症：实验室检查，低磷（<2.4mg/dl），高氯（>104mFq/dl），轻度代谢性酸中毒，高Cl/PO4，比值（>33），高PTH，主要病变，甲状旁腺功能亢进症。非PTH介导的高钙血症：↓正常或↑，氯通常<100mEq/dl，代谢性碱中毒，低Cl/PO4，比值（<33），低PTH，肿瘤，其他非PTH性高钙血症（多见问题4）。|||*注意BFHH
C=答案包含表格：第343页，第7题

Q=24小时尿钙测定对高钙血症有无鉴别价值？
A=有。诊断甲状旁腺功能亢进症之前必须首先排除BFHH。BFHH是一种常染色体显性遗传性疾病，几乎所有家族成员都可受累，临床表现呈非特异性，是一种重要的临床病变。实验室检测示钙/肌酐比值小于0.01。由于甲状旁腺内大量脂肪累积，可表现为甲状旁腺肿大。甲状旁腺部分切除并不能降低血钙。钙/肌酐（Ca/Cr）比值计算方法如下：|||尿Ca/Cr=尿钙×血肌酐/尿肌酐×血钙*|||*总血钙，其值大于0.1见于其他原因引起的高钙血症；小于0.01仅见于BFHH。
C=答案包含公式：第343页，第8题

Q=哪些恶性肿瘤可引起高钙血症？
A=许多恶性肿瘤都可引起高钙血症，在人群中的发病率约15~20/100000，其中10%~20%的癌症患者可持续存在高钙血症，以骨髓瘤和乳腺癌最多见（4%），肺鳞状细胞癌为25%，肾癌和胰腺癌也很少见。淋巴瘤，急性T细胞白血病等血液系统恶性肿瘤也可出现高钙血症。其他如胰岛细胞癌、嗜铬细胞瘤、食管鳞癌、胃癌、阴茎癌、腮腺癌等也可伴有高钙血症。

Q=恶性肿瘤出现高钙血症的机制是什么？
A=恶性肿瘤可以侵犯骨骼为首要表现，局部直接溶骨破坏，也可释放某些物质直接或间接激活破骨细胞，造成远处骨骼破坏。长期卧床不活动也可造成高钙血症。许多癌症患者有骨骼转移，但仅极少数出现高钙血症，因此高钙血症是骨骼侵犯、体液因子及肾功能异常综合作用的结果。

Q=恶性肿瘤性高钙血症的介质是什么？
A=肿瘤可产生多种破骨细胞激活因子，如白介素、肿瘤坏死因子，淋巴毒素、集落刺激因子、前列腺素E、1，25-二羟维生素D，转化生长因子及近来发现的PTH或PTH相关性多肽（PTHrP）。其中1，25-二羟维生素D在黑色素瘤、骨髓瘤、何杰金氏病和非何杰金氏淋巴瘤引起的高钙血症中有重要作用。

Q=何谓PTH相关性多肽（PTHrP）？
A=PTHrP是某些恶性肿瘤产生的近期才通过互补DNA探针技术发现并提取的一种多肽，由位于11号和12号染色体短臂上的基因编码。脑、肾、甲状旁腺、皮肤、心房、子宫及乳腺等正常组织也可产生PTHrP。PTHrP比PTH分子量大，但二者具有同源性，因此，PTHtP具有PTH的一些功能，能激活溶骨破坏，肾磷丢失增加及产生肾CAMP，但大多数患者的Cl/PO4比值小于33。

Q=肺鳞状细胞癌患者出现高钙血症的机制是什么？
A=肺鳞状细胞癌患者出现高钙血症与血清中PTHrP升高有关。肺小细胞癌、黑色素瘤、前列腺瘤、肾癌、乳腺癌也有类似表现。

Q=高钙血症有无临床意义？
A=不同程度的高血钙都可有临床表现，但血钙高于14mg/dl时应特别引起往意，治疗期间应严密观察。临床可表现为极度无力、精神异常及中枢神经系统受抑，如昏睡、呆滞、昏迷等。

Q=哪些情况下患者应住院治疗？
A=一般说来，血钙超过12.0mg/d伴恶心、呕吐、脱水、精神异常、肾功能不余、心律失常、肠梗阻或单身居住护理条件差的患者应住院治疗。

Q=严重高钙血症应采取哪些急救措施？
A=表2高钙血症的急救揩施：生理盐水：以200-300m1/h的速度补液较为安全，通常每月补101.以上，每瓶含氯化钾20mEq，注意水电解质平衡，可每小时补充镁15ng，生理盐水加速尿：用速尿前一定要先水化静推，每1-2h1次，注意水、电解质平衡，病情不甚危急时：速尿40mg，每4~6h1次。静脉给予双磷酸盐：帛米酸钠60~90mg加入生理盐水连续滴注4h（60mg）或24h（90mg）。2次用药至少间隔7天，羟乙双磷钠7.5mg/kg加入250ml生理盐水中持续滴注2h以上，共用3~7d。|||降钙素：4-8IU皮下注射，6-12h1次。降钙素加糖皮质激素；4~8IU/kg，6~12h1次；强的松40~60mg/d，共3-~5d，镓硝酸盐：血肌酐值>2.5mg/dl时禁用；按每平方米体表面积100~200mg给药，加入1000ml生理盐水中连续滴注24h以上，共用5d，透析：尤其适用于骨髓瘤和严重肾功能不全患者，静脉给下磷酸盐：每24h给予磷1000mg，静脉给予ED-TA：（0.16mm/kg），持续滴注8~12h，因易形成不溶性钙复合物损害肾脏，故禁用。
C=答案包含表格：第345页，第16题

Q=恶性肿瘤长期高钙血症应如何处理？
A=表3高钙血症的长期治疗：适当活动，糖皮质激素，增加口服补液量，每日补磷1000~2000ng（磷钾片剂，1次3片，1日3次），血磷值高或肾功能不全时禁用，光辉霉素也可用于亚急性状态，25μg/kg加入50mID5W中持续滴注3h以上，糖皮质激素，强的松50-60mg/d，双磷酸盐，帛米酸钠：60~90mg持续静滴4~24h，1周1次，以后可改为1月1次，口服羟乙双膦酸钠：5~20mg/kg/d（未经FDA认准），口服阿兰屈酯：10mg/d（未经FDA认准），阿司匹林、吲哚美辛可能无效。|||*在治疗原发疾病的基础上适当调整治疗方案
C=答案包含表格：第346页，第17题

Q=哪些患者对双磷酸盐疗效差？
A=PTHrP介导的高钙血症对部分双磷酸盐（如帛米酸钠、氟甲双膦酸钠）无效。
SEC1=神经系统副癌综合征

Q=何谓副癌综合征？
A=副癌综合征是肿瘤对远处器官组织或系统的作用，与肿瘤直接浸润、压迫或转移无关。副癌综合征可有激素、生化血液系统等多种异常，本章着重讲述神经系统的副癌综合征。

Q=副癌综合征的发病率是多少？
A=有的报道认为，肿瘤引起的副癌综合征发病率为10%，但有的仅报道5%~7%。

Q=哪种癌症最常出现副癌综合征？
A=绝大多数副癌综合征是小细胞肺癌引起的，另外，乳腺癌、生殖系统肿瘤也常出现神经系统副癌综合征。

Q=神经系统副癌综合征有哪些典型表现？
A=表1神经系统副癌综合征的临床表现：肢体性脑炎，脑干脑炎，小脑共济失调，脊髓炎。周围神经病变，感觉神经元，运动神经元，感觉性神经病变，自主神经病变。肌无力综合征，坏处性肌病，视觉丧失/视网，眼阵挛/肌阵挛。|||任何中枢和周围神经都可受累，但以小脑和神经精神症状为主。常见临床表现有激动不安、意识模糊、记忆错误、共济失调、眼球震颤、构音障碍、周围感觉丧失、全身无力、视觉异常等。神经系统副癌综合征常是影响癌症患者生活的主要因素之一。
C=答案包含表格：第347页，第4题

Q=神经系统副癌综合征如何诊断？
A=应详细询问病史，尤其是亚急性起病的神经系统进行性异常。对受累及的中枢或周围神经系统仔细体格检查有助于确定病变部位。神经系统影像学检查，尤其是MRI扫描，可能发现中枢神经系统炎性改变。腰椎穿刺脑脊液检查也很有意义，大多数表现为单核细胞增多、IgG升高并出现单克隆电泳带。副癌综合征主要靠临床诊断，因此阴性结果并不排除副癌综合征。小脑变性（抗蒲肯野细胞或抗~Yo）和脑病（抗-Hu或抗Ri）的血清学标记物可在市场上购买到，敏感但缺乏特异性。

Q=癌症可否以副癌综合征为首要表现？
A=可以。较癌症其他症状提前数周甚至数年出现的副癌综合征并不少见。疑为副癌综合征时，应对患者做彻底检查，明确有无癌症存在。

Q=副癌综合征能治疗吗？
A=大多数作者认为早期发现、早期治疗原发恶性肿瘤是制止甚至逆转部分副癌综合征的惟一最佳方法，也有通过血浆置换、免疫抑制治疗（如细胞毒药物、静脉输注丙种球蛋白）治疗成功的报道。但是大部分病例治疗无效，多数情况下只能对症治疗。

Q=神经系统影像学检查有意义吗？
A=MRI扫描主要适用于颞叶异常引起的肢体性脑炎，其他使用范围不大。

Q=副癌综合征的神经系统症状与放化疗引起的神经系统副作用如何鉴别？
A=在接受治疗并出现颅神经损害、小脑共济失调、脊髓病、周围神经病变、肌病的癌症患者很难鉴别。由于副癌综合征少见，所用药物或方案可能引起上述症状时应首先考虑放化疗副作用。

Q=鉴别诊断时还应考虑哪些神经系统病变？
A=癌症可引起的其他神经系统病变还有：多发性脑梗塞、播散性血管内凝血、非细菌性血栓性心内膜炎产生的栓子、凝血异常引起的出血及血小板减少性紫癜。极少数情况下，B细胞淋巴瘤可因播散性血管内淋巴瘤病而导致脑病。

Q=神经系统副癌综合征有哪些自主神经或内分泌异常？
A=各种下丘脑异常都有报道，最常见的是直立性低血压和抗利尿激素分泌不当综合征（SIADH）。

Q=神经系统副癌综合征有哪些病理特征？
A=神经元破坏；|||血管周围单核细胞浸润；|||受累神经脱髓鞘和局部菱缩。

SEC2=争议
Q=副癌综合征是否是抗体引起的？
A=除了Lambert~Eaton综合征，其他症状可能与抗体有关，但缺乏直接证据。

Q=没有恶性肿瘤是否也有副癌综合征？
A=正方：尸检发现没有恶性肿瘤也可有各种神经系统副癌综合征存在。进一步研究还发现其他病因也可引起所谓的副癌综合征，如进行性多灶性白质脑病（PMI）的真正病因是Jakob-Crcutzfeldt（JC）病毒感染而非曾经认为的恶性肿瘤。|||反方：尸检没有发现恶性肿瘤只能说明尸检不彻底或病理检查有问题，不能完全排除恶性肿瘤的存在。

SEC1=内分泌系统的副癌综合征
Q=何谓内分泌系统副癌综合征？
A=综合征是某病变过程或疾病中多种症状和体征的总称。内分泌副癌综合征又称“异位“激素综合征，以激素相关症状为主要表现，可以是局部的，也可以是全身性的，与原发肿瘤直接侵犯或转移无关。

Q=识别内分泌副癌综合征有何重要意义？
A=识别内分泌副癌综合征有助于寻找原发肿瘤，可早期发现潜在肿瘤或肿瘤复发。

Q=内分泌副癌综合征存在哪些机制？
A=内分泌副癌综合征主要是循环中的生物活性物质引起的，这类活性物质绝大多数是多肽。许多恶性肿瘤患者体内都可检测到肿瘤相关多肽，但引起临床症状的并不常见，部分原因是由于并非所有检测到的多肽都具有生物活性。肿瘤产生这类物质主要有两种方式——随机基因“去抑制”和“内分泌-细胞”理论。“去抑制”即肿瘤细胞的基因发生转化，使结构基因失去正常抑制作用，结果导致各种酶、完整激素或激素类活性多肽明显增多，出现副瘤综合征的临床表现。“内分泌-细胞”理论认为肿瘤产物增多与正常组织起源的内分泌细胞异常增殖有关，例如局部甲状腺髓样缩引起的腹泻。

Q=出现副癌综合征的肿瘤一定是恶性肿瘤吗？
A=并不全是。肿瘤性骨软化是一种罕见综合征，表现为骨痛、肌无力、X线检查示骨软化表现，去除良性的肿瘤间质细胞后即可治愈。但是肿瘤性骨软化也可见于前列腺癌，肺鳞癌。

Q=有无有效方法缓解副癌综合征？
A=有。副癌综合征的症状和体征是生物活性物质过多造成的，因此治疗主要是清除或减少这些生物活性物质的合成及阻止其发挥作用，改善生活质量，如手术、放射治疗、药物、血浆置换等。

Q=历史上报道的首例内分泌副癌综合征是什么？
A=1928年，W.H.Brown首次报道了小细胞肺癌伴发的库兴氏综合征，题目是“多腺体综合征一例：长胡须的女性糖尿病患者”，显然是促肾上腺皮质激素（ACTH）异位分泌引起的。除了ACTH，小细胞癌还可产生多种激素类活性肽，如小细胞肺癌可丙“扰利尿激素分泌不当”造成低钠血症，或绒毛膜促性腺激素分泌过多造成男子女性乳房化。约半数异位ACYH是由小细胞肺瘤引起的，其他可引起库兴氏综合征的肿瘤还介有铬细胞瘤、胸腺瘤、甲状腺髓样癌、类癌等。

Q=去除肿瘤后副癌综合征消失是否意味着已治愈？
A=有时候不行。当引起副癌综合征的物质浓度降全阈值以下时症状和体征就会缓解或消失。肿瘤复发后激素水平会再次升高到阈值以上，重新出现症状，说明并没有治愈。|||（A）如果肿瘤产生足量的生物活性激素引起临床症状和体征时，内分泌副癌综合征就变得比较明显；（B）治疗恶性肿瘤可使激素水平降至检测阈值以下，副癌综合征得到缓解；（C）并末治愈，如果肿瘤复发，激素水平再次升高，则副癌综合征又会重现
C=答案包含图片：第352页，第7题

Q=异位甲状旁腺激素（PTH）分泌可否引起高钙血症？
A=数十年前，分子生物学技术和检测手段相当落后，那时认为PTH很少异位分泌，PTH升高一般都会诊断为原发性甲状旁腺功能亢进症，该病多见于中年患者，表现为无症状性高钙血症。而认为恶性肿瘤性高钙血症呈PTH下降，恶性肿瘤PTH异位分泌引起的高钙血症罕见报道。|||其实，癌症非骨转移性高钙血症多因体液中某些物质的甲状旁腺样作用引起。这类物质称PTH样物质，与PTH具有序列同源性，可激活PTH受体，导致高钙，低磷血症及尿磷增多。肾癌、膀胱癌、腺癌、淋巴瘤、肺鳞状细胞癌、头颈部恶性肿瘤等多种肿瘤都可产生PTH样多肽，呈甲状旁腺功能亢进样表现。

Q=哪些肿瘤可出现红细胞增多症？
A=约50%的肾癌、20%的小脑血管母细胞瘤和15%的良性肾囊肿、肾腺瘤可出现红细胞增多症。其他肿瘤，如肝癌、子宫纤维瘤、卵巢肿瘤、肺癌、胸腺瘤、嗜铬细胞瘤、副神经节瘤、腮腺纤维组织细胞瘤等也可出现红细胞增多症。促红细胞生成素（EPO）过多分泌是主要病因。由于成人和胎儿EPO在肾脏和肝脏合成，因此肝肾肿瘤是红细胞增多症的主要病因。

Q=内分泌副癌综合征有无皮肤表现？
A=有。如ACTH和亲脂素等黑色素细胞刺激激素过度分泌可引起色素过度沉着；肾上腺或卵巢肿瘤过度分泌雄激素，可使睾酮水平升高，导致女性多毛症和男性化。胰岛细胞的胰高血糖素瘤过度分泌胰高血糖素可引起皮肤多形性皮疹，称坏死性游离性红斑，该病进展缓慢，还可出现舌炎，指（趾）甲营养不良、贫血、糖尿病、体重下降等症状。

Q=副癌综合征可否表现为甲状腺功能亢进症？
A=可以。人绒毛膜促性腺激素（hCG）的β链与促甲状腺激素（TSH）具有同源性，可通过“交叉激活”作用刺激TSH受体，使甲状腺激素过度分泌。TSH敏感检测方法发现无甲状腺疾病的孕妇胎盘分泌的hCG可刺激甲状腺激素分泌，hCG水平过高甚至可引起甲状腺危象。甲状腺素水平与滋养细胞肿瘤（如绒毛膜癌、葡萄胎）的hCG值直接相关。偶有男性睾丸滋养细胞肿瘤引起甲状腺功能亢进症的报道。

Q=肢端肥大症多是由生长激素释放激素（GHRH）引起的吗？
A=很少。垂体外肿瘤可因释放GHRH而导致肢端肥大症和垂体增生，但绝大多数肢端肥大症是由垂体大腺瘤分泌生长激素造成的。可分泌GHRH的肿瘤有类癌、胰岛细胞肿瘤、胃癌、乳腺癌、卵巢癌等。实际GHRH依赖性肢端肥大症肿瘤患者的GHRH与正常GHRH的44个氨基酸序列有相同特征。通过对177例无症状患者筛查发现无一例有GHRH过度升高，说明肢端肥大症很少因异位GHRH分泌引起。

Q=肿瘤还可产生哪些下丘脑激素？
A=垂体外肿瘤可引起ACTH促肾上腺皮质激素释放激素（CRH）及生长抑素异位分泌，但未见有甲状腺释放激素（TRH）和黄体激素释放激素（LHRH）异位分泌的报道。

Q=最常见的异位分泌激素是什么？
A=ACTH。

Q=异位ACTH分泌是否容易诊断？
A=有时容易。肺部肿块伴色素沉着、低钾、体重下降，肌无力的患者应高度怀疑异位ACTH引起的库兴氏综合征，可进一步检测血ACTH及皮质醇水平。|||有时则较困难。异位ACTH与释放ACTH的垂体腺瘤引起的库兴氏综合征常难以鉴别。二者血浆ACTH值均可正常或轻度升高。类瘤或支气管腺瘤引起的异位ACTH，给予大剂量地塞米松即可抑制皮质醇分泌，与垂体依赖性库兴氏综合征反应相问。同时抽取外周血和引流垂体的岩部静脉血测ACTH水平有助于区分异位性ACTH与正位性ACTH，但需一定的操作经验，并非每位患者都适用。

Q=胰岛细胞肿瘤分泌哪些激素？可引起哪些症状和体征？
A=胰岛细胞肿瘤分无型，并产生不同的激素。|||表1胰岛细胞肿瘤综合征：胰岛素瘤，胰岛素，低血糖。胃泌素瘤，胃泌素，Zollinger-Ellison综合征，胃酸过高，消化性溃疡。血管活性肠多肽瘤，血管活性肠多肽，Werner-Morrison综合征，腹泻。胰高血糖素瘤，胰高血糖素，皮疹、腹泻、贫血、糖耐量异常。生长抑素瘤，生长抑素，腹痛、腹泻、体重下降、胆石症。
C=答案包含表格：第355页，第16题

SEC1=脊髓压迫症
Q=识别脊髓压迫症有何重要意义？
A=脊髓压迫症是肿瘤学急症之一，10%~40%的癌症患者常以急性脊髓压迫症为首发表现，却易被漏诊，因此临床医生必须警惕该症，诊断不及时可造成终身瘫痪和自理不便，即使延误一天也可能会造成严重后果。

Q=脊髓压迫综合征有哪些表现？
A=95%的患者首先发现为背痛，躺下时或咳嗽、深吸气背痛加重有重要意义。疼痛可局限于背部，也可呈放射性，随后出现肌无力或感觉丧失，进展迅速，很快完全瘫痪。晚期出现肠道和膀胱功能异常，提示预后不良。

Q=体格检查有哪些异常发现？
A=疼痛一般局限于受侵犯的椎体局部，常有叩痛。神经系统查体可有肌无力，感觉丧失、深部腱反射丧失及括约肌张力丧失等。出现上述任何体征，都应采取紧急措施。

Q=确诊脊髓压迫症还需做哪些检查？
A=首选MRI及钆造影，可良好显示脊髓及肿瘤大小。|||无条件行MRI者可行蛛网膜下腔造影脊髓强化CT检查，以明确有无脊髓压迫综合征。该检查有创伤性，且不如MRI效果好。|||2/3以上的脊髓压迫症患者有脊椎平片异常发现，诊断硬膜外转移的准确率为85%。平片正常并不排除脊髓压迫症。骨扫描检测脊椎有无转移较平片敏感，但不能明确有无脊髓压迫。

Q=哪些肿瘤易造成脊髓压迫症？
A=50%以上的脊髓压迫症见于前列腺癌、乳腺癌和肺癌。淋巴瘤、黑色素瘤、肾细胞癌、肉瘤多发性髓瘤等也可引起脊髓压迫症。在儿童，以肉瘤、神经母细胞瘤和淋巴瘤最常见。

Q=影像学检查或治疗前应如何处理？
A=应先给予类固醇激素，减轻周围水肿，数小时内即可有明显改善。常用地塞米松，10-100mg静滴，以后每6小时给予4~24mg。加大剂量疗效是否更好很难说，但可用于重症或迅速恶化的患考。激素应逐渐减量，长期使用副作用明显，出现四肢近端肌病可使患者雪上加霜。

Q=脊髓压迫综合征如何治疗？
A=以急症放疗为主，可使大多数患者迅速缓解病情。椎板切开减压术通常并不比放疗更好，且手术危险较大，一般仅用于放疗无效或复发的患者。对较敏感的肿瘤（如高度恶性淋巴瘤）可化学治疗。儿童尤文氏肉瘤和神经母细胞瘤引起的脊髓压迫综合征也可化疗。

Q=脊髓压迫综合征治疗效果如何？
A=患者发病时的神经系统表现是决定预后的最主要因素。几乎所有能行走的患者治疗后都能行走，但已不能行走的患者仅25%治疗后能恢复行走。不到10%的截瘫患者治疗后能恢复行走。因此在患者有行走能力时就能识别脊髓压迫综合征很重要。

Q=治疗脊髓压迫综合征的目的是什么？
A=治疗的目的是维持行走能力，防止肠道或膀胱功能丧失。硬膜外转移灶的治疗并不是治疗肿瘤，因此即使肿瘤不能治愈也要治疗，至少可以让患者保持行走能力，不依赖Foley插管，生活质量得到明显改善。同时放疗还可减轻疼痛。原发肿瘤的治疗要根据患者情况及肿瘤类型而定。

SEC1=上腔静脉综合征
Q=何谓“上腔静脉综合征”？
A=上腔静脉综合征足指血管内栓塞或血管外压迫导致的上腔静脉血流受阻止。血管外压迫也可引起血管内血栓形成，故两种原因可并存。上腔静脉自中纵隔的狭窄空隙中穿过，周围被气管、主动脉、主支气管、肺动脉、胸骨及众多淋巴结包绕。这些结构中任何一个肿大都可能压迫上腔静脉导致上腔静脉（SVC）综合征。
C=答案包含图片：第358页，第1题

Q=SVC综合征有哪些症状？
A=患者常表现为呼吸困难、面部肿胀、瘀血、咳嗽等，也可有上肢水肿、面部紫绀等症状，一般进展缓慢。

Q=SVC综合征患者体检有哪些异常发现？
A=上腔静脉引流头、颈、上肢及胸廓上部静脉回流，因此2/3的SVC综合征患者可因侧支循环形成导致颈静脉和胸壁静脉怒张；半数患者有面部浮肿；1/4有瘀血和周围性紫绀。上肢水肿少见。

Q=SVC综合征是肿瘤急症吗？
A=SVC综合征患者虽然表现为明显上半身浮肿（包括头部），但很少出现喉头水肿、癫痫发作，昏迷甚至死亡。因此只要不出现气管堵塞，一般比较安全，很少危及生命，诊断应慎重。

Q=肿瘤在SVC综合征病因中占多大比例？其中哪些肿瘤最常见？
A=近80%的SVC综合征是恶性肿瘤引起的，而其中又有80%是肺癌尤其是小细胞肺癌引起的。另外非何杰金淋巴瘤占13%。何杰金氏病、生殖细胞肿瘤及其他纵隔恶性肿瘤较少见。

Q=引起SVC综合征的“良性"病因有哪些？
A=目前最常见的“良性”病因是中心静脉插管或心脏起搏器置入后出现的血栓并发症。感染引起的纵隔纤维化、类肉瘤病、良性肿瘤及炎症也是常见病因。50年代则以结核病和主动脉梅毒性动脉瘤较常见。

Q=出现SVC综合征后应进一步做哪些诊断？
A=应立即做胸部X线检查，80%的患者可发现肿块。CT扫描更为清晰。痰细胞学检查没有创伤性，对肺癌的诊断很有价值。淋巴管造影创伤性小、效果也较理想。另外，即使存在SVC综合征，行支气管镜和胸腔镜检查也比较安全。

Q=如何治疗SVC综合征？
A=小细胞肺癌、高度恶性淋巴瘤及生殖细胞肿瘤对化疗敏感，因此知道肿瘤类型很重要。只有在症状进展迅速，不能行组织病理诊断时才需急症放射治疗。如果是淋巴瘤，放疗会改变肿瘤特性，影响预后。非小细胞肺癌一般需放疗，化疗则可有可无。中心静脉插管、安置心脏起搏器或者血栓形成后应抗凝治疗。无脑转移的患者可行溶栓治疗。

SEC1=中性粒细胞减少性发热

Q=何谓中性粒细胞减少？
A=中性粒细胞减少，指外周循环中的成熟中性粒细胞绝对值减少。高加索人中性粒细胞绝对值（ANC）正常下限为1800/μl；非洲裔美国人ANC正常下限为1400/μl。ANC少1000μl称中性粒细胞减少；ANC少于500μl时易发生严重细菌感染。

Q=何谓中性粒细胞减少性发热?
A=中性粒细胞绝对值少于1000/μl 的患者，24小时内口腔温度2次超过38℃或一次超过38.5℃即称为中性粒细胞减少性发热。

Q=中性粒细胞减少性发热有何临床意义?
A=中性粒细胞减少性发热可能危及生命，因此需急症处理。缺乏足够的中性粒细胞，可能会迅速发生细菌性败血症，如延误诊治，患者24小时内就可能死于全身严重感染。

Q=对中性粒细胞减少性发热患者该如何处理?
A=临床遇到发热患者应考虑有无中性粒细胞减少的可能性。应详细询问病史，寻找中性粒细胞减少的病因，同时仔细体检，并根据症状寻找感染源。如果根据临床初步印象高度怀疑中性粒细胞减少，应行细菌培养，并根据经验经肠道外给予广谱抗生素。近期应用化疗药物接触化学物品或射线，既往有中性粒细胞减少病史等均有助于查找病因。体格检查要系统全面，对常见感染部位，如咽、中耳、肺、腹、插管部位、鼻窦、牙龈、会阴、皮肤破损部位、指（趾）甲及近期操作部位（如骨髓穿刺处）要仔细检查。给予抗生素前应反复多次细菌和真菌培养|||实验室检查包括全血细胞计数及电解质、血糖、肌酐、肝功能（包括转氨酶）、碱性磷酸酶、乳酸脱氢酶、总胆红素检查等。影像学检查非常重要，至少也应做胸部X摄片。可根据症状和体征，选择鼻窦摄片、颅脑（CT 或MRI，腹邵或盆腔摄片、超声和/或CT 等。特殊部位还可行镓扫描或骨扫描等同位素检查。怀疑心内膜炎可行超声心动图检查。

Q=中性粒细胞减少性发热患者应做哪些培养?
A=至少应做血、尿、咽及痰培养。血培养要全少做2次，且取自不同部位，如取两条不同静脉血或一次取周围静脉血、一次取静脉插管部位血。痰液要做革兰染色，尿液应做镜检分析，但由于中性粒细胞减少，即使存在感染，上述标本的中性粒细胞数也不会很高。咽拭子、鼻腔分泌物、直肠及高度可疑皮肤破损处均应做培养.有精神症状和/或假性脑膜炎时应做腰椎穿则，对抽取的脑脊液要做革兰染色、细菌培养（包括抗酸杆菌培养）及糖，蛋白检测。中性粒细胞减少的患者即使有脑膜炎，脑脊液也可能元白细胞增多，但糖含量降低，蛋白增加，腹泻患者的粪便要做梭状芽胞菌毒素检查及查找肠道病原菌、原虫、病毒等，中性粒细胞减少患者既使有感染，粪便中也可能找不到白细胞。对任何可疑的感染部位都应尽可能穿刺活检取标本做培养或染色。

Q=中性粒细胞减少性发热最常见的致病菌有哪些?
A=绝大多数感染的初期是内源菌群小起的，但仅50%的病例能培养出致病菌，主要是革兰阳性和阴性细菌，其中85%起假单胞菌属、葡萄球菌、埃希氏大肠杆菌和克雷伯菌属。其他较多见的细菌还有D组链球菌（如类链球菌） 、α溶血性链球菌（如草绿色链球菌）、厌氧菌（如脆弱类杆菌、梭状芽胞菌属）和分支杆菌。5%的病例可培养出念珠菌属，但厌氧菌和病毒少见。长期应用广谱抗生素的患者可出现耐抗生素菌群、真菌和/或酵母菌感染。前鼻腔分泌物培养可有金黄色葡萄球菌、曲霉菌属。直肠分泌物培养可有假单胞菌属、多种耐药单兰阴性杆菌、念珠菌属或沙门菌属。

Q=哪些疾病可引起中性粒细胞减少?
A=许多良性和恶性疾病都可引起中性粒细胞减少感染。|||革兰阴性细菌或病毒等引起的急性感染可导致一过性中性粒细胞减少，有时甚至呈重度减少，持续粒细胞缺乏可能与分支杆菌、真菌感染等慢性感染有关。|||自体免疫性疾病。中性粒细胞或髓系造血祖细胞免疫性破坏也可造成中性粒细胞减少，但一般程度较轻，无需治疗。常见疾病有多发性肌炎、系统性红斑狼疮、Felty综合征（类风湿性关节炎、中性粒细胞减少并脾肿大）。|||脾肿大。任何原因引起的脾肿大都可导致中性粒细胞在脾内潴留，造成中粒细胞减少，如慢性肝病引起的充血性脾肿大、Gaucher氏病、髓样化尘、特发脾肿大等。|||慢性特发性中性粒细胞减少。患者ANC多在1000~20100/μl或以下。骨髓穿刺可见髓系早期细胞较多，而晚幼粒、成熟处细胞减少使ANC接近零，临床也无症状，儿童可表现为反复脓皮病（金黄色葡萄球菌、埃希大肠杆菌）或中耳炎（肺炎球菌或绿脓杆菌）尤其多见于女性。非洲裔美国人的ANC较高加索人低，但中性粒细胞减少一般呈轻中度，无临床意义。|||慢性周期性中性粒细胞减少，中州粒细胞计数呈周期性变化，一般每3周达到一次最低点，ANC常减少至100/μl以下虽然很少危及生命，但发热、峡粘膜及唇舌溃疡、颈部淋巴结肿大、蜂窝织炎、伤口感染、淋巴管炎、慢性牙龈炎、腋窝或腹股沟脓肿等常见。|||营养缺乏，叶酸、维生素B12缺乏或严重缺铁、缺铜均导致粒细胞减少或无效生成，饥饿也可致中性粒细胞减少，营养缺乏得到纠正起，中性粒细胞即可恢复。|||血液系统恶性疾病淋巴瘤，急慢性白血病，多发性骨髓瘤，毛细胞白血病，骨髓增生异常综合征，再生障碍性贫血等均可有中性粒细胞减少，与免疫功能异常或恶性细胞浸润骨髓抑制粒细胞生成有关。|||实体瘤 实体瘤转移浸润骨髓也可继发中性粒细胞减少，其中以肺癌（尤其是小细胞或燕麦细胞肺癌），前列腺癌，乳腺癌最常见。

Q=哪些治疗可引起中性粒细胞减少？
A=许多治疗都可引起特应性中性粒细胞减少，如生物反应调节剂干扰素、放射治疗等。全身性应用放射性同位素（如应用89锶治疗骨转移）可造成持续性中性粒细胞减少。一般停止治疗后7~14天粒细胞即可正常化。常致中性粒细胞减少的药物有：|||磺胺类药物（如SMZ）|||青霉素类|||抗甲状腺药物|||抗惊厥类药物（苯妥英钠、卡马西平）|||抗精神病药物（氯硝西泮）|||普鲁卡因酰胺|||吩噻嗪类|||醋氨酚|||金盐制剂|||左旋咪矬|||巴比妥盐|||苯并二氨䓬类|||迭氮胸腺嘧啶核苷|||丙氧鸟苷|||阿司匹林|||大多数肿瘤化疗药物都可引起中性粒细胞减少，其中绝大多数药物在用药后7~10天致中性粒细胞降至最低点，一般3~4天内即可恢复，如蒽环类（阿霉素等）药物、烷化剂（如环磷酰胺、氮芥）、依托泊甙、奈素、长春碱类（长泰花碱、诺维本等）。其他烷化剂，如亚硝脲类（BNL，CCNNU）、丝裂霉素C、马法兰等治疗后4~6周中性粒细胞才降至最低点。急性白血病治疗的目的就是造成骨髓抑制，清除白血病细胞使骨髓正常造血干细胞存活并最终恢复正常造血，因此急性白血病治疗后常出现严重中性粒细胞减少，并持续数周。羟基脲可迅速降低中性粒细胞和恶性细胞，足量用药后12~24小时即可有白细胞计数下降，因此该药用于白细胞计数很高的白血病患者，以迅速减少白细胞数量。|||放射治疗，尤其合并化疗时也可导致中性粒细胞减少。某些患者使用干扰素、白介素等生物反应调节剂后也有中性粒细胞减少。

Q=如何确定中性粒细胞减少的病因?
A=要详细询问近期和目前治疗情况，有无感染或恶性肿瘤病史。应做全血细胞计数、外周血涂片检查，必要时行骨髓活检。检测叶酸、维生素B12及铁水平，有无营养缺乏。其他可行的检查还有：抗中性粒细胞抗体、抗核抗体、免疫球蛋白定量，抗病毒抗体等。

Q=中性粒细胞减少可有哪些并发症?
A=严重中性粒细胞减少（少于500/u1），可很快继发严重细菌感染。由于缺乏中性粒细胞，炎症反应常不明显，易造成误诊，中性粒细胞。减少患者感染后脓液形成少，体格检查胸片缺乏典型表现，渗出肿胀、发热及局部淋巴结肿大也少见，因此需仔细、反复检查。感染最常见的途径是胃肠道和手术操作部位（如血管穿刺、骨髓穿刺等）。

Q=中性粒细胞减少性发热患者如何治疗?
A=治疗成功的关键是及时明确诊断，立即送检标本做培养，并根据经验即刻给予广谱抗生素。预防措施包括房间隔离、仔细洗手、不食生冷蔬菜水果、避免与感冒或患其他感染的人员接触等。患者离开房间时应戴口罩、手套、穿隔离衣。|||经验性抗生素治疗一般都是多种药物，也可单用头孢三代、喹诺酮类等。最常见的联合用药是氨基甙类（庆大霉素、妥布霉素、丁氨卡那霉素）加抗假单胞β-内酰氨酶类（羧噻盼青霉素、氧哌嗪青霉素）或头孢三代类（如头孢哌酮）。也可用喹诺酮类替代氨基甙类，尤其当患者有肾功能不全时。|||怀疑插管引起感染时应加用万古霉素治疗耐甲氧青霉素的金黄色葡萄球菌，插管可继续保留。有的患者可院外抗生素治疗。根据培养结果和细菌敏感性可适当调整抗菌谱，如果治疗过程中出现新的炎性症状、体征或/和持续发热，应更换抗生素或加用新的抗生素。出现腹痛或肺脓肿应立即加用抗厌氧菌药物。出现药物疹、肾功能不全等副作用时也需更换抗生素。|||中心静脉插管的患者出现插管感染、细菌性栓子时应去除插管。杆菌属、梭状芽胞菌属、念珠菌属等对抗生素疗效差，一旦感染也应去除插管。|||治疗3天内退热的患者仍应继续抗生素治疗，下列情况下才可停用抗生素：|||（1）培养阴性；|||（2）所有感染部位均清除；|||（3）感染的症状、体征消失；|||（4）中性粒细胞恢复；|||（5）血培养阳性者已用药7天。|||如果长期中性粒细胞减少，下列情况下可停用抗生素：|||（1）停止发热已至少7天，抗生素已应用14天；|||（2）感染的症状、体征消失；|||（3）无粘膜炎或皮肤破损。|||但应密切观察，注意有无感染复发的症状和体征，一旦出现，应立即送检标本培养并经验性给予抗生素治疗。|||单纯疱疹或带状疱疹引起的皮肤粘膜病变需抗病毒治疗。即使无发热但病毒培养阳性的患者也应治疗。|||对预计会出现中性粒细胞减少但仅持续数日的患者可预防性抗生素治疗，磺胺、喹诺酮类药物均可，但如此治疗并不正规。中性粒细胞减少性发热患者不需输注粒细胞。

Q=对给予适当广谱抗生素治疗，但仍持续发热和中性粒细胞减少的患者应如何治疗？
A=对经验性应用抗生素3天后仍持续发热的中性粒细胞减少患者应重新寻找可能的感染病灶（鼻窦、口腔、牙龈、肛周）。重新送检标本培养可能致病菌及药物敏感试验，还要考虑血清或组织中抗生素浓度是否适宜。如果培养无新病原菌，而患者又出现中毒症状，可经验性抗真菌治疗，尤其是急性白血病等长期中性粒细胞较低的患者。

Q=如果中性粒细胞开始恢复（ANC超过500/μl已持续2天），但应用广谱抗生素后仍持续发热该如何处理?
A=除非患者临床病情不稳或有明显菌血症，抗生素应用尚不足7天，否则应停用抗生素，重新送检标本做培养，寻找感染灶。根据培养结果或临床情况重新应用抗生素。如果系药物热，停药后发热即停止。

Q=哪些生长因子可用于治疗中性粒细胞减少?
A=目前已有多种细胞系特异性生长因子可用于治疗中性粒细胞减少。粒细胞集落刺激因子（G-CSF）可特异性刺激造血干细胞产生粒细胞，而粒-巨噬细胞集落刺激因子（GM-CSF）则可刺激干细胞产生粒-巨噬两系细胞。（G-CSF与GM-CSF都是用DNA重组技术生产的。|||G-CSF是一种18-KDa的蛋白质，由位于17号染色体长臂上的基因编码，即可刺激成熟中性粒细胞产生，又能增强其功能。G-CSF主要由单核细胞、巨噬细胞、内皮细跑和成纤维细胞分泌，白介素-1、肿瘤坏死因子α、内毒素等可刺激其产生。|||GM-CSF是一种14~35-KDa复合糖蛋白，由位于5号染色体长臂上的基因编码。GM-CSF可刺激多种集落形成单位，红系爆式集落形成单位、巨核细胞集落形成单位、粒-巨噬祖细胞、嗜酸细胞集落形成单位等的细胞克隆性增殖。GM-CSF由肥大细胞、T淋巴细胞、内皮细胞、成纤维细胞胸腺上皮细胞等产生，白介素-1、肿瘤坏死因子、佛波酯等可刺激其产生。

Q=G-CSF和GM-CSF对治疗中性粒细胞减少（伴或不伴发热）有何作用?
A=G-CSF和GM-CSF均可有效治疗周期性中性粒细胞减少，对药物性中性粒细胞减少疗效也很好。对骨髓抑制性化疗的肿瘤患者，尤其是既往化疗出现过中性粒细胞减少，而本次化疗义未减量的患者，可在出现中性粒细胞减少前预防性给予CSF。G-CSF和GM-CSF在骨髓移植期间也有重要作用，移植细胞输入体内后加用CSF，可刺激骨髓尽快恢复中性粒细胞造血，缩短中性粒细胞减少时间。不管是HIV引起的还是药物造成的中性粒细胞减少的艾滋病患者使用G-CSF效果也很好。25%骨髓增生低下的患者对CSF有效。由于惧怕刺激白血病细胞增殖，粒细胞白血病和难治性贫血伴原始细胞增多患者不宜使用CSF。中性粒细胞减少性发热患者使用CSF无效，因此一般不用。

SEC1=白细胞瘀滞
Q=何谓白细胞瘀滞?
A=白细胞瘀滞是指毛细血管内充塞大量未成熟的白细胞，造成器官功能衰竭，甚危及生命。肺循环、脑循环是最常受累的部位，其次是肾、阴茎、心脏等，可导致严重并发症。

Q=哪些患者可发生白细胞瘀滞?
A=急性粒细胞白血病（AML）或慢性粒细胞白血病（CML）急变期、加速期当原、早幼粒细胞绝对值超过50000/μl时，最易出现白细胞瘀滞。与急性淋巴细胞白血病（ALL）一样，AML合并白细胞瘀滞的患者也易发生颅内出血。ALL和慢性淋巴细胞白血病（CLL）患者也可发生白细胞瘀滞，但此时原幼淋巴细胞或淋巴细胞绝对值必须超过150000/μl，而超过200000/μl时才会出现临床症状。毛细胞白血病患者即使白细胞计数超过200000/μg也很少出现白细胞瘀滞。

Q=造成白细胞瘀滞的原因有哪些?
A=幼稚白细胞过多可阻塞毛细血管或在小血管内形成细胞栓子而严重影响血液循环。原始白血病细胞体积大、韧且粘滞性大，可导致肺、脑及其他器官微循环栓塞，并竞争性耗氧，造成局部组织缺氧，器官功能衰竭。随着白细胞瘀滞加重，内皮细胞受损，白血病细胞浸润到周围组织。在肺部，白细胞栓子和肺微血管栓塞可致血管破裂，肺实质浸润，出现肺水肿和低氧血症。在颅内，当循环中原粒细胞数超过300000/μl时，肿瘤细胞可在血管周围白质内形成结节，极易发生脑实质出血。

Q=白细胞瘀滞可有哪些临床表现?
A=患者可有严重的全身症状，但缺乏特异性，如呼吸困难、呼吸急促、咳嗽、胸部不适、进行性低氧血症、酸中毒、胸部X线摄片可见双肺浸润、肺水肿和/或胸腔积液等典型肺白细胞瘀滞表现。体格检查可有呼吸急促、双肺罗音、喘鸣和/或双肺底叩浊音。高碳酸血症、低氧血症及进行性呼吸性酸中毒提示预后不良，也可有发热。CNS白细胞瘀滞的症状和体征有头痛、眩晕、耳鸣、共济失调、嗜睡、丧失方向感、昏睡、视觉改变、迟钝、癫痫发作甚至昏迷。体格检查可有视乳头水肿，视网膜静脉曲张。影像学检查可见颅脑水肿，实质内出血或小肿瘤灶。腰椎穿刺可见脑脊液蛋白质和原粒细胞增加。另外还可有充血性心力衰竭、急性肾功能衰竭、肝病、阴茎异常勃起等。

Q=如何诊断白细胞瘀滞?
A=有白细胞瘀滞的可疑临床症状和体征（参见问题4），原粒细胞绝对计数超过50000/μl（AML，CML），原始淋巴细胞超过150000/μl（ALL）或淋巴细胞超过300000/μl（CLL）即可诊断。

Q=在明确诊断和正式治疗前应如何处理可疑白细胞瘀滞患者？
A=白细胞瘀滞病情危急，一旦怀疑该病，应立即开始治疗。详细询问病史和仔细体格检查，密切监护生命体征和EKG，吸氧，适当输液水化，碱化尿液，口服别嘌呤醇。脑脊液细胞学检查有助于明确有尤CNS白细胞瘀滞。如果原粒细胞计数超过100000/μl，即使有严重贫血，也不能输血。

Q=白细胞瘀滞能预防吗?
A=要预防白细胞瘀滞就得在原粒细胞绝对值超过50000/μl以前诊断出AML或CML，尽管很困难，但通过适当治疗，减少白血病细胞数量，可有效降低白细胞瘀滞发病率，虽然原始细胞计数很高，但无白细胞瘀滞临床表现者也应水化、碱化尿液、口服别嘌呤醇。一旦确诊，即应开始抗白血病治疗。

Q=ALL患者也可出现白细胞瘀滞吗？
A=与AML的原始白血病细胞不同，ALL的原淋细胞变形性好，无粘滞性，因此虽然体积较大，但不易发生毛细血管内阻塞、内皮损伤、白血病细胞渗漏并在血管周围异常增殖。ALL偶可发生白细胞瘀滞，但只有原淋细胞绝对值超过150000/μl时才会出现，因此发病率较AML低得多，微血管阻塞与原淋细胞密度过大有关。

Q=CLL患者也可出现白细胞瘀滞吗?
A=典型CLL主要表现为外周血成熟淋巴细胞增多，因此较AML、CML和ALL发生白细胞瘀滞少。少数白细胞计数超过300000/μl的CLL患者尸检发现有白血病细胞栓子或白血病细胞聚集。尽管这种死后的组织病理学发现不能代表实际临床情况，但近来某个案报道认为CLL有出现白细胞瘀滞的可能性。幼淋巴细胞白血病也有发生白细胞瘀滞的报道。

Q=某AML患者，白细胞计数100000/μl，其中50%是原粒细胞，请问肺活检病理可能有哪些发现？
A=可见血管膨胀，大量白血病细胞聚集，占聚了大部分甚至全部血管腔，纤维蛋白不明显甚至没有，可见变性的白血病细胞游离至肺实质中，浸润肺实质并致局部出血。

Q=AML患者出现呼吸困难时如何鉴别是肺白细胞瘀滞、肺炎还是因免疫低下造成的肺机会性感染？
A=诊断肺白细胞瘀滞要排除其他疾病，但是如果原粒细胞超过50000/μl，一定要考虑到白细胞瘀滞的可能性。疑有感染时应做细菌和真菌血培养，详细询问病史，仔细体格检查，并做尿、痰或皮损处分泌物培养。皮肤病变可行活检。中性粒细胞减少的患者要考虑肺炎的可能性，并经验性应用广谱抗生素。怀疑机会性感染可做肺活检以明确诊断。

Q=如何治疗白细胞瘀滞?
A=白细胞瘀滞一旦出现，很难治疗，因此如果疑为该病，应尽快化疗、水化、碱化尿液，并加用别嘌呤醇。但是与白细胞置换术或换血疗法相比，化疗对于减轻白血病细胞负荷作用慢，故必要时还需采用前者。羟基脲12~48小时即可见效，因此较常用3g/㎡口服，连用2天。蒽环类、阿糖胞苷等也可显著减少AML、CML的白血病细胞。外周血原淋细胞明显增多的ALL患者可行长春新碱、左一门冬酰氨酶及强的松化疗。|||白细胞置换术可在数小时内将白细胞数减少20%~60%，使化疗后因白血病细胞迅速溶解导致的尿酸性肾病，肿瘤溶解综合征等明显减少，高钾、高钙、高磷、高尿酸血症等并发症也显著减少。但白细胞置换术的作用只是临时性的、仍然需要继续化疗。白细胞置换术通常比较安全，但破碎的白血病细胞有时会引起播散性血管内凝血，危及生命。白细胞置换术曾用于治疗妊娠早中期白血病孕妇，以避免化疗毒性影响胎儿，也可用于迅速减少严重贫血急需输血的患者的白细胞（如老年白血病患者冠心病发作），以避免输注红细胞引起血液粘滞度增加。|||外周血原粒细胞计数在50000-300000/μl之间的主要临床并发症就是白细胞瘀滞，原粒细胞计数较高时以颅内出血多见，当原粒细胞超过300000/μl时可见颅内肿瘤结节，极易发生颅内出血。白细胞置换术能否减少颅内出血尚不得而知，但理论上是可行的。但白细胞置换术不能治疗颅内肿瘤结，还需进一步颅脑放疗，以预防或减少颅内白细胞瘀滞和颅内出血，每次剂量600cGy。|||有的临床医生建议原粒细胞计数50000~100000/μl时即可行白细胞置换术，但还应考虑原始细胞增殖速度、白血细胞亚型等，因人而异。有白细胞瘀滞表现者可行白细胞置换术。

Q=如果白细胞瘀滞患者合并严重贫血，应先做哪些处理?为什么？
A=输注红细胞前必须先处理白细胞瘀滞。白细胞明显增多可使血液粘滞度升高，影响血液流动，使细胞在小血管内聚集（尤其是CNS、肺、肾脏等），进一步损伤组织。严重贫血患者的全血粘滞度较轻度贫血或红细胞压积正常患者的全血粘滞度低，如果在减少白细胞前输血，会增加血液粘滞度，加重神经系统或呼吸系统症状。因此外周血原粒细胞计数一定要降至100000/μl以下才可输血。

Q=哪些患者最易发生白细胞瘀滞?
A=白细胞瘀滞更常见于粒细胞性白血病，其中又以AML的单核细胞亚型（FAB分类中的M4、M5）、急性早幼粒细胞白血病（FAB中的M3）中的细颗粒型及（CML急变期最多见。单核细胞亚型易发生白细胞瘀滞可能与确诊时白细胞明显增多有关。

SEC1=癌症治疗的社会心理因素
Q=临床医生与患者/患者家庭间交流最困难的方面是什么?
A=刚听到坏消息时人们都很难接受。FORM是由“诊断初期、肿瘤治疗、复发、转移”4个名词的第一个英文字母构成的，可能有助于提醒你在与患者及其家属交流时要慎重。|||癌症明确诊断后往往很难告诉患者及其家属，听起来也很恐惧。在通知患者及其家属时适当说些乐观的话，提供首选治疗方案，有助于减轻癌症带来的恐惧感。|||未得过重病的患者猛一听到癌症治疗可能会不知所措，因此首次向患者提供治疗方案和护理措施时要有所保留，可待以后逐渐向患者阐明，最好能有家属、朋友在场，或有录音机录制下谈话内容，以帮助患者理解和记忆。|||复发是癌症患者难以接受的问题，因为这意味着治愈的希望没有了。但是仍要向患者讲些乐观的话，帮助患者在困境中同疾病作斗争，改善症状。|||转移常意味着治疗的结束。根据转移部位情况，可考虑让患者做临终嘱托或处理生前事宜，但最好是在了解了患者对死亡的心理感受、价值观等方面后再做决定。

Q=如何缓解癌症造成的压力?
A=近期文献报道建议癌症患者要积极、健康地调节心理状态，包括情绪健康、态度乐观、社会的支持等，通过积极治疗，缓解癌症造成的压力。

Q=对癌症患者及其家庭如何进行社会心理支持治疗?
A=何时进行社会心理支持治疗，当患者及其家属向医生寻求社会心理支持治疗时，医生不应拒绝。虽然有时反复询问的问题似乎无足轻重，但实际上他们的内心非常焦虑，急需解除恐惧。如果情绪（悲伤、愤怒、焦虑、沮丧）或症状（恶心、呕吐、疼痛、乏力）影响了患者日常生活，应对其进行社会心理支持治疗。另外，认知问题、性生活及家庭成员间的关系等方面也是咨询的一部分。|||如何进行社会心理支持治疗?医生要有驾驭患者心理的能力，清楚自信地向患者提供咨询。要相信自己提供的社会心理关怀是有意义的，要毫不犹豫地告诉患者。有的患者认为自己很孤独，无人理解，害怕医生把他当作“疯子”。此时医生一定要让患者确信你了解他的病情和治疗，了解他正处于巨大压力下，通过心理治疗有的压力能够减轻。

Q=个体化社会心理咨询有哪些利弊?
A=心理医生、精神病学家或精神病学护上、社会工作者、婚姻家庭顾问等提供的个体化咨询由于针对患者的心理状态和环境因人而异，因此见效很快。但是医院里提供的咨询多只针对癌症有关问题，因此患者常难以接受。医生也可以为患者提供“正常化”咨询（对患者有价值的咨询服务）。除了费用问题，社会心理治疗最常见的弊端就是受既定治疗方案的限制。

Q=患者加入社会心理支持治疗小组有哪些利弊?
A=社会心理支持治疗小组费用一般都不高，作用却很大。首先，有经验的小组领导人会根据本组特点（是晚期患者还是初诊患者）进行支持治疗和心理教育。研究发现小组战略确实能减轻患者压力，甚至某些症状（疼痛、乏力、恶心），改善生活质量，有的研究还认为加入社会心理支持小组使患者的生存期延长了。但是也有不利的方面，如新确诊的癌症患者加入的小组中可能有一些即将死于相同疾病的临终者（如小组中可能既有新确诊的患者，又有早期乳腺癌患者、转移乳腺癌患者），给患者造成极度恐惧，惧怕未来自己也会出现相同的结局。各种疾病多个年龄段混杂的小组较好，如乳腺癌与前列腺癌，年轻人和老年人等，由于病情及生活环境差异较大，患者间不易相互联系。

Q=哪些癌症症状或治疗措施会影响情绪?
A=下列情况下医生应注意患者的神经心理变化和生理变化：|||乏力。癌症引起的乏力会显著影响患者的日常生活，如工作能力、家务劳动及治疗后对抗疾病的能力等。|||症状。如意识混乱、注意力不集中、定向不能、感觉异常、记忆障碍、睡眠周期改变等。|||“化疗脑”。化疗合并止吐药物治疗可造成健忘、记忆丧失、嗜睡、定向异常等，患者常将此现象称为“化疗脑”。|||难以控制的紧张和激动。某些止吐药物、类固醇激素及强烈情绪刺激可引起不适感。|||重度疼痛。疼痛控制不佳会加重抑郁和焦虑。

Q=为什么有的癌症患者在化疗前就恶心、呕吐?
A=尽管止吐药物有了很大发展，但仍有少部分患者化疗前就出现恶心、呕吐（ANV）。ANV是一种典型的条件反射，与化疗相关的环境（如医院气味、医生、食物味道、对化疗的想象）及对既往化疗后恶心、呕吐的记忆有关。咨询心理医生效果良好。

Q=何谓谵妄？可能的病因有哪些?
A=谵妄主要表现为注意力降低、思维混乱、意识改变、定向障碍、感觉异常、记忆和睡眠周期改变等。“I WATCH DEATH”是下列众多需鉴别诊断的病变的英文词头缩写，可帮助记忆。|||I=感染，如脑炎、脑膜炎、梅毒。|||W=戒断，如酒精、巴比妥盐、镇静安眠药物。|||A=急性代谢紊乱，如酸中毒、碱中毒、电解质紊乱、肝功能衰竭、肾功能衰竭。|||T=创伤，如中暑、术后、严重烧伤。|||C=CNS病变，如脓肿、出血、脑水肿（颅内压正常），癫痫、休克、肿瘤、血管炎。|||H=缺氧，如贫血、一氧化碳中毒、低血压、心/肺衰竭。|||D=缺乏，如维生素B12缺乏，维生素缺乏、烟酸、维生素B1缺乏。|||E=内分泌疾病，如肾上腺皮质功能低下或亢进症，高血糖，低血糖。|||A=急性血管病变，如高血压脑病、休克。|||T=毒素/药物，如某些药物、杀虫剂、溶媒。|||H=重金属，如铅、汞、锰。

Q=临床医生如何判断患者有无能力决定医学治疗（包括护理）?
A=患者决定治疗的能力——如拒绝化疗或手术——不能与一般精神状态相混淆。判断患者有无能力应做如下考虑和分析：|||（1）对治疗有关情况的理解能力。|||（2）对治疗的选择能力（如治疗与不治疗的利弊）。|||（3）有无影响理性思维的精神症状（如谵妄、自杀倾向、偏执）。

Q=精神状态与癌症如何相互影响？
A=有精神症状的患者更易抱怨疼痛，但是我们往往过多地强调了疼痛的心理因素，而忽视了身体因素。

Q=癌痛有哪些精神治疗方法?
A=可给予抗精神病药物减少情绪波动，进行社会心理治疗（如支持治疗等）及行为治疗（如放松、催眠、认知治疗、交谈、自我观察等）等。

Q=癌症患者接受阿片类药物治疗后是否会成瘾?
A=一般不会。癌症患者对阿片类药物成瘾的可能性很小。

Q=哪些因素使癌症患者抑郁的鉴别诊断更为复杂化？
A=某些精神疾病（如适应性差、抑郁、心情烦躁）、甲状腺等内分泌疾病、脑部病变（CNS肿瘤、中风、脑病）及某些药物副作用都可导致抑郁。抑郁的某些临床表现如乏力、厌食、睡眠差、体重下降等，也是癌症的常见症状，二者鉴别困难，因此诊断癌症或其他疾病引起的抑郁一定要有心理症状，如情绪抑郁、绝望、自杀倾向、缺乏快感等。

Q=抗抑郁药物对癌症临终患者有无疗效?
A=有。尽管临终患者情绪抑郁是理所当然的，但给予抗抑郁药物仍能有效解除抑郁症状，改善生活质量。

Q=癌症患者出现焦虑是否正常?
A=严重焦虑会影响患者的机体功能和理解、合作能力，因此，给子抗焦虑药物或教给患者放松和幻想的行为方式有助于缓解症状。

Q=哪些焦虑症状会影响癌症治疗?
A=首先，恐惧感会误导临床医生，误诊为心肌梗死、肺梗塞或神经系统疾病等，造成不必要的诊治。其次，旷野恐怖感（惧怕所处的环境，担心遭受袭击时无处可逃或无人救助）可影响就诊和治疗不配合。第三，强迫症会造成癌症患者严重焦虑，尤其是在无菌环境中时。

Q=对所爱的人去世表现的正常悲痛反应是怎样的？正常与病态悲痛反应如何鉴别?
A=正常的悲痛反应表现为食欲下降，睡眠障碍、情绪抑郁、痛哭等。而病态悲痛反应持续时间长，表现为自我否定（如绝望、生活失去意义、自杀倾向）和长期影响日常生活。

Q=所爱的人去世后多久仍悲痛不已的患者需抗抑郁治疗?
A=这个问题很难回答，但大部分医生认为亲人去世后4~6个月仍悲痛不已的患者需抗抑郁治疗。

Q=抑郁症与癌症的产生和/或发展有无关系?
A=抑郁症与癌症的关系仍有许多争议。一种观念认为抑郁使患者的免疫功能下降，易发生癌症。临床上许多患者也相信是情绪造成了他们的癌症，从而使他们感到一种罪恶感。如果被告知二者没有明确相关性，则可能会得到心理上的解脱。

Q=癌症遗传学检测影响患者的生活质量吗?
A=遗传学检测是一个全新领域，对癌症患者既有利也有弊。例如许多患者进行遗传咨询和检测后感觉自己对癌症风险因素，筛检方法及预防措施有了深入了解，但是癌症患病的压力也增大了，对一级亲属的关心也增多了。检测结果还可能会使思者失去工作、保险公司拒绝其投保或者担心如何向其他家庭成员解释检测结果等。决定是否行预防性手术也是一种令人焦虑、矛盾的事情。

Q=如何对待长期存活的癌症患者?
A=近期通过对癌症存活患者研究发现，惧怕复发、长期认知障碍、乏力，工作上遭受歧视及保险公司拒绝其投保等许多问题困扰着长期存活癌症患者。另外治疗的晚期副作用也应引起观注。

SEC1=姑息治疗与临终决定
Q=晚期癌症患者治疗最重要的一条是什么？
A=疾病能否治愈是决定治疗措施积极与否的关键。不管治疗意图如何，癌症治疗最重要的一条是根据患者情况采取治疗措施。对于晚期恶性肿瘤患者，医生的治疗重点应放在改善生活质量、延长生命方面，因此对任何治疗都应权衡利弊，是否会影响生活质量。某些治疗（如放疗，某些化疗药物）确能延长生命，提高生活质量。

Q=如何维持晚期癌症患者的生活质景？
A=晚期癌症治疗的首要目的是改善生活质量。多因素分析发现许多姑息治疗能够提高患者生活质量，减轻肿瘤的损害。除了临床医生，康复治疗、社会心理治疗、家庭保健及临终关怀等也是姑息治疗的重要组成部分。早期发现问题、早期治疗、密切监测，可明显提高生活质量。饮食、消瘦、卫生状况、疼痛、有无明显呼吸困难等都应引起重视，心理和社会因素也是生活质量的重要方面，如情绪异常，认知障碍、与他人交流困难、丧失生活目标和自尊等，也应引起关注，必要时应积极治疗。

Q=什么情况下临床医生可以与患者谈论临终问题？哪些问题可以谈论?
A=不管病情如何，患者在诊治初期一般都不愿谈论临终问题。但是随着医生与患者关系的发展，这个问题最终总会被提到。交谈时要尽量使患者情绪稳定，避免恐吓对方。例如：|||（1）“许多像你一样的患者认为自己可能会死于该病，你也这样想吗？”；|||（2）“许多人被确诊有严重病变后会考虑做一些过去未曾做或想做的事情，剩下的时间你想做什么？”。|||这类问题不会给患者增加压力，使医生与患者可以开诚布公的交流。患者对在如此困境中给予他（她）们鼓励的人常充满感激之情。

Q=你是否也遇到过癌症晚期患者靠心肺复苏（CPR）和长期机械通气维持?
A=尽管晚期癌症患者最终难逃病魔的手掌心，但许多患者虽未经治疗仍可长期存活，因此明显疼痛、CPR及机械维持生命的价值就值得三思。如果患者没有结束治疗的意愿或律师的授意，就必须采用CPR或其他措施维持生命。

Q=健康保健委托书、生存志愿及保健全权代理人有哪些作用？
A=健康保健委托书代表患者对治疗计划的意愿，包括对临终治疗的决定，但还不仅限于此，患者也可在其中指定代理人决定其治疗方案。生存志愿是一种法律文件，其中有患者对临床维持治疗的意愿。全权代理人是由患者指定来替代其决定治疗方案的人。这些都是有法律效力的文件，确保患者能够提前决定治疗选择。一般说来，法律尊重任何书面形成的死亡或临终选择及价值观。但是既使要求合理，许多临床医生及医院仍无视这类意愿，严重影响了医患及医护之间的信任程度，对法律也造成了负面影响。

Q=临终治疗与临终关怀如何区别?
A=大体上说临终关怀就是医生与患者保持联系，对患者的关怀没有停止。而治疗则是随着病情发展而变化的，但对生活质量的关注在整个病程中保持不变。例如，对不能控制的癌症，治疗的重点将会随病情发展从延长生命、转移到缓解症状方面，使患者临终前减轻痛苦。

Q=当晚期或转移癌症息者问：“医生，请如实告诉我，我还能活多久?“时，你该如何如答?
A=很难说如何回答才是正确的，但态度必须诚恳、热情，为患者着想，可根据患者有关症状、一般情况、可能存活时间的长短等因人而异。如果患者可能存活时间不足1年，则可回答“生存1~2年可能不太现实。”或者告诉患者该病的中位生存期，“一般说来，半数患者活不过…。”有的医生并不是告诉患者可能会活多久，而是告诉患者有的人存活时间已超过了他们预计的生命期限，尽管这种泛泛的回答模棱两可，但给患者提供了生存的希望。让患者了解不管治疗结果如何，你仍将继续为他治疗也很重要。随着癌症进展，患者常为疼痛担心，应安慰患者缓解疼痛的方法还有很多。总之，对前来咨询的患者要做到：（1）诚实；（2）热情；（3）强调没有人能预测未来，也无法精确告知生存期限；（4）要展示希望；（5）让患者确信你将继续为他们诊治。

Q=当晚期或转移癌症息者要求医生，“尽快让我摆脱这种痛苦吧”时你该如何回答?
A=这种情况很少见，但有的患者确实不愿继续忍受疾病的折磨。医生应重新向患者解释病情、治疗方法及治疗的利弊，告诉患者该病的自然病程、治疗指征。医生尤其要重视改善患者生活质量，慢慢把话题转移到姑息治疗上来。

Q=如何看待晚期癌症患者同时接受积极治疗和临终关怀?
A=积极治疗（细胞毒药物等）的目的也是改善生活质量或延长生命，因此互相并不排斥，患者可在接受积极治疗的同时对症处理，如胸腔积液造成的呼吸困难、气道堵塞，腹腔转移造成的部分肠梗阻等。积极治疗与临终关怀并不一定冲突，甚至可能需要密切合作。临终关怀是指缓解症状，而不是促进死亡。

Q=如何理解临终患者的“希望”?
A=医生在治疗患者时应把自己对“希望”的理解和态度与患者的区别对待。真正意义上的绝望是对现实目标而言的，对不现实的目标不存在绝望的问题。医生应了解患者的愿望，帮助患者重新燃起希望，实现这些目标。例如，患者可能希望看到孙子的出生或孩子毕业，也可能希望死的有尊严，不要太受罪。虽然与延长生命或治愈无关，但这些都是临终患者的强烈愿望，此时应鼓励患者，依靠其家庭、亲友、宗教信仰等力量加以实现。

Q=如何把病情恶化的消息转告患者或其家人？什么情况下应先通知其家人？
A=通常癌症进展会有新的症状出现，如脑瘤复发可引起癫痫发作或意识改变，因此很容易就能把病情进展的情况解释清楚。如果没有症状，医生可以把一些提示病情进展的检查结果告诉患者或其家人，如前列腺癌患者的前列腺特异性抗原水平升高，肺癌患者的胸片有异常发现等。谈论这些检查结果比直截了当地告知病情进展要好些。告知患者病情进展是很不容易的事情，应该以诚恳、关心的态度对待患者，最好当面解释，不要通过电话等转告，否则会让患者感到悲痛、绝望。用词要谨慎、恰当、态度诚恳，不能粗暴。最好根据医患关系的密切程度因人而异交谈。在美国的文化背景下，只有当患者智力异常、无法理解时（如痴呆）才会首先告知其家人。

Q=什么情况下可以建议患者停止治疗?
A=只有当病情迅速恶化、治疗无效和/或晚期患者强烈拒绝继续治疗时才可建议停止治疗。另外，如果积极治疗（如细胞毒药物）的副作用大于改善生活质量，延长存活等疗效时也应停止治疗。

Q=临终前哪些症状需对症治疗?
A=首先要了解影响每位患者的症状，观注患者的饮食、排便等正常机体功能，尽可能缓解其疼痛、呼吸困难等，措施如下：|||（1）呼吸：嘱患者坐位呼吸；吸氧；恶性胸腔积液可胸腔穿刺抽液、注入胸膜硬化剂或胸膜固定术；上呼吸道堵塞可行气管切开。|||（2）疼痛：麻醉镇痛剂、非甾体类抗炎药物、抗抑郁药物、神经阻滞、神经兴奋剂等。|||（3）饥饿：令入不解的是大多数癌症临终患者没有饥饿感或不能进食，原因不明。|||（4）干渴：不能进水的患者常没有干渴感，原因不甚清楚。|||（5）排便：尽一切可能让患者保持排尿排便，必要时可插Foley管，腹泻患者可给予抗腹泻药物。|||（6）恶心、呕吐：食管阻塞的患者可行胃插管；给予止吐药物；镇静药物（预防恶心）。

Q=临终患者家庭护理各有哪些利弊?
A=患者一般都希望在家去世，这样他们感觉较舒服，而且有家人陪伴。在家中去世的费用也比住院少。但是如此以来带给特护人员的身心负担和给家庭造成的不安也是巨大的。因此，关于家庭护理的问题一定要向患者及其家人详细交待，如何根据身体状况、特护人员的工作能力、家庭条件等使患者尽可能生活的舒适。

Q=心理因素如何影响患者临终前的言行?
A=通常是患者的情感、处世方式及处世能力等决定着其对死亡过程的理解和行为。有时能够根据患者在诊治初期的反应和既往对待重大事件的态度预测到患者在疾病晚期和临终时的态度。但是不同年龄、不同文化背景和社会、宗教信仰不同的人表现各不相同。许多临终患者会使本已长期紧张的家庭关系恶化，或家庭不和继续下去。如果患者及其亲人处世方式和能力良好，则整个病程中会关系和睦。

Q=什么情况下需要咨询？
A=按理说所有肿瘤患者都在确诊后应肿瘤带来的各种压力进行咨询。有人认为所有临终患者及其家人都能通过咨询受益匪浅，事实上应该是有的患者或某些情况下咨询有明显效果。例如，要求或渴望帮助以解决问题，寻求精神安慰或试图减轻抑郁或焦虑（为自己或家人）的患者。如果患者拒绝接受预后或病情严重程度等实，咨询就很难进行，似乎成了威胁。咨询可以个人、家庭等形式进行，应因人而异。

Q=精神信仰、生活的意义与目的如何影响患者的临终言行?
A=医学与精神信仰的相互影响曾经是禁忌的话题，如今却成为重要的研究课题。大多数作者认为精神信仰增强了患者对抗疾病和死亡的能力，为患者面对癌症晚期带来的身心压力提供了缓冲作用。精神信仰对临终感受有重要影响，曾经是牧师职责的事，如今越来越受到医务工作者的重视，希望与患者能进行精神上的交流。

SEC1=临终关怀（HOSPICE CARE）
Q=何谓“hospice"?
A= “hospice”一词最早出现于19世纪的欧洲、意思是“为旅行者和无家可归的人提供食宿的地方”今天“hospice”则是指为晚期患者提供支持治疗的环境设施。但是在美国，90%的临终关怀是在家中进行的。

Q=何谓临终关怀?
A=临床关怀就是指以患者及其家庭为中心，通过多方面协作为临终患者提供支持治疗，一般是整体姑息治疗，包括社会、生理、心理方面、文化背景、精神信仰、生活质量等等。

Q=何谓姑息医学?
A=姑息医学是医学的一个分科，主要研究和治疗疾病晚期或生存期有限的患者，重点是改善生活质量，使患者尽可能舒适。

Q=何谓姑息治疗?
A=世界卫生组织对姑息治疗做了如下定义：|||对治愈性治疗无效的患者所做的积极整体治疗，主要是控制疼痛及其他症状，解决社会、心理及精神信仰问题。姑息治疗的目的是使患者及其家人获得最佳生活质量。姑息治疗……尊重生命，视死亡为正常过程……即不加速死亡也不延迟死亡…，缓解疼痛及其他不适…….同时兼顾心理与精神治疗……帮助患者尽可能乐观生活，直至生命尽头……帮助患者家人渡过患者患病期间及去世后的痛苦。

Q=临终关怀的历史是怎样的?
A=欧洲最早认识到了为临终患者提供全方位姑息治疗的重要性。1842年，Jeanne  Garnier在法国里昂开办了数家临终关怀医院，1879年，“爱尔兰博爱姐妹”慈善组织在都柏林开办了一家临终关怀医院，1905年东伦敦开办了St Joseph临终关怀医院。纽约的“耶稣受难地”医院是1899年开办的。70年代早期纽黑文家庭临终关怀医院的创办标志着美国现代临终关怀治疗的开始。目前，美国已有成千上万的临终关怀计划或机构为患者提供服务。

Q=既往10年来临终关怀有了哪些进步？
A=过去对临终患者一般不行放疗、化疗、输液、输注血制品等姑息治疗，但是现在可以了。许多临终关怀机构也已接受孤寡患者，而以前则要求有24小时特护才行。既往被临终关怀拒绝的姑息治疗，今天也已被接受，临终关怀工作人员与医生根据患者病情共同制定治疗方案。而且临终关怀已不仅限于癌症患者，其他疾病晚期也可行临床关怀。

Q=所有临终关怀计划和机构都一样吗?
A=临终关怀的基本理论是各临终关怀计划和机构提供服务的基础，但各组织的构成、入会要求及服务内容差别很大。提供服务的组织有盈利性质的，也有非盈利性质的，有的能立即提供住院服务，有的则需要等待。社区临终关怀机构一般比较新，设施完备，还有其他医疗机构加盟。有的既可以提供家庭护理，也可以住院治疗。许多机构仅为一定区域的患者提供服务，可能会有一定的保险合约，也可能与服务范围内的大多数计划有契约。

Q=哪些地方可以得到临终关怀？
A=急救护理中心、“护理之家”、临终医院或在患者家里都可以接受临终关怀。

Q=哪些患者符合临终关怀的要求?
A=生存期有限，以日、周或月计数生存时间的任何年龄患者，任何时间都可要求临终关怀。主管医师与患者或其监护人、患者家人一但决定停止治愈性治疗，改为姑息治疗后就可选择临终关怀。患者接受临终关怀前要签字同意，可能会放弃其他形式的医疗保险服务。

Q=怎样选择临终关怀机构?
A=在法律上要由患者做决定。主管医师可以把自己熟悉的机构推荐给患者，或者让患者及其家人参观当地数家临终机构。有的患者或其家人常为此不知所措。多数选择都要受可行性或保险合约的限制。

Q=临终关怀的特点是什么?
A=临终关怀是以患者及其家人为中心，根据患者具体病情密切协作，提供姑息治疗的一种医学模式。治疗要在医生指导下，各医务工作者及培训过的志愿人员互相合作完成。志愿人员必须熟悉临终疼痛的姑息治疗和对症处理。大多数服务机构都是提供24小时服务，每周7大工作制，并为患者去世后1年内仍悲痛不已的患者亲属提供随访服务。许多服务并不要求患者付费。

Q=哪些人可以建议临终关怀?
A=患者及其家人、任何医务工作者都可与临终关怀机构联系。但是医生必须能证明患者已到生命晚期，生存期有限。

Q=提出临终关怀后还要做哪些工作?
A=如果不是患者的主管医生而是他人提出临终关怀，那么临终关怀机构必须与主管医生联系，证明确实需要临终关怀。如果患者没有医生，临终关怀机构可为其提供医务人员。接下来临终关怀机构会安排与患者及其家人初次会晤，向他们解释服务内容，回答有关问题，患者签字同意，并鉴定某些保险协议。登记处护士记录患者及其家人的要求；决定想者需要的设施、服务及医疗，至此可制订出初步临终关怀计划，并有医生的书面签字，以后可根据病情修改和加以补充。

Q=提出临终关怀后，患者是否可以改变决定？
A=可以。患者始终有权决定是否离开临终关怀机构，接受常规医学治疗。偶尔病情会有所好转甚至缓解。如果离开临终关怀机构的患者希望重新接受临终关怀，大多数HMO，医疗保险公司及私人保险公司都同意。

Q=临终关怀包括哪些内容?
A=临终关怀包括医生的诊治、护理、医疗仪器设施、对症处理、缓解疼痛、家庭护理、住院护理、家庭保健、家政服务、理疗、职业治疗、言词/语言疾病服务、社会医学服务、饮食及其他支持服务、咨询等。

Q=如何支付临终关怀的费用?
A=目前已广泛开展了临终关怀保险业务，由全国性的医疗保险公司、在38个州有业务的Medicaid公司及大多数私人健康保险公司支付。如果根据已有政策仍不能支付的，大多数保险公司还有特殊业务。医疗保险公司是按日支付给临终关怀机构的，一般每天的全部服务费约100~150美元。

Q=患者自己需要支付部分临终关怀服务费吗?
A=患者自己有时需要支付极少部分服务费。如投保医疗保险公司的患者需付5%或每天5美元的医疗费，住院患者需每天付5美元的护理费。有些保险要求患者本人支付一定比例的临终关怀服务费。

Q=签订临终关怀协议在经济上对患者及其家人有利吗?
A=大多数情况下患者及其家人的花费会减少，而享受的服务却增加了，从而缓解了想者及其家人经济上的压力。

Q=临终关怀仅服务于癌症患者吗?
A=国家临终关怀组织已就保健工作者为非癌症患者提供临终服务问题制订了规范，其他需要临终关怀的疾病还有：肾病晚期、心脏病、肝病、艾滋病、痴呆、肺病中风/脑血管意外、神经肌肉病变。

Q=与医院和家庭护理相比，临终关怀服务费贵吗?
A=1995年，住院患者日均花费约1800美元，熟练护理机构日均花费325美元，而临终关怀每日仅需100美元。临终前1个月花费最多，1995年医疗保险公司根据临终关怀计划认为每投保1美元，患者就会节省1.65美元。

Q=临终关怀小组包括哪些成员?
A=医疗保险公司要求临终关怀协作小组主要成员应包括至少1名内科医生或骨科医生、注册护士、社会工作者、牧师或其他咨询人员。该小组成员可以是志愿人员，也可以是雇员、医生可以是惟一受聘成员。另外，小组非主要成员还有理疗师、语言治疗专家、家庭保健人员、营养师、志愿工作者、为去世患者的亲属提供咨询的人员等。

Q=如果患者没有钱或没有加入保险怎么办？
A=大多数临终关怀机构都为无支付能力的患者提供服务。费用出社区财政拨款、资助、慈善捐款等支付。

Q=什么是“失去亲人”关怀？
A=亲人去世后家属悲痛不已，“失去亲人”关怀是临终关怀的重要内容之一，帮助患者家属度过这一短暂时期，尽量减轻因悲痛而造成的身心异常。“失去亲人”关怀一般至少为死亡患者的家人服务1年。

Q=什么是健康保健委托书？
A=健康保健委托书是患者就个人医疗问题的书面要求。初次接触患者及其保健医生时询问有无委托书很重要，如果有，要尽量按照患者的要求去做。有的患者在临终委托书中要求戴项链或手链。表格式的临终委托书各个保健机构都配备（详情参见第38章和第58章）。

Q=何谓“患者自我决定法案”？
A=该法案于1991年12月通过，要求接受医疗保险公司或Medicaid提供关怀服务的患者应有书面临终委托书，目的是让人们在病重无法交流之前就做出决定，何种情况下接受何种治疗。一般患者都会得到生活愿望、医疗代理人、医疗代理权、监护人、心肺复苏等方面的信息。

Q=生存志愿是什么？何时生效？
A=生存志愿时提供给保健人员的一种书面指导证明，就患者希望得到的支持治疗方式，需要持续的时间等提出要求。一般只要有3名见证人签名，至少两名医生书面证明患者已处于不可逆转状态就可生效。患者本人任何时间都可以取消或变更生存志愿。

Q=什么是保健全权代理人？
A=保健全权代理人是由患者签署的，指定某人在患者本人一旦失去决定医学治疗能力情况下代其决定治疗的书面文件。代理人必须年满18岁，还需有多种医疗记录帮助决定治疗方案。

Q=如果患者已到疾病晚期，需要姑息治疗和关怀，但又不准备参加临终关怀怎么办？
A=许多临终关怀机构也提供临终前家庭保健服务，工作人员相同，可暂停提供专业姑息治疗，费用根据家庭护理条例收取，直到患者决定参加临终关怀为止。

Q=哪些情况下患者应考虑接受临终关怀？
A=国家临终关怀组织已就大多数常见病种制定了规范。临终患者一般诊断明确、治疗目的以缓解症状为主，而不是治愈，疾病有明确临床进展，既往6个月已多次急症就诊或住院，或既往6个月体重减轻10%以上，Karnofsky生活治疗评分低于50%，日常活动半数以上需要帮助等。

Q=建议临终关怀是否意味着对患者放弃了希望？
A=许多患者及其家人面对疾病晚期生命即逝仅是等待，而不是很好利用剩下的时间。临终关怀帮助人们了解死亡只是生命的一个短暂时刻，可能会带来悲伤、愤怒、心痛、也有康复、欢乐、重新团聚的机会，应对生活充满希望直至生命的最后一刻。

Q=有临终关怀的详细资料还可到哪里咨询？
A=大多数临终关怀机构都列在当地电话簿的黄色页码部分。有关医疗保险公司提供的临终关怀服务可与当地社会保障管理办公室联系。各州、当地保健部门及州临终关怀组织也是提供咨询服务。需要免费医疗保险请呼1-800-638-6833。国家临终关怀组织位于阿灵顿、北莫尔街901座1901号，VA22209(1-800-658-8898）国际互联网查询请用“Hospice”或“Palliative care”临终关怀教育学院位于Essex广场5号，邮政713号信箱（CT 06426）。临终关怀热线1-800-331-1620。