SEC1=维尔姆斯（Wilms）瘤
Q=什么是Wilms瘤？
A=Wilms瘤也称肾母细胞瘤，是起源于肾脏的一种恶性肿瘤，位居儿童常见实体瘤的第三位。

Q=美国Wilms瘤的发病率是多少？
A=在美国，15岁以下的非洲裔儿童的发病率为7.8/百万，高加索裔儿童的年发病率为8.1/百万（每年新增病例460例，占15岁以下儿童癌症的5%~6%）。

Q=何谓国家Wilms瘤研究（NWTS）？
A=NWTS是美国、加拿大和其他几个国家合作进行的一项Wilms瘤临床试验研究，其中NWTS 1开始于1969年，NWTS 5开始于1997年。多数治疗进展都是从这些国家大规模随机研究中获得的，小规模单项研究不可能取得进展。该合作研究使儿童Wilms瘤2年生存率从20%提高到90年代的90%。生存率的巨大提高，使NWTS的工作重点集中到减少治疗及相关副作用、研究肿瘤生物学特点及降低治疗成本上来。

Q=哪些年龄的儿童易患Wilms瘤？
A=平均发病年龄为3~4。80%的儿童Wilms瘤患者低于5岁，15岁以后发病者罕见。男性发病率年龄较低，而且发病年龄越早越易发生双侧肿瘤。|||表1  儿童Wilms瘤的平均发病年龄：单侧肿瘤（月），双侧肿瘤（月）。女性：43月，30月。男性：36月，23月。
C=答案包含表格：第522页，第4题

Q=Wilms瘤有哪些先天异常？
A=7.6%的Wilms瘤患儿存在先天异常，如无虹膜、单侧肢体肥大、泌尿生殖器异常（包括尿道下裂、隐睾症、重复输尿管、性腺发育不良、假两性畸形、马蹄肾）。此外，Beckwith - Wiedmann综合征（BWS）（内脏肥大、巨舌、脐突、单侧肢体肥大、智力障碍）、WAGR（Wilms瘤、无虹膜、泌尿生殖器畸形、智力障碍）、Denys - Drash综合征（肾病、两性畸形）、Perlman综合征（巨头、特异性面部体征、巨体、器官肥大）及脑巨人症（脑过生长、巨头、发育迟滞）都易发生Wilms瘤。3%~5%的儿童BWS可发生Wilms瘤，WAGR的发病率高达30%以上。|||表2  与Wilms瘤有关的先天异常：先天异常，普通人群发病率（每1000人），在Wilms瘤患者中的发病率（每1000人）。无虹膜，0.02，7.6．单侧肢体肥大，0.03，32.6。泌尿生殖器畸形，10，62.5。
C=答案包含表格：第522页，第5题

Q=易患Wilms瘤的儿童应做哪些筛查？
A=无虹膜、单侧肢体肥大、BWS、WAGR综合征和Denys - Drash综合征患儿7岁前应每4个月做一次腹部超声检查和尿液分析，检查有无镜下血尿。

Q=Wilms瘤有哪些表现？
A=83%的家长带患儿就诊的主诉是发现腹部无症状包块或腹部隆起，有时是在常规检查时发现的。不常见的症状还有发热（占23%）、腹痛（大多数与瘤内出血或肿瘤破裂有关）及全身症状（体重下降、贫血、乏力）。近25%的Wilms瘤患儿就诊时有高血压、25%有镜下血尿，但肉眼血尿少见。Wilms瘤患儿有3种临床表现方式：|||（1）散发病例，大多数表现为腹部无症状包块；|||（2）有先天畸形的患儿，易发生Wilms瘤；|||（3）有家族遗传史的患儿，遗传方式为常染色体显性遗传伴不同外显率（1%~2%）。

Q=Wilms瘤患儿充血性心力衰竭（CHF）如何鉴别诊断？
A=高肾素血症继发的严重高血压、肺动脉瘤栓或右心房肿瘤转移引起的急性心包填塞均可导致CHF。

Q=儿童腹部包块如何鉴别诊断？
A=腹部包块的鉴别诊断应包括肾脏包块，如Wilms瘤、中胚层肾瘤（一种新生儿良性病变）、肾细胞癌、多囊肾、肾积水；肝脏包块，如肝母细胞瘤、肝细胞癌；其他恶性肿瘤，如神经母细胞瘤（一种起源于肾上腺或副交感神经节的恶性肿瘤）、淋巴瘤；脾肿大。|||神经母细胞瘤是儿童最常见的腹膜后恶性肿瘤，也是术前最易误诊的肿瘤，误诊率达1/3。随着腹部CT应用的增多，儿童腹部包块的误诊率减少了，但仍然存在。

Q=Wilms瘤与腹部神经母细胞瘤如何鉴别？
A=神经母细胞瘤起源于肾外，可使肾脏发生移位；而Wilms瘤起源于肾内，使肾脏扭曲变形，对比腹部超声、CT或静脉肾盂造影即可发现。腹部X线平片有钙化多见于神经母细胞瘤（50%以上），但Wilms瘤也有（10%~15%）。临床上，晚期神经母细胞瘤患儿体重下降、发热等较Wilms瘤患儿重。

Q=Wilms瘤可转移至哪些部位？
A=Wilms瘤可转移至局部淋巴结、肺和肝脏。80%的Ⅳ期患儿有肺转移，15%有肝转移。

Q=对可疑Wilms瘤可行哪些影像学检查？
A=最常用的是腹部超声和CT检查。X线摄片可发现肾内包块，并能判断对侧肾的情况，是否同时患Wilms瘤。下腔静脉（IVC）超声检查有助于发现有无瘤栓存在。肝脏要排除转移灶。相差核磁共振血管造影可显示肾内血管结构，确定是否可行保留肾脏手术。胸部平片可发现肺转移灶。由于胸部CT过于敏感，其使用尚有争议，目前处于临床试验阶段。

Q=典型Wilms瘤有哪些组织学特点？
A=Wilms瘤与正常肾脏相似，由3种成分组成：肾胚胎组织（细胞成分）、上皮（小管）和基质。肿瘤间各成分比例不等。有时也可见到发育不全的骨骼肌、鳞状细胞上皮、软骨、神经胶质等多种组织。

Q=Wilms瘤的组织学分型有无预后意义？
A=NWTS - 4临床试验发现，以上皮为主的Wilms瘤临床分期较早（81.3%为Ⅰ期）、发病年龄低（平均发病年龄17个月）。而弥漫性肾胚组织肿瘤恶性程度较高：76.3%的患儿就诊时已是Ⅲ期或Ⅳ期，而且年龄偏大（平均年龄57个月）。但是目前的治疗手段使各型的生存率都很高。

Q=预后不良的组织学类型是指哪种类型？
A=预后不良的组织学类型是指间变型（核极不典型）肿瘤、肾透明细胞瘤（CCSK）和肾恶性杆状瘤（RTK）。早期Wilms瘤研究认为这3种组织学类型的预后明显不良，占Wilms瘤的5%。间变型肿瘤并非进展快，而是对化疗药物耐药，2岁以前的儿童罕见，但在5岁以后的Wilms瘤患儿中多见，占10%。|||CCSK和RTK已不再认为是Wilms瘤的变异型，而是独立的肾恶性肿瘤。CCSK有时也称作“儿童骨转移性肾肿瘤”，较Wilms瘤进展快，易转移至肺、脑和骨骼。RTK多见于男性婴儿，也是一种进展很快的肿瘤，易转移至脑。

Q=局灶性和弥漫性间变型Wilms瘤有何临床意义？
A=间变程度主要根据镜下间变成分所占的比例而非分布范围（每镜野小于10%为局灶性间变型）。弥漫性间变型预后较差，但不明显。近来局灶性间变型被重新定义为局限于原发肿瘤一个或多个界线明确的区域的间变，无肾外浸润和远外转移。这种重新定义有重要的预后意义。已完整切除间变成分或化疗耐药的局灶性间变型肿瘤预后不差，无需更积极的治疗，而弥漫性间变型肿瘤则预后较差，需积极治疗方可能治愈。目前研究认为Ⅰ期局灶性间变型Wilms瘤不需积极治疗，但Ⅱ、Ⅲ、Ⅳ期和各期弥漫性间变型复发和死亡率较高，需积极治疗。

Q=何谓肾源性残迹？
A=肾源性残迹是与后肾胚基（持续性胚胎残迹）相似的一些细胞岛，据认为是Wilms瘤的前期。小叶周肾源性残迹PLNR数量很多，见于肾小叶周围。见于25%的Wilms瘤和60%的Wilms瘤伴BWS或半一肥大的患者。小叶内肾源性残迹（ILNR）是孤立性病变，位于肾皮质或髓质深部的任何部位，见于15%合并有WAGR或Denys-Drash综合征的Wilms瘤。有Wilms瘤易患疾病或存在肾源性残迹的患者，对侧肾脏易患第二Wilms瘤。对这类患者随诊时间应延长，随诊频率也应增加。

Q=哪些染色体异常与Wilms瘤有关？
A=目前已知3种染色体异常与Wilms瘤的发病有关：|||WT1基因：Wilms瘤和WAGR综合征患儿有11p13位点缺失，缺失基因包括WT1和PAX6。WT1是一个抑癌基因，其产物是正常肾脏和性腺发育不可缺少的一种转录因子。两个等位基因同时缺失才会导致肿瘤发生，缺失一个等位基因，可引起泌尿生殖器畸形。PAX6基因与WT1基因相邻，与无虹膜有关，缺失一个等位基因可导致无虹膜，但不会造成Wilms瘤。所有Denys - Drash综合征患者都有WT1基因突变。仅5%~10%的散发Wilms瘤患者有WT1异常。|||WT2基因：BWS与11p15位点异常有关，某些散发Wilms瘤也有11p15杂合性缺失（LOH）。WT2就位于11p15，是与Wilms瘤有关的另一种抑癌基因，但尚未被认知。胰岛素样生长因子Ⅱ基因（IGF2）编码一种胚胎性生长因子；H19在11p15位点与IGF2相邻，是一种调节RNA分子，同WT2一样也正在研究之中。|||家族性Wilms瘤；尚未发现与这种少见类型Wilms瘤（仅占1%~2%）有关的染色体异常，与Wilms瘤有关的WT1、WT2及其他染色体异常已被排除在外，可能有尚未发现的其他基因异常存在。

Q=Wilms瘤还有哪些染色体异常？
A=进展较快的Wilms瘤还有其他几种肿瘤特异性染色体异常，如位于16q的LOH（占Wilms瘤的15%~20%）和1p的LOH（占10%）。p53是位于17p13的一种抑癌基因，许多成人恶性肿瘤常有p53异常，但Wilms瘤都罕见，一般仅见于间变型。|||染色体倍性或肿瘤DNA含量对Wilms瘤的预后影响尚在研究之中。间变型肿瘤常有非整倍体存在。某些研究发现四倍体对预后不良，DNA指数高预后也不良，DNA指数小于1.5，两年生存率97.1%，DNA指数大于1.5，两年生存率66.7%。

Q=Wilms瘤如何分期？
A=临床分期主要依据手术所见和病理诊断结果。|||Ⅰ期：肿瘤局限于肾脏内，并完整切除。|||Ⅱ期：肿瘤侵及肾脏外，但完整切除，切除边缘处无残留肿瘤。|||Ⅲ期：局限于腹腔的残留肿瘤。|||Ⅲa期：淋巴转移。|||Ⅲb期：弥漫性腹膜污染。|||Ⅲc期：有腹膜种植。|||Ⅲd期：肿瘤超出手术边界（镜下或肉眼观）。|||Ⅲe期：肿瘤浸润重要组织，不能切除。|||Ⅳ期：血行转移（肺、肝脏）。|||Ⅴ期：双侧肾脏侵犯。

Q=影响Wilms瘤无复发生存的因素有哪些？
A=（1）预后良好的组织学类型；|||（2）淋巴结无转移；|||（3）就诊时年龄小于24个月；|||（4）肿瘤重量低于250g。

Q=美国如何治疗Wilms瘤？
A=根据分期采取多方式联合治疗。首先行腹部手术探查，优点是：|||（1）视诊和触诊对侧肾脏有无肿瘤侵犯（7%的患者就诊时有双侧病变，但其中1/3术前影像学检查未发现）；|||（2）对可疑肝脏和主动脉旁淋巴结视诊和活检；|||（3）整块切除肿瘤和受累肾脏。|||手术切除和病理检查后，应据此对患者进行分期，确定下一步化疗±放疗。|||美国治疗方案与欧洲不同的是手术切除前即行化疗，但会因此失去某些重要的组织学分期指标，治疗也更强烈。

Q=Wilms瘤是否需放射治疗？
A=目前认为Ⅰ、Ⅱ期患儿不宜行放射治疗，Ⅲ、Ⅳ期Wilms瘤腹部放射计量为1080cGy。胸部X片有肺转移者可行全肺放疗。NWTS4发现预防性给予SMZC。及减少放疗计量，可避免死于间质性肺炎。

Q=何时开始放疗？
A=肾切除术后10天之内应开始放疗，如果延迟放疗，复发率较高。

Q=哪些化疗药物对Wilms瘤有效？
A=长春新城和放线菌素D可用于所有Wilms瘤患者；阿霉素用于Ⅲ、Ⅳ期患者。早期研究结果认为单剂量放线菌素D较每日给药（连用5天以上）血液毒性小，疗效好。

Q=肾切除术后多长时间开始化疗？
A=术后第5天开始化疗（手术当日为第0天），同放疗一样，延迟化疗复发率高。

Q=化疗需持续多长时间？
A=研究发现长疗程化疗（54~60周）与短疗程（18~24周）相比没有生存优势。NWTS推荐方案如下：|||表3  NETX方案：Ⅰ期FH或间变型（局灶性或弥漫性）及，Ⅱ期FH，18周（放线菌素D与长春新城）。Ⅲ或Ⅳ期FH及Ⅱ~Ⅳ期局灶性间变型，24周（放线菌素D、长春新城及阿霉素）。Ⅱ~Ⅳ期弥漫性间变型，24周（放线菌素D、长春新城、阿霉素及阿糖胞苷）。
C=答案包含表格：第528页，第27题

Q=4年无病生存率（EFS）和总生存率与分期、组织学类型的关系如何？
A=表4  Wilms瘤患者的4年生存率（根据NWTS3）：分期/组织学类型，无病生存率（%），生存率（%）。Ⅰ/FH，90.4，96.5。Ⅱ/FH，88，92.2。Ⅲ/FH，79，86.9。Ⅳ/FH，74，82.5。Ⅰ-Ⅲ/UH，64.7，68。Ⅳ/UH，55.6，55.7。总计，83.3，89.1。|||FH：预后良好的组织学类型；UH：预后不良的组织学类型（包括弥漫性间变型、CCSK和杆状瘤）
C=答案包含表格：第529页，第28题

Q=目前用于治疗复发Wilms瘤的方案有哪些？
A=针对复发Wilms瘤治疗的NWTS5计划正在研究自体骨髓移植和肾毒性较小的化疗方案，如依托泊甙、卡铂。复发Wilms瘤的预后与既往治疗有关，未行放疗或阿霉素治疗的患者预后较好。

Q=Wilms瘤治疗的长期并发症有哪些？
A=放疗患者可有骨骼肌肉畸形，如脊柱侧凸、萎缩，腹部放疗剂量超过3000cGy的患者60%发生脊柱侧凸。阿霉素化疗的患者可有心血管病变（低于2%）。此外还可发生肾功能不全（低于1%），继发恶性肿瘤（包括白血病、淋巴瘤、肉瘤，总发病率1.6%）。

SEC1=儿童急性淋巴细胞白血病
Q=何谓急性白血病？
A=骨髓涂片检查若原始造血细胞超过25%即称为急性白血病，是早期白细胞恶性增殖性疾病。

Q=儿童急性白血病有哪些类型？
A=急性淋巴细胞白血病（ALL）是最常见的儿童急性白血病，占所有白血病的80%。其余20%为急性非淋巴细胞白血病（ANLL）或急性随性白血病（AML）。ALL与ANLL（AML）的治疗很不相同，因此二者的鉴别非常重要。

Q=儿童急性白血病的发病率是多少？
A=急性白血病是儿童最常见的恶性肿瘤，美国每年新增病例约3500例，儿童年发病率约1/25 000（15岁以下儿童）。

Q=ALL与ANLL（AML）如何鉴别？
A=ALL与ANLL的临床表现相似，大部分病例靠骨髓穿刺涂片中原始细胞吉姆萨/瑞氏染色形态学鉴别。原淋细胞较小，直径相当于2个红细胞（RBC）直径大小，胞浆少，通常没有颗粒，胞核一般没有或仅有一个小而清楚的核仁。髓性白血病原始细胞一般较大，直径大于2个RBC直径，胞浆丰富，通常有颗粒，胞核一般有一个或多个清晰的核仁。细胞化学染色也有助于ALL与ANLL的鉴别。后者原始细胞髓过氧化物酶和/或非特异性酯酶染色阳性，而前者原始细胞则呈阴性（详情参见第27章）。

Q=ALL的原始细胞有哪些类型？
A=应用单克隆抗体和流式细胞学技术对ALL原始细胞进行免疫分型，有助于对ALL异质性的理解。ALL中约80%为B细胞系，20%为T细胞系。B细胞系原淋细胞可见于B细胞分化各期，但绝大多数是免疫球蛋白合成前的B细胞成熟f期。部分B系原淋细胞胞浆中也有免疫球蛋白链，偶尔还位于细胞表面。T系原淋细胞多见于具有辅助或抑制T细胞功能之前（详情参见第27章）。

Q=ALL常有哪些临床表现？
A=ALL的症状和体征主要与骨髓产生RBC、白细胞（WBC）和血小板减少有关。50%以上的患者有面色苍白、皮肤瘀点、瘀斑。由于白血病本身和功能性WBC减少继发感染，患者常有间歇性发热。约25%的患者有骨痛，尤其是骨盆、椎体和下肢。白血病髓外浸润也引起相应的症状和体征，50%以上的患者有肝脾淋巴结肿大。有的患者，尤其是T细胞白血病，可有纵隔肿块，引起呼吸窘迫、端坐呼吸、气道狭窄。|||ALL应与幼年型类风湿性关节炎、传染性单核细胞增多症、特发性血小板减少性紫癫（ITP）和再生障碍性贫血鉴别。

Q=ALL有哪些实验室异常发现？
A=确定患者是否有ALL最有用的初步实验室检查是全血细胞计数（CBC）及分类。98%的患者有至少一种细胞减少（白细胞减少，中性粒细胞减少、血小板减少或贫血），大多数患者有两种血细胞减少。50%的患者WBC计数可低、可正常（WBC低于10000/μl），但分类常发现有中性粒细胞减少（中性粒细胞绝对值低于1000/μl）伴原淋细胞增多。30%的患者WBC数超过10000/μl，20%超过50000/μl，偶尔超过3000000/μl。WBC数升高患者的外周血涂片常见到原淋细胞，与骨髓涂片中的原淋细胞可有不同，但都具有原淋细胞的特征。|||大多数ALL患者就诊时有血小板计数减少（低于150000/μl）和血红蛋白减少（低于11g/dl），但也有血小板数和血红蛋白正常的。|||ALL患者常有血尿酸和乳酸脱氢酶（LDH）升高，二者都是细胞破裂后释放出来的细胞内物质。由于白血病细胞浸润，可有轻度肝功能异常。

Q=何谓肿瘤溶解综合征（TLS）？如何治疗？
A=TLS是由于ALL或淋巴瘤开始化疗后细胞迅速分解造成的。化疗使原淋细胞大量破坏，细胞内容物释放入血液中，其中嘌呤代谢产物尿酸可沉积在肾脏，导致急性肾功能衰竭。|||化疗前及化疗期间应口服别嘌呤醇，抑制黄嘌呤和次黄嘌呤合成尿酸，预防尿酸性肾病。同时注意水化，保持足量尿液（约为正常尿量的1.5倍），并口服小苏打碱化尿液，因为尿酸易溶于碱性尿液。化疗开始后，细胞内磷酸盐也释放入血液并在肾脏沉积。高磷酸盐血症还可导致低钙血症和搐搦。预防高磷酸盐血症，可口服磷酸盐结合剂，如氢氧化铝；一旦出现高磷酸盐血症，由于磷酸盐不易溶解于碱性尿液，因此不应再碱化尿液。原淋细胞破坏还可造成细胞内钾释放，导致高钾血症，必要时需透析以预防心律失常。化疗初期静脉液体中不应含钾，除非血钾低于2.5mg/dl，高磷酸盐血症伴搐搦或输液过量也应透析治疗。TLS一般在化疗最初3天最重，以后逐渐消失。

Q=目前ALL有哪些治疗方案？
A=ALL的治疗靠多药联合化疗。治疗一般分为几个阶段。第一个月为诱导化疗，化疗结束后95%以上的患者可达到骨髓缓解；第二期为巩固治疗阶段，中枢神经系统（CNS）脑膜有白血病细胞浸润者应行鞘内化疗，有时需颅脑放疗；第三期为维持治疗阶段，一般较前两期急性副作用少。儿童癌症协作组建议维持治疗期间增加1~2个短疗程强烈化疗。|||诱导方案中常用的化疗药物有强的松、长春新碱、左旋门冬酰氨酶、柔红霉素、氨甲喋呤等，对T细胞ALL还可静脉给予环磷酰胺。ALL的维持治疗方案有每日口服6-巯基嘌呤（6-MP），每周口服或肌注氨甲喋呤，每月静注长春新碱和口服强的松。鞘内化疗可单用氨甲喋呤或阿糖胞苷与氢化可的松联用，一般每2~3个月注射一次。统计学分析发现男患儿需治疗更长的时间才能获得与女患儿相同的治愈率，因此儿童癌症协作组建议女患儿治疗2年，男患儿治疗3年。

Q=ALL能否治愈？
A=能否治愈在一定程度上与确诊时的一些特殊预后因素有关，其中影响预后最重要的因素是WBC数和年龄。70年代发现，相同化疗条件下，WBC低干50000/μl的患儿较WBC高于50000/μl的患儿治愈率高。1~9岁患儿预后较年龄偏大或偏小患儿好。白血病细胞的某些染色体异常也有重要预后意义。有9号和22号染色体易位[t（9；22）]的ALL即使强烈化疗治愈率也很低：有4号和11号染色体易位[t（4；11）]的ALL预后一般也不好。但有高二倍体原淋细胞的患者（染色体数目超过50，而非正常的46）预后较无高二倍体的患者好，尤其当多条染色体为4号和10号时。TEL-AMLl是近期发现的一种重排基因，见于25%的儿童ALL，预后较好。该重排基因涉及12号和21号染色体，引用分子生物学方法检测，细胞遗传学技术无法检测到。|||目前ALL的治疗主要根据预后裁定，如1~9岁、确诊时WBC数低于50000/μl，无t（9；22）或t（4；11）的患儿的治疗方案可稍轻于其他患儿。这样既能明显提高预后不良患儿的治愈率，又能减少预后良好患儿的治疗毒性。现在儿童ALL的总治愈率至少是70%。

Q=何谓“髓外复发”？
A=CNS和睾丸是髓外白血病的避难所，全身化疗无法穿透这些组织。“症状前”鞘内注射是ALL治疗方案中的关键部分，可预防CNS白血病复发。实行鞘内注射化疗前的70年代，CMS是白血病复发的主要部位。尽管脑脊液标本中可能没有找到白血病细胞，但所有ALL患者在就诊时CNS可能都有原淋细胞。原淋细胞可通过血行转移，自血管移出至脑膜，也可直接自颅骨髓侵犯蛛网膜。现在仍有10%的ALL患者有CNS白血病复发。头痛、恶心、呕吐、易激惹、颈项强直、颅神经麻痹均提示有CNS病变。|||男患儿可在化疗期间或化疗结束出现睾丸白血病复发，一般表现为单侧睾丸无痛性肿大。随着ALL治疗强度的增加，睾丸白血病的复发率已明显下降，说明强烈化疗可以穿透“血液-睾丸”屏障。治疗期间和治疗结束后对男患儿的随诊包括睾丸检查。

Q=骨髓移植（BMT）对ALL有无疗效？
A=由于大多数患者不行BMT也能治愈，因此BMT一般不做为诱导缓解后ALL的首选治疗方案。但有某些染色体异常[如t（9；22）]的患者早期行HLA-DR匹配的异体BMT治愈率较高。有t（4；11）或11q23基因重排（通过细胞遗传学和分子遗传学技术检测）的患者于第1次缓解后行BMT也较单用化疗治愈率高。复发ALL，尤其是治疗期间或治疗结束后数月内复发者BMT效果较好，可提高治愈率。

Q=长期存活的ALL患者可出现哪些问题？
A=大多数ALL患者治疗结束后可恢复性功能和生育能力。为预防睾丸复发而行睾丸放疗的男患儿会丧失生育能力，有的需睾丸酮替代治疗。为预防CNS白血病而行颅脑放疗的患儿（尤其低于10岁者）可出现学习障碍，行脊髓放疗的患儿可能比预期身高矮数厘米。CNS放疗还可导致内分泌病，如甲状腺功能低下、生长激素缺乏等，可给予激素治疗。蒽环类化疗药物（阿霉素、柔红霉素）累积量较高的患者可出现心衰。颅脑放疗可继发脑瘤，其他继发性恶性肿瘤也有报道。对治愈的ALL患儿随访至40~60岁会发现更多与治疗有关的问题。

SEC1=儿童骨肉瘤和尤文氏肉瘤
Q=儿童骨肉瘤和尤文氏肉瘤的发病高峰期是什么时间？
A=10~20岁是骨肉瘤（OS）的发病高峰期，也是青年迅速成长的阶段，二者可能有一定的相关性。女孩的发病年龄早于男孩，与她们骨龄提前和发育早有关。OS好发于儿童生长最迅速的干骺端。双侧视网膜母细胞瘤（遗传性）患者尤易在晚期合并OS，OS也是肿瘤放射野易发的第二恶性肿瘤。|||尤文氏肉瘤（ES）最多发于10~15岁的儿童，5岁以下的儿童和30岁以上的成年人罕见。非洲裔美国人和中国人极少见。

Q=OS和ES最常发生于哪些部位？
A=OS通常发生于长骨，尤以股骨远端和胫骨近端最多见，肱骨近端和股骨中近端也较常见。中轴骨骼（如骨盆）受累者仅占儿童OS患者的10%。|||而ES则最常见于骨盆，多累及中轴骨骼，肱骨和股骨也较常见。

Q=OS和ES有哪些临床表现？
A=两种肿瘤发病时最常见的症状是疼痛和局部骨骼及周围组织肿胀。10%~20%的OS患者和30%的ES患者确诊时已有肉眼转移病灶，最常见的转移部位是肺（OS，ES）和骨髓（ES）。1%~3%的OS患者就诊时为多灶性骨病变。有转移的患者可表现为发热、呼吸窘迫，如果骨髓受累，还可有全血细胞减少。

Q=诊断OS和ES有哪些重要的影像学检查方法？
A=通常首先应行受累部位X线平片检查。ES常表现为病变骨骼蚕蚀样破坏，骨膜抬起呈洋葱皮样。OS在有骨破坏的同时常伴有骨膜新骨生成，骨皮质抬高形成科德曼（Codman）三角。|||放射性核素骨扫描有助于明确原发肿瘤范围，对于OS患者还可发现有无“跳跃型”病灶。CT扫描可明确原发肿瘤在骨髓腔和软组织的病变。MRI比CT更敏感，在部分医院已取代了CT。胸部CT和胸部X线摄片可发现有无肺转移病灶。

Q=新确诊的恶性骨肿瘤患者应行哪些实验室检查？
A=尚未发现OS和ES有特异性肿瘤标记物，但血清LDH及碱性磷酸酶水平对OS患者预后有价值，确诊时任何一项升高均提示预后不良。ES患者确诊时可有血沉（ESR）增快，对治疗和复发有监测价值。ES开始治疗前一定要行骨髓检查（双侧穿刺和活检）。

Q=OS或ES患者的活检标本有哪些组织学表现？
A=活检标本中见到骨样形成、结缔组织基质中含有体积大而不典型的梭形细胞、核不规则、有异常有丝分裂相，即可确诊OS。对ES必须行电子显微镜检查才能确诊。ES应与其他含小、圆、蓝色细胞的肿瘤鉴别，如淋巴瘤、神经母细胞瘤、横纹肌肉瘤、周围神经上皮瘤。

Q=OS和ES有哪些细胞遗传学异常？
A=大多数ES患者的肿瘤细胞有11号和22号染色体易位。该易位也见于周围神经上皮瘤、其他小圆蓝细胞肿瘤，特点是c-sis癌基因从22号染色体易位至11号染色体。c-sis似乎并不表达，但位于11号染色体断裂点附近的c-ets癌基因却有不同表达。|||对OS患者肿瘤细胞进行DNA分析发现，含少量二倍体细胞和大量非整倍体细胞的患者易发生转移。另外，位于17（P13-1）染色体部位的抑癌基因P53在OS的恶性转化中起重要作用。

Q=恶性骨肿瘤有哪些重要的预后因素？
A=对ES患者来说，原发病变的部位及有无转移是重要的预后因素。原发于骨盆和骶骨的ES预后最差。|||对OS和ES来说，确诊时已有转移均提示预后不良。有肺转移的OS患者5年无病生存率仅11%~40%，有转移的ES患者仅10%~20%能治愈。有多发性骨转移的OS患者预后极差。|||确诊时LDH和碱性磷酸酶水平对OS有预后意义，二者之一升高均提示预后不良。原发于中轴骨骼和术前化疗肿瘤杀伤率低（低于90%）的患者预后不良。

Q=OS和ES能否手术治疗？
A=手术是OS和ES重要的治疗手段，为防止局部复发，应清除所有肉眼和镜下肿瘤。一般给予数个疗程术前化疗后再行手术。化疗的目的是缩小原发肿瘤，提高切除率，同时控制远处微小转移灶，尤其是肺的微小转移灶，一般在确诊时就已存在。|||原发骨肿瘤的手术分保留肢体和截肢两种。截肢手术可清除局部所有肉眼和镜下肿瘤，切口边缘清洁，对局部病变控制良好。保留肢体手术主要用于肿瘤能完整切除、切口边缘无肿瘤组织、无大量髓外浸润的OS和ES患者。肿瘤切除后还要对受累肢体进行重建，常用的生物材料有尸骨同种移植、自体骨移植、金属内假体等。尚未完全发育成熟的患者不适宜行保留肢体手术，否则以后会出现两侧肢体不等长畸形。

Q=用于治疗OS和ES的化疗药物有哪些？
A=OS和ES化疗分术前术后两期。术前化疗效果（通过检测切除标本的肿瘤杀伤率判断）是OS和ES（尤其是OS）的重要预后指标，术前化疗的肿瘤杀伤率超过90%提示无病生存机会大。|||对OS有效的化疗药物有顺铂、阿霉素、氨甲喋呤、长春新碱、异环磷酰胺。目前有的儿童肿瘤中心正试用术前动脉插管灌注顺铂的方法，提高肿瘤局部的化疗强度，最大可能杀伤肿瘤。新生物制剂MTP-PE（muramyl tripeptide phosphatidylethanolamine）是一种巨噬细胞刺激剂，儿童骨肉瘤协作组研究计划正对其进行研究。|||ES对环磷酰胺、阿霉素、长春新碱、放线菌素、依托泊甙、异环磷酰胺均有效，给予途径为标准静脉注射。最新完成的儿童ES协作组研究报道上述6种药物联合化疗效果较单用环磷酰胺、阿霉素、放线菌素或长春新碱好。目前ES研究的重点是增强局部病变的烷化剂化疗剂量。

Q=OS和ES的放疗指征是什么？
A=放疗对于控制ES的局部病变有重要作用。尽管ES肿瘤对放疗很敏感，但仍需大剂量（超过5000cGy）放疗才能达到良好效果。值得注意的是，放疗会影响儿童的生长发育，对这部分患者宜行手术治疗控制局部病变。有肺转移的ES患者放疗效果一般，肺最大总放疗量不能超过2000cGy，明显低于局部放疗量（通常4000~5000cGy）。|||OS对放疗不太敏感，因此放疗对OS作用不大。

Q=骨髄移植（BMT）对恶性骨肿瘤有治疗作用吗？
A=确诊时预后不良的ES（原发于骨盆，有转移病变）可行积极化疗±全身放疗+自体骨髓移植。目前BMT还仅限于部分儿童肿瘤中心，大多数医院采取综合治疗（化疗、手术、放疗）。

Q=OS治疗后出现肺转移的患者该如何治疗？
A=初次手术1年后出现肺转移的OS患者与术后6个月内出现肺转移的患者相比仍有治愈的希望。一旦确诊有转移病灶，应行CT和放射性核素骨扫描对其他可能转移部位进行彻底检查。如果是保留肢体手术，对原发部位也应行放射学检查，明确是否有局部复发。对能手术切除的患者可行开胸术或纵隔切开术去除所有肉眼病变。肺转移灶少于3个的患者，单行手术就可长期存活，转移结节超过3个、转移病变未能完全切除或肿瘤侵及胸膜的患者应考虑辅助化疗。

SEC1=儿童脑肿瘤
Q=儿童脑肿瘤的发病率是多少？
A=脑肿瘤是儿童第二常见的恶性肿瘤，也是儿童最常见的实体瘤，仅次于急性白血病，占儿童全部恶性肿瘤的25%。在美国，脑肿瘤位居16岁以下儿童癌症死亡原因的首位。15岁以下儿童每年新增中枢神经系统恶性肿瘤1700例，发病率为2.5/100000~3.5/100000儿童。

Q=大多数儿童脑肿瘤起源于哪里？确诊时有哪些表现？
A=半数以上的儿童脑肿瘤起源于颅后窝，如髓母细胞瘤、小脑星形细胞瘤、脑干胶质细胞瘤及第四脑室室管膜瘤。确诊时最常见的症状是颅内压升高引起的头痛、晨起呕吐、嗜睡等。也可有步态不稳、复视等。持续头侧倾也是颅后窝肿瘤的常见体征，但常被忽视。幕上肿瘤患者，尤其是10~20岁的青少年，可有性格改变和学习成绩下降。

Q=儿童脑肿瘤最常见的类型有哪些？
A=60%的儿童CNS肿瘤来源于星形细胞，其中75％为低级别星形细胞瘤（LGA），因此LGA是儿童CNS肿瘤中最大的一组，但其中各肿瘤在发病率、生物学行为及病理特征方面均各异，如幼年型神经胶质瘤、毛细胞型和原浆型星形细胞瘤、少突胶质细胞瘤、神经节胶质细胞瘤和低级别混合性胶质细胞瘤。目前分类中还有两种儿童星形细胞瘤亚型；间变性星形细胞瘤和多形性胶质母细胞瘤。

Q=中轴LGA常发生于哪些部位？
A=多发于视神经通路、蝶鞍上及脑干部。约5%~6%的患者可发生恶变。

Q=儿童CNS恶性肿痼确诊时是否易发生神经轴转移？
A=10%~46%的儿童原发CNS肿瘤确诊时已有神经轴播散，最多见的是髓母细胞瘤、恶性胚胎性肿瘤（脑原始神经外胚层肿瘤[PNET]和松果体母细胞瘤）、恶性胶质细胞瘤（如间变性星形细胞瘤、多形性胶质母细胞瘤），小于5岁的患儿也易出现转移。近来证实低级别胶质细胞瘤的神经轴播散越来越多。软脑膜是否受累可通过脑脊液细胞学检查（脑脊液细胞离心检查）确诊。矢状和冠状面神经轴钆强化MR和/或骨髓造影可发现漏诊的转移灶。

Q=儿童最常见的恶性脑肿瘤是什么？多发于哪个年龄组？
A=髓母细胞瘤（MB）（认为与PNET等同）是儿童最常见的恶性脑肿瘤，多发于10岁以下的儿童，发病高峰期在5~10岁，男女之比为1.7：2.2。MB多起源于颅后窝的小脑蚓，向第四脑室有不同程度侵犯，因此常引起脑干或小脑功能异常，与第四脑室梗阻和脑水肿有关。患儿主要表现为颅内压增高的症状，如呕吐、嗜睡、晨起头痛等，也可有步态不稳、复视。如果患儿小于1岁，临床表现可能不同，表现为进行性嗜睡和头颅增大。

Q=目前儿童MB或PNET的治疗效果如何？
A= “预后好”、无神经轴播散的MB或PNET可行肿瘤全切术，术后标准放疗（颅后窝肿瘤床剂量5400cGy，其余神经轴剂量3600cGy），5年无病生存率可达70%。|||“预后不良”的肿瘤就诊时已有神经轴播散，其他不良预后因素还有切除术后残留肿瘤大于1.5cm2，发病年龄小于4岁等。|||表1  儿童MB或PNET的预后因素：病变范围，无播散，有播散。残留肿瘤（影像学下），＜1.5cm2，＞1.5cm2。年龄，＞4岁，＜4岁。|||确诊时已有转移的患者增加化学治疗可改善预后、但放化疗联合治疗，尤其对干低龄患儿可造成严重的神经内分泌和智力后遗症。
C=答案包含表格：第543页，第7题

Q=儿童还有哪些颅后窝/脑干肿瘤？
A=脑干胶质细胞瘤位居儿童颅后窝肿瘤的第三位，最多发于5~10岁的儿童。大多数为弥漫脑桥型，尽管采取了许多积极的治疗措施，但中位生存期低于1年，3年生存率低于5%。外突型、中脑型和延髓型儿童脑干胶质细胞瘤预后较好。|||室管膜瘤是颅后窝最少见的肿瘤，占儿童CNS肿瘤的8%~10%，半数以上见于3岁以下的儿童。其中70%起源自第四脑室室管膜，并逐浙长大充满整个脑室。30%~40%的病例可通过显微外科手术完完整切除肿瘤。能够完整切除、无软脑膜侵犯、发病年龄高于2~3岁的患儿预后较好，5年无复发生存率达80％~85%。预后不良的因素有肿瘤次全切除、有软脑膜侵犯、发病年龄低于2~3岁等，5年无复发生存率低于40%。|||脉络丛肿瘤是1岁以内患儿最常见的颅后窝肿瘤之一。

Q=各儿童颅后窝/脑干肿瘤临床表现有何不同？
A=儿童MB的症状持续时间相对较短，大多数患儿确诊前仅有不到4个月的症状，颅后窝室管膜瘤与MB的临床表现最相似，持续时间较长（6~12个月），且易出现颅神经麻痹，小脑星形细胞瘤易出现肢体共济失调和非特异性不稳，确诊前可能只有三年的症状，但大多数为6~12个月。

Q=哪些影像学检查有助于儿童脑肿瘤的诊断？
A=囟门未闭的婴儿可经囟门超声检查进行筛检。颅脑CT（有或无强化）对幕上肿瘤显示清晰，但制定手术方案前最好行MRI检查。钆强化MRI扫描对颅后窝肿瘤显示最好，如果怀疑MB，术前还应行脊髓显像。CT扫描可能会漏诊松果体和脑干肿瘤，对神经轴漏诊的转移灶可行钆强化MRI扫描。脑干肿瘤；对神经轴漏诊的转移灶可行钆强化MRI扫描。|||PET和SPECT扫描的应用越来越广，其中PET扫描可分辨出放化疗造成的坏死（低代谢）与复发肿瘤（高代谢）。铊SPECT扫描有助于检测成人复发肿瘤。MR分光镜成像效果好，正处于临床试用阶段。

Q=儿童LGA有哪些新治疗措施？
A=既往对儿童LGA尽可能手术切除，术后对可见残留肿瘤放疗。近来发现儿童小脑星形细胞瘤即使不完全切除、术后不放疗预后也较好。部分病例的浸润性LGA可自发停止生长，有的次全切术后停止生长。中轴LGA的治疗比较棘手，几十年来神经外科对此一直持极端保守的态度，近年来随着技术的不断进步，中线肿瘤开放性手术的安全性大大提高了。长期随访发现长春新碱和卡铂对LGA效果良好，尤其是对低龄患儿更有特殊价值，可尽可能延迟颅脑放疗开始的时间甚至不放疗。化疗、放疗和积极手术各自在LGA治疗中的地位尚需长期大规模随访。

Q=放疗何时用于治疗儿童残留LGA？
A=放疗仅限于5岁以上、仅能活检治疗或切除后仍有进行性生长或明显影响视力和神经系统功能的LGA患儿。由于某些化疗药物对LGA疗效较好，因此建议先给予化疗，推迟或放弃放疗。

Q=儿童高级别胶质细胞瘤的治疗方法是什么？
A=如果疑为高级别胶质细胞瘤，术前应给予大剂量地塞米松，并限制静脉输液。完全手术切除联合其他治疗，可能使少数儿童长期存活。未能完全切除的高级别星形细胞瘤预后极是，常需第二次探查术，术后应放疗。化疗或大剂量化疗加造血干细胞解救的效果如何尚在研究之中。

Q=地塞米松（Dex）的剂量是否会影响脑肿瘤患者的症状？
A=临床研究发现脑肿瘤患者对Dex有剂量依赖性，偶尔激素减量会加重神经系统症状，临时给予大剂量激素后逐渐减量一般能逆转这种反应。长期应用Dex可产生精神和身体严重副作用。因此应尽可能减少患儿对激素的依赖性。

Q=近年来有哪些神经外科技术进步？
A=近年来手术显微镜、超声吸引器、CO2激光和计算机辅助的立体定向切除手术使神经外科有了巨大发展。各种计算机辅助的术中引导系统，如Viewing Wand和联合机器人定位敏感臂也已开始应用，使对影像学发现的病灶切除更加精确，并能保留正常脑组织。

Q=哪些新技术可使儿童脑肿瘤的定位治疗更加精确？
A=随着计算机技术和治疗方法的进步，已使需放疗（RT）肿瘤及其周围脑组织避开远处脑组织成为可能。立体定向放疗是胶质细胞瘤及其他肿瘤精确定位放疗的一种新方法，目前正处在试验阶段。该方法根据肿瘤的立体解剖范围将-RT平面形成等剂量面，其优点如下：|||（1）周围健康组织接触RT最少（周围组织的辐射量减少30%~50%）；|||（2）较以前能更安全地对肿瘤进行更大剂量RT；|||（3）对复发肿瘤能再次照射。|||继标准放疗之后，立体定向放射手术（SRS）、立体定向分割放疗（SFR）和内照射也已用于提高肿瘤治疗效果，但其在儿童脑肿瘤治疗中的作用尚待进一步验证。