SEC1=利尿剂
Q=使用利尿剂的指征有哪些？
A=一般而言，利尿剂多用于对高血压的治疗，以及各种以体液蓄积为特征的疾病，例如充血性心力衰竭、肾病综合征、肝硬化腹水等。
Q=不同类型的利尿剂的主要作用部位在哪里？
A=答案包含图片，第511页，第2题。
Q=利尿剂的分类及举例
A=利尿剂的分类与举例：利尿剂分类：举例，学名，商品名：噻嗪类：氢氯噻嗪，甲苯喹唑酮，Zaroxolyn；袢利尿剂，呋噻咪，Lasix；利尿酸，Ecdecrin；丁苯氧酸，Bumex；保钾利尿剂，安体舒通，Alactone；氨苯喋啶，三氨氯吡咪，midarnor。碳酸酐酶，乙酰唑胺，Dinnox；抑制剂
C=答案包含表格，第512页，第3页。
Q=与各种利尿剂相关的代谢异常都有哪些？
A=几种常见利尿剂引起的代谢异常：噻嗪类，袢利尿剂，碳酸酐酶抑制剂，保钾利尿剂，血容量减少，↓↓，↓↓↓，↓，↓；血清钠，↓↓，↓↓，↓，↓↓；血清钾，↓↓↓，↓↓，↓↓，↑↑；血清镁，↓↓，↓↓，↑，↑；血清钙，↑↑，↓，↓，±；酸碱平衡絮乱，碱中毒，碱中毒，酸中毒，酸中毒；高尿酸血症，↑↑，↑↑，±，±；糖类不耐性，↑↑，±/↑，±，±；高脂血症，↑↑，±/↑，±，±。
C=答案包含表格，第512页，第4题。
Q=一高血压患者经噻嗪类利尿剂治疗6个月后，血清肌酐水平从1.0升至1.6，其可能的机制是什么？
A=使用利尿剂进行治疗容易导致肾前性氮质血症。噻嗪类利尿剂可以使患者诱发过敏性间质型肾炎，并且产生发热、皮疹以及嗜酸性粒细胞增多等并发症。当然，一旦停止服药，这种类型的肾炎是可以逆转的。不过，有时高血压本身也会引起肾功能不全。
Q=噻嗪类利尿剂是否适用于肾功能不全患者？
A=一般来说，当肾小球滤过率低于35ml/min时，噻嗪类利尿剂就已基本上失去了作用，所以肾功能不全患者应选择其他类型的利尿剂（例如，呋噻咪）。
Q=使用利尿剂对治疗急性肾功能衰竭有何功效？
A=通常情况下，在急性肾功能衰竭处于少尿期的前24小时之内，可以使用袢利尿剂，使少尿型急性肾功能衰竭转化为非少尿型急性肾功能衰竭，便于治疗。不过目前这方面的临床资料与报道尚不多见。
Q=高钙血症患者为什么要使用呋噻咪？
A=袢利尿剂可以抑制亨勒袢对钠、钙的重吸收，使肾脏排钠、排钙增多。因此，呋噻咪作为袢利尿利可与生理盐水合用，以纠正高钙血症。
Q=一位因充血性心力衰竭而长期服用呋噻咪的患者，入院时诊断为急性痛风，以吲哚美辛进行治疗。不久，患者表现出充血性心力衰竭症状加重迹象。试问其可能的机制是什么？
A=袢利尿剂的利尿机制之一就是通过使前列腺素分泌增加而间接增加肾血流量，但是这种作用有时可被某些非类固醇类消炎药部分抵消。在这个病例里，由于给患者使用了非类固醇类消炎药吲哚美辛，呋噻咪的利尿效果也就大打折扣，导致患者心衰症状加重。
Q=对于容量负荷过度且伴有代谢性碱中毒的患者，试问哪种利尿剂比较合适？
A=碳酸酐酶抑制剂主要通过抑制近曲小管对碳酸氢钠的重吸收而达到利尿的目的，例如乙酰唑胺就是这样。对于既有容量负荷过度又有代谢性碱中毒的患者，如果使用噻嗪类利尿剂或袢利尿剂，其不利不利在于此两类利尿剂可使患者的代谢性碱中毒加重，但是碳酸酐酶抑制剂就没有这种弊端。不过总的来说，碳酸酐酶抑制剂的利尿效果较差，这也使得其临床应用或多或少受到了一些限制。
Q=哪一种利尿剂最适合治疗腹水？
A=对于腹水的治疗，如果一般的限钠疗法不起作用，那么保钾利尿剂应为首选，例如安体舒通。通常的剂量是100～400mg/d，分次服用。特殊情况下，可以在保钾利尿剂的基础上加用呋噻咪，效果更好。
Q=对于充血性心力衰竭患者，单纯使用保钾利尿剂是否合适？
A=答案是否定的。一般来说，保钾利尿剂如果单独使用，其利尿效果并不好。通常情况下，保钾利尿剂可在其他利尿剂使用的基础上加用，以防止肾脏过度排钾，例如对高血压的治疗，一般两种利尿剂合用。
SEC1=正性肌力药与血管加压药
Q=使用正性肌力药与血管加压药的指征是什么？
A=当机体重要器官或组织存在灌流不足的迹象时，通常就需要使用正性肌力药与血管加压药。临床上，组织灌流不足常见于以下各种情况：由感染、过敏或脊髓损伤导致血管容量扩大而引起的休克；由心肌梗死、瓣膜异常或其他心脏损伤而引起的心原性休克；由大面积肺毛细血管栓塞、心包填塞、缩窄性心包炎、主动脉狭窄（极其罕见）或其他严重的肺血管疾患而引起的阻塞性休克。组织灌流不足在有些情况下很好判断，例如全身性心血管系统功能障碍。不过如果是局部组织灌流不足，那么判断起来会相对困难些。应用血管活性药物既可以改善整个心血管系统的功能，也可以提髙局部组织器官的血液灌流。
Q=正性肌力药与血管加压药目前都有哪些？其作用机制是什么？
A=血管活性药物虽然多种多样，不过其机制大体上都是以肾上腺素能受体为介导的。α-肾上腺素能受体激动剂通过调节外周血管张力而发挥作用，β-1肾上腺素能受体激动剂则可增加心输出量、心率并且促进外周血管舒张，β-2受体激动剂的主要作用在于其独特的支气管扩张效果，而多巴胺类受体激动剂则可增加肾血流量，促进血液更多地流向肠系膜的毛细血管网。某些血管活性药物主要直接作用于肾上腺素能受体；而另一些血管活性药物则主要通过促进内源性儿茶酚胺的释放而间接发挥其心血管效应。在临床实践中，我们应该根据不同的情况选择合适的血管活性药物，因为这几种药物存在着本质的区别，有着不同的作用机制，不能随意使用（这一点我们在后面还会进一步讨论）。|||肾上腺素是一种内源性物质，当剂量不同时，它可以作用于α、β-1、β-2等不同的受体而发挥相应的效应。当剤量为1〜2μg/min时，肾上腺素属于一种β-受体激动剂，它可以引起血管扩张，增加心率和每搏心输出量。当剂量为2～10μg/min时，肾上腺素既是一种α受体激动剂，也是一种β受体激动剂，只是后者在效果上占优势。而当剂量超过10μg/min时，肾上腺素主要属于一种α受体激动剂，可以引起强烈的外周血管收缩。|||去甲肾上腺素也是一种内源性物质，它主要属于一种α受体激动剂，不过也可作用于β-1受体而产生部分β受体效应<但它几乎不作用于β-2受体）。当剂量为1〜2μg/min时，去甲肾上腺素可产生正性肌力作用；当剂量再大时，它可产生强烈的缩血管作用。去甲肾上腺素也是一种静脉收缩剂，它可以增加静脉回流。多巴酚丁胺是一种人工合成的直接作用于β-1受体激动剂，有时也可作为β-2受体激动剂使用（此时它主要是一种正性肌力药，而不是一种血管加压药）。与异丙肾上腺素、肾上腺素以及多巴胺相比，多巴酚丁胺较少会引起心动过速。另外，多巴酚丁胺的一个作用就是它可以降低体循环及肺循环的血管阻力。|||多巴胺是另一种类型的人工合成药物，它可以作用于α、β-1及多巴胺受体，有些作用属直接作用，而有些则属间接作用。当剂量发生变化时，多巴胺会作用于不同的受体亚型，引起不同的生物学效应。当剂量为0.5〜2μg/（kg·min）时，多巴胺主要作为一种多巴胺受体激动剂，引起肾脏及肠系膜局部血管舒张，导致肾及内脏重要器官（主要是肠道）血流量增加。不过如果与氟哌丁苯或酚噻嗪合用，多巴胺的这种效果会被阻断。当剂量为2～5μg/（kg·min）时，多巴胺既可激动多巴胺受体，也可激动β-1受体。当剂量为5～l0μg/（kg·min）时，多巴胺属于β-1受体激动剂。当剂量超过10μg/（kg·min）时，多巴胺也可激动α受体。而当剂量超过20μg/（kg·min）时，多巴胺主要作为一种α受体激动剂，另外，多巴胺的间接作用也不可忽视，尤其如果它与单胺氧化酶抑制剂合用，那么它可能会引起某些难以预测的效果，应慎用。此外对于服用三环类抗抑郁药及可卡因的患者，也不宜使用多巴胺，否则会过度激动肾上腺素能受体。有时，多巴胺会抑制患者的胰岛素分泌，造成高血糖症。|||间羟基去甲麻黄碱是一种合成药物，它的直接作用是作为一种α受体激动剂，此外它还有许多间接作用。进入体内以后，它可以被神经末梢所摄取，成为一种假性神经递质。这可能正是某些患者对它产生耐受或快速减敏的原因。与去甲肾上腺素及盐酸去氧肾上腺素相比，它并不是一种理想的血管收缩药物，现已用的不多。|||盐酸去氧肾上腺素也是一种人工合成的α激动剂，对β受体几乎没有任何作用。因此，它也就没有β受体激动剂所具有的诱发心律失常及增加心肌耗氧量的弊端。|||此外，还有两类正性肌力药物，它们的作用机制并不是通过激动肾上腺素能受体。氨联吡啶酮是一种磷酸二酯酶抑制剂，它可以提高心肌内环磷酸腺苷的浓度，促进平滑肌细胞的增殖。因此，氨联吡啶酮可以显著地提高心脏的每搏输出量，但却不提高心率，也不会引起外周血管扩张。这种药物对于那些由于心脏疾患而引起的低灌流状态具有较好的治疗作用。胰高血糖素是一种多肽类激素，它可以与细胞表面的非肾上腺素能受体结合，进而活化腺苷酸环化酶，使细胞内cAMP的浓度升高。胰高血糖素对于因β受体阻滞而引起的组织或器官低灌流状态具有较好的治疗效果。
Q=当我们选择或者评价某一种具体的血管活性药物时，主要应该注重哪些药理学原则？
A=由于大多数这类药物都是通过激动肾上腺素能受体而产生效应，因此其作用与患者体内的受体数目呈正相关。人体内的肾上腺素能受体的数目在某些因素的影响下会发生变化。当患者长期服用肾上腺素能受体阻滞剂时，其体内的受体数目就会增加；而哮喘和肺气肿患者则由于使用肾上腺素或长期使用β-肾上腺素能受体激动剂治疗而出现受体数目缓慢递减的现象。另外，由于有些药物是通过引起体内儿茶酚胺的释放而间接作用，因此体内儿茶酚胺的含量也会影响这些药物的效果。三环类抗抑郁药和可卡因可以抑制神经突触对去甲肾上腺素的重新摄取，而有些药物（如单胺氧化酶抑制剂）则可以引起去甲肾上腺素在神经末梢的聚积，如果这两类药物合用，则会产生显著的协同作用。当评判某一种血管活性药物时，必须考虑到该药物与其相关受体的亲和性及结合力对药效的影响。例如，老年人在应激的情况下会比青年人释放更多的去甲肾上腺素，这表明随着年龄的增长，机体肾上腺素能受体的功能在逐步退化。此外，缺氧和酸中毒亦可降低机体肾上腺素能受体的亲和性，而黄疸和高脂血症则可增加血管对去甲肾上腺素的敏感性。所以，在对血管活性药物进行选择时，我们应该充分考虑到影响其活性的各种内外因素。
Q=在临床上如何根据特定的病情选择合适的药物及浓度？
A=一般情况下，选择血管活性药物应充分考虑到机体的血液动力学状态，只有在机体的血容量满足一定的条件下才能使用。如果血容量已基本恢复正常（即肺毛细血管楔压恢复到12～18cmH2O的范围），但仍存在组织或器官灌注不足，那么就应选择那些能够升高灌注压的药物；如果是心输出量不足，那么就应选择那些可激动β-1受体但对α受体影响不大的药物，以免α受体激动后提升后负荷并进而降低心脏的每搏输出量；如果是外周血管阻力显著下降而引起的灌流不足，那么就应该选用那些能够提升外周阻力的药物（即α受体激动剂）当然，临床上的情况异常复杂，并不就像上述情况那么简单，因此在选择药物的时候，还应该充分考虑到其他各种特殊情况，例如是否存在少尿，是否存在心肌缺血，是否存在心律不齐等等。|||一般来说，肾上腺素可用于心输出量严重不足的患者。当然，肾上腺素的缺点是它有可能会引起心律失常，增加心肌耗氧量及提高，心率加快。虽然如此，肾上腺素仍不失为一种有用的药物。它可以用于过敏性休克，激动β-1及β-2受体；也可用于各型败血症性休克，因为大剂量的肾上腺素可以同时激动α、β两种类型的受体。通常肾上腺素的临床使用剂量大概控制在2-20μg/min。|||同样，多巴胺是另一类可用于因心输出量显著降低而导致低灌流状态的血管活性药物。与肾上腺素相比，多巴胺对心肌的耗氧量的影响较小。多巴胺在低剂量的情况下可以激动机体内的多巴胺受体，因此十分适合于那些心输出量下降同时伴有肾血流不足的患者。它也可用于外周血管阻力降低的情况，不过其效果不如去甲肾上腺素。与多巴酚丁胺不同的是，多巴胺通常是增高而不是降低肺动脉压及肺毛细血管楔压，也更易引起心动过速。对于那些肺动脉楔压本来就很高的病人来说，进一步的升压作用会造成肺水肿，因此不宜用多巴胺。正如前面已经提到的，多巴胺的剂量一般控制在0.5〜20μg/（kg·min）；不同的剂量可作用于不同的受体（包括多巴胺受体、α受体及β受体），产生不同的效果。如果20μg/（kg·min）剂量的多巴胺仍不能使平均动脉压升至正常，那么就应该考虑换用去甲肾上腺素。|||去甲肾上腺素是一种直接作用于肾上腺素能受体的激动剂，可用来提升外周血管阻力，也可用于治疗三环类抗抑郁药或可卡因的过量服用。由于去甲肾上腺素具有强烈的缩血管效应，因此使用剂量不宜过高，临床上一般以小剂量与多巴胺配合使用，这样可以使肾及肠系膜维持足够的血液灌流。去甲肾上腺素的用药剂量一般控制在1～24μg/min的范围内。|||多巴酚丁胺也是用于因心输出量降低而导致的组织灌流不足。不过如果心输出量的降低已引起平均动脉血压的显著降低，那么就不宜单独使用多巴酚丁胺，因为多巴酚丁胺可以同时降低机体的前负荷和后负荷，使平均动脉血压进一歩降低。但是如果平均动脉血压和血容量基本正常，那么多巴酚丁胺在促进血液循环及改善组织供氧方面效果要比多巴胺更好。多巴酚丁胺的使用剂量一般控制在2～20/μg/（kg·min）的范围内。|||盐酸去甲肾上腺素可以提髙外周血管阻力，适用于那些心脏承受能力比较差的病人（例如不能承受心律失常、心绞痛的病人）使用时一般先大剂量（约100～180μg/min）后小剂量（约30～60μg/min）。
Q=如何评价某种特定血管活性药物的疗效？
A=评价一种药物对机体休克状态的治疗是否有效的一个最主要的指标，就是看其是否能使机体平均动脉血压维持在60mmHg以上以保证重要器官的血液供应。不过到目前为止，我们仍没有找到一项理想的指标或参数对组织灌注的好坏进行评估，对于已提出的某些指标或参数大家仍然存在各种分歧。不过从临床的角度来看，我们仍然可以大致通过检测中枢的反应性、尿量的多少以及皮肤的颜色和温度来评判脑、肾及皮肤的血液供应情况。有些专家建议，可以对机体的氧供及氧耗进行综合测量，以此作为判断组织血液灌注好坏的一个指标。例如最近Shoemaker及其合作者采用输液及输血液制品并在其中加入某些血管活性药物的方法对重症外科手术病人进行抢救，成功地使心脏指数维持在4.5L/（min·m2）以上的水平，在最初的2—3天里检测到机体的氧供超过了600ml/（min·2），氧耗也在170ml/（min·m2）上。后来的结果表明，只要病人的状况达到了上述指标的要求，那么抢救成功率就会大大得到提高。另外，血清乳酸水平也是评判组织缺氧程度和灌注水平的一个重要指标。如果血淸乳酸水平下降，则表明组织血供不足的情况已有所改善。如果血清乳酸水平没有下降或者不降反升而平均动脉血压并没有异常，那么我们就可藉此判断：依然存在局部组织缺氧，必须采取措施恢复氧供，缓解组织缺血状态。
Q=有关此类血管活性药物的不良反应有哪些？
A=大部分副作用或不良反应都是由于过度激动α或β肾上腺素能受体而引起的。虽然缩血管效应可使平均动脉血压维持在某个水平以保证重要器官的血液灌注，但是血管的过度收缩有时反而会使组织供血不足并进而引起组织缺氧。因此，在使用血管加压药（主要指α受体激动剂）时，应尽量使用小剂量使平均动脉血压维持在60mmHg以上就可以了。如果加大剂量，就可能会引起血管的过度收缩，这是应该尽力避免的。另外，过量使用血管活性药物会带来一个严重的问题，那就是药物的外渗。血管加压药从静脉渗出以后如果不加处理，会引起局部组织发生坏疽。因此如有可能的话，最好从中心大静脉给药，以防止从外周静脉给药所易引发的组织坏死，不过一旦发生外周静脉给药引起的药物渗漏，就应采取纠正措施。可以将5～10mg的酚妥拉明（α受体阻滞剂）稀释于10ml的生理盐水中，注入发生药物漏出的区域，以避免局部组织血管的过度收缩。另外，如果肺血管发生强烈收缩，有可能会引起通气/血流比例失调，影响机体供氧。因此，在使用血管活性药物进行治疗时，应每隔一定时间就对血气进行一次检测，如果发生低氧血症应该立即纠正，以保证组织供氧正常。另外，使用血管加压药和正性肌力药容易引起心脏的不良反应，尤其需要注意。通常的副作用是导致心律失常（有时这种情况可能是致命的），以及显著增加心肌耗氧。如果治疗对象是冠心病患者，那么由于心肌耗氧的显著增加，病人有可能会发生心肌缺血及梗死。
SCE1=地高辛
Q=地高辛的作用机制是什么？
A=地高辛主要是通过抑制Na﹢，﹣K﹢，ATP酶的活性而发挥作用的。
Q=使用地高辛的指征是什么？
A=地高辛一般用于以下两种情况：（1）在充血性心力衰竭时用作正性肌力药物；（2）治疗心律失常。
Q、地高辛是否适于治疗所有的充血性心力衰竭？
A=地高辛一般适用于收缩功能障碍的心衰患者，而不适用于因舒张功能障碍所导致的充血性心衰。
Q=地高辛对治疗心房纤颤是否有效？
A=地高辛一般用于治疗室颤，而对房颤效果不大，不过它可以降低心电在房室结的传导速度。
Q=地高辛的给药方式有哪些？
A=地高辛既可以口服也可以静脉注射。口服后一般2～6小时达到最大疗效，静脉注射则只需1～4小时。虽然地高辛也可以采取肌注的方式，不过由于其会产生剧烈疼痛，因此一般不被采取。
Q=关于地高辛的使用剂量有什么要求？
A=通常地高辛的用药量是0.125～0.50mg/d，大概在6～8天左右即可达到某个稳定的浓度。当然，有时为了节省时间，可以先给一个初始剂量（例如，对一个体重为70kg的病人，我们可以先给病人口服或静注1mg地高辛，这样病人的血药浓度可达到2ng/ml左右），然后再给维持剂量，这样可使血药浓度提前达到稳定。|||地高辛剂量：口服，静注；初始剂量，0.5～1.5mg，0.5～1.5mg；维持剂量，0.125～0.5mg/d；起效时间，0.5～2h，5～30min；最大药效时间，2～6h，1～4小时；消除部位，肾脏，肾脏；生物利用度，30%～80%，100%。
C=答案包含表格，第523页，第6题。
Q=地高辛对心原性休克是否有效？
A=当心原性休克且伴有房颤或房扑时，地高辛有一定的治疗作用，余则无效。
Q=地高辛的安全用药范围是多少？
A=地髙辛的安全剂量一般在2.0ng/ml，超过此剂量则会产生明显的毒副作用。不过，不同国家、地区及种族间也存在着很大的个体差异。另外，在某些病理情況下，例如电解质紊乱、低氧血症以及酸碱平衡紊乱时，即使剂量小于2.0ng/ml，也可能会给机体带来致命的影响。
Q=肾衰对地高率的血药浓度产生什么样的影响？
A=由于地高辛是通过肾脏进行清除的，因此肾小球滤过率的降低会使地高辛的清除时间延长。尤其对于肾功能不全的病人，使用地髙辛必须谨慎用药，并且时时监测其血药浓度。
Q=其他药物对地高辛的血药浓度有什么影响？
A=有些心脏病药物如维拉帕米、奎尼丁及胺碘酮等能提髙地髙辛的血药浓度；有些药物如利尿剂、二性霉素则通过影响机体的电解质水平而间接影响地高辛的浓度（例如低钾血症、低镁血症和高钙血症都会降低地高辛的安全剂量，使本来是安全的用药变得不安全）；而另一些药物（如各种类型的纠酸药、消胆胺等）则会影响胃肠道对药物的吸收，使地髙辛的血药浓度降低。
Q=地高辛中毒有何症状？
A=在使用地高辛进行治疗的住院病人当中，地髙辛中毒的发生率大概在5%〜15%左右。常见的毒副反应包括各种胃肠道反应（恶心、呕吐、食欲不振等）、神经系统症状（如视觉异常，主要表现为色觉异常和幻视）以及心律失常等。尤其需要注意的是心律失常，它可能会有多种表现形式，如房颤、室顫、室性早搏、心搏骤停、房室阻滞等。有时地高辛的过量使用会引起不可逆性室性心动过速，十分危险。
Q=如何治疗地高辛中毒？
A=各种保守治疗措施主要包括排钾、抗心律失常药物（如利多卡因）的使用及中止地高辛的继续给药。如果发生窦房结或房室结阻滞而引起心搏骤停，则可以采取经静脉时起搏的办法；如果发生室性心律不齐或严重的房室阻滞而威胁到病人生命安全，则宜注射地高辛的单克隆抗体，十分有效。一般而言，每40mg地高辛抗体可以中和0.6mg的体内的地高辛。我们可以通过检测地高辛的血药浓度或估算口服用药量而得出整个机体内地高辛的总量。大约半小时左右，我们就应该能看到地高辛抗体的治疗效果。注射地高辛抗体后，血清地高辛水平可增高20倍。不过用不着担心，这些地高辛都是抗体结合型地高辛，没有正常的药理作用。因此，注射了抗体以后，血清地高辛水平的高低已经没有太大的意义。
Q=地高辛是否适用于午非-帕金森-怀特综合征的病人？
A=答案是否定的。地高辛可加快心电的传导，使病人症状加重。因此，对于已有心动过速的病人，不宜再用地高辛。
