SEC1=急性产科并发症
Q=产科发生弥散性血管内凝血(DIC)的原因是什么？
A=胎盘早期剥离、宫内死亡、羊水栓塞、子痫、急性脂肪肝是产科发生DIC的最常见的原因。另外，盐水诱导性流产、葡萄胎妊娠、子宫破裂等也可能是引发DIC的原因。
Q=对围产期急性肺水肿应进行哪些鉴别诊断？
A=（1）产后心肌病；|||（2）瓣膜性心脏病；|||（3）先兆子痫；|||（4）保胎药诱导性砷水肿；|||（5）吸入性肺炎/成人呼吸窘迫综合征；|||（6）羊水栓塞；|||（7）静脉空气栓塞；|||（8）肺栓塞。
Q=什么是围产期心肌病？
A=围产期心肌病是指发生在妊娠后3个月或产后头3~6个月的扩张性心肌病。危险因素主要有：怀孕年龄、多胎、双胞胎、子痫。关于围产期心肌病的病因目前尚不清楚。
Q=什么是羊水栓塞？
A=羊水栓塞是指在生产过程中或在产后不久羊水进入母体循环系统，引起急性肺损伤。羊水栓塞病人常常表现为急性呼吸困难、缺氧、低血压。羊水栓塞一般在尸检时发现，因为其死亡率可髙达80%。不过，在某些病人也可以通过中心静脉导管或肺动脉导管取血样进行鱗状细胞检测以作出诊断。对羊水栓塞的治疗主要采取支持疗法。
Q=什么是保胎药诱导性肺水肿？
A=大约4%的妇女在接受β-激动剂（主要作用为抑制早产）的过程中，或者在给药后12小时内会发生非心原性肺水肿。研究表明，给药剂量与肺水肿的严重程度之间并无明显的内在联系。许多患者在停止给药后都会发生反应，必须进行供氧及利尿治疗。
Q=妊娠后期肝功能检测异常的主要原因是什么？
A=主要原因有：妊娠性脂肪肝、肝内胆汁淤积、肝炎、子痫、HELLP（即溶血、肝功能亢进、血小板减少减少）综合征、胆结石、肝硬化、正常妊娠。
Q=关于孕妇发生愈腹症的有关问题|||（1）哪些急腹症在孕妇和非孕妇中发病率相同？；|||（2）哪些急腹症孕妇更易发生？；|||（3）哪些急腹症非孕妇比孕妇更易发生？
A=肝炎、阑尾炎、胃肠炎、内源性肠病。|||胆囊炎、胰腺炎、输尿管感染、卵巢扭转、黄体囊破裂、肠梗阻、平滑肌瘤梗死。|||憩室炎、输卵管炎、消化性溃疡病、肾结石。
Q=在怀孕期间妇女进行最多的非产科手术是什么？
A=妊娠妇女进行最多的非产科手术是阑尾切除术。虽然怀孕期间阑尾炎的发生率并不比平时高，但怀孕妇女一旦发生阑尾炎却很容易穿孔（30%〜70%）。因此，怀孕妇女一旦发生腹痛应加倍小心。
Q=妊银早期盆腔下部发生急腹症的是常见原因是什么？
A=最常见原因是异位妊娠，其发生率约为1%。大约0.1%的异位妊娠妇女会发生生命危险。异位妊娠引起死亡的主要原因是大出血，因此如果发生大出血的话必须立即进行手术。异位妊振引起的大出血其临床表现与黄体破裂引起的大出血相似，且二者的治疗措施也是相同的。
Q=产后最常见的感染是什么？
A=子宫内膜炎、输尿管感染、肺炎、伤口感染、乳腺炎。
Q=怀孕妇女发生肾盂肾炎的比例有多大？
A=大约为1%~2%。只有很小一部分的妊娠妇女会发生严重的并发症，如败血症性休克、成人呼吸窘迫综合征、肾功能不全、贫血等。
Q=怀孕妇女发生严重哮喘应如何治疗？
A=怀孕妇女发生哮喘时应防止其出现低氧血症。虽然目前美国的食品与药物委员会对哮喘的治疗（必须对妊振无影响）并无明确规定，不过治疗哮喘的普通药物如肾上腺素、特布他林、茶碱、类固醇等均可用于对怀孕妇女进行治疗，且很安全。
SEC1=子痫
Q=什么是子痫？
A=子痫是妊娠妇女从先兆子痫发展而来，一般有惊厥和/或昏迷。换句话说，子痫是先兆子痫的终极阶段（怀孕妇女的先兆子痫一般有三联症状：高血压、病理性水肿及蛋白尿）。
Q=明些怀孕女容易发生子痫？
A=子痫一般（当然不是绝对的）见于初孕妇身上。另外，高龄孕妇（年龄超过35岁）及多胎孕妇其发生子痫的可能性也比普通孕妇要髙得多。引起多胎孕妇发生子痫的危险因素有：糖尿病、胎儿水肿、潜在慢性髙血压、慢性肾病、葡萄胎妊娠。另外，子痫也有遗传因素。
Q=子痫及先兆的子痫的发病率分别是多少？
A=子痫在生产中的发病率大约为0.05%〜0.2%，双胞胎妇女发病率则高达3〜6%。在美国，先兆子痫的发病率大约为6%〜7%。
Q=如何诊断子痫？
A=如果病人在怀孕20周后或生产后48小时内发生先兆子痫，随后又迅速发展到惊厥阶段，则可以诊断为子痫。虽然子痫的发展过程是渐进性的，但是惊厥的发生可能是突发性的，而且常常会有生命危险。需警惕头痛、视物模糊、怕光、上腹部痛、右上腹部疼痛、反射亢进等症状。
Q=还有哪些其他原因会引起惊厥？
A=引起惊厥的其他原因包括：瞄血管意外、高血压性脑病、嗜铬细胞瘤、脑肿瘤/脓肿、感染、代谢紊乱、癍痫。
Q=子痫病人实验室检查会有哪些发现？
A=必须说明的是，并无一项实验室检查可以特异诊断子痫。不过，子痫患者进行实验室检查多少都有些异常。通常其血清尿酸水平升高（超过6.2mg/dl），24小时尿蛋白总量也会升高，肌酐清除率下降。血细胞计数检查显示子痫患者血细胞比容增高（表明血液浓缩）、血小板数下降。肝脏各种酶（如SGOT、SGPT、LDH等）的活性也增强。在惊厥发作后短期内其脑电图会发生异常，不过子痫患者并无特异的脑电波。大约10%的子痫患者会出现HELLP综合征（即溶血、肝功能亢进、血小板减少）。
Q=引起先兆子痫/子痫的原因是什么？
A=目前已经提出了各种理论（如免疫异常、胎盘内分泌功能异常、母体激素分泌异常、凝血功能异常、饮食不当等）。而最为令人信服的说法是，先兆子痫/子痫妇女花生四烯酸代谢异常，导致血栓素对前列环素的比例升高。过分增加的血栓素引起强烈的缩血管效应，并促进血小板聚集。子痫病人一般都会对血管紧张素II及儿茶酚胺反应增强。
Q=什么原因引起惊厥的发生？
A=目前对子痫岿女发生惊厥的原因尚不很清楚。有些人认为，惊厥可能与脑血管痉挛、脑出血、脑缺廉、脑水肿、髙血压性脑病及代谢性脑痫有关。
Q=子痫一般发生妊振的哪一阶段？
A=大约50%的子痫发生在产前，25%在生产过程中，25%在产后。总之，绝大部分子痫发生在妊娠的后3个月（即从第28周至分娩前）。
Q=子痫病人如何进行治疗？
A=对子痫病人进行治疗时，首先要控制惊厥及防止再度发生惊厥，并维护好各种重要器官的功能。如果有高血压应降压，如果有低氧血症或酸中毒也应及时纠治。最后，一旦孩子即将降生应做好接生准备。尤其注意如果病人发生惊厥，应事先做好准备以防止病人受伤（如塞入病人口中一些软垫以防止咬伤舌头）。一旦发生缺氧应立即输氧。|||（1）目前应用最广的抗惊厥药是硫酸镁。一般先给一个初始剂量（4g，静注，10分钟注完），再通过泵给予维持剂量（2〜3g/h）。当然，各个医院的剂量不完全相同，另外也应根据病人情况进行相应调整。要想达到治疗效果，血清镁的浓度必须维持在4~6mEq/L左右。必须密切关注病人的情况，以防止镁中毒。如果镁离子浓度达到8〜10mEq/L，则胺骨反射消失；镁浓度达到12mEq/L时就会出现严重的呼吸抑制。一旦发生危险，可用葡萄糖酸钙进行解毒。另外，镁离子浓度过髙也会对肾脏造成暂时损伤，应监测尿量，使之维持在25〜30ml/h左右。如果机体出现少尿，应减少镁的衡注量或暂时停止给予硫酸镜。一般说来，在生产后24小时（有时可更长时间，主要依临床表现而定）应始终维持硫酸镁在相应的浓度范围内。|||（2）控制高血压可静脉推注肼酞嗪（每次5〜10mg，每20分钟一次），使收缩压维持在140~150mmHg左右，或者舒张压维持在90~100mmHg左右。如果病人血压不稳定，可改静脉推注方式为静脉滴注，需要提请注意的是，虽然子痫患者血压很商，但其血容量往往不足。至于是否需补液，有时确实也很令人为难，这时就应进行中心静脉插管以监测中心静脉压，以决定是否需补液。|||（3）监测动脉血气，看PO2及pH值是否发生改变。还应进行胸部X线检查，以排除吸入的可能性。|||（4）最后是接生。观察宫颈的变化，以确定是否需要剖腹产。应持续监测胎儿的心率并每隔一定时间检测一次pH值，以确定胎儿情况是否正常。如果眙儿情况危急，应果断实施剖腹产手术。另外，胎位异常、胎盘破裂导致胎儿发生窘迫（大约5%~25%的子痫会出现这种情况）或者早产儿等也需实施剖腹产手术。
Q=在生产时还应考虑哪些问题？
A=对于子痫病人，必须考虑到大部分妇女都有凝血异常和/或血小板减少症。因此，在选择使用何种镇痛剂时也必须考虑这个问题。大多数医生建议在实施剖腹产手术时使用全身麻醉，在生产时应静脉注射麻醉剂，因为局麻会造成硬膜外/脊髄出血，也会造成血压大幅度的波动。
Q=胎儿在围生期的情况如何？
A=胎儿死亡率在10%~28%。除了母体的疾患，还有各种因素如宫内生长迟缓的程度、胎儿缺氧的程度、早产等也影响胎儿的预后。
Q=母亲的预后如何？
A=母亲的预后一般较好。虽然在过去子痫病人死亡率可达14%，不过近年来已降到5%左右。与子痫有关的并发症包括：弥散性血管内凝血、脑内出血、肺水肿、吸入性肺炎、急性肾小管坏死、视网膜脱离、肝脏破裂等。
Q=子痫妇女是否会留下长期后遗症？
A=子痫妇女的高血压状态大概要持续到产后2周，产后第6周随访时则基本已恢复正常。长期随访表明子痫妇女发生慢性高血压的可能性增加。
Q=是否每次妊振都会发生子痫？
A=前面已经提到过，子痫一般发生在第一次妊娠期间。即使再次妊振发生子痫，那么其严重程度也要比第一次小得多。
Q=子痫是否可以预防？
A=由于子痫是从先兆子痫发展而来的，因此只要密切监视，做好先兆子痫病人的随访及管理工作，子痫应该是可以预防的，至少也可以降低其发病率。不过需要注意的是，很多子痫妇女的发病常常是突发性的，没有任何先兆。至于如何预防子痫，有人建议在饮食中补钙（大约1.5g/d），有人则认为小剂量阿司匹林具有预防作用，还有人认为应调整病人饮食中的蛋白及盐量，不过所有这些目前尚无定论。
