SEC1=有关中毒时的一般知识
Q=中毒中心报道的关于急性中毒引起死亡的12个最常见的原因是什么？
A=以下是由美国毒品控制中心的1989年年度报告：|||（1）抗抑郁药：（总计）140，（百分率）0.559；|||（2）麻醉药：（总计）126，（百分率）0.078；|||（3）兴奋剂：（总计）64，（百分率）0.320；|||（4）镇静催眠药：（总计）78，（百分率）0.153；|||（5）心血管药物：（总计）70，（百分率）0.345；|||（6）酒精：（总计）53，（百分率）0.122；|||（7）气体和烟雾：（总计）46，（百分率）0.225；|||（8）哮喘治疗药：（总计）34，（百分率）0.265；|||（9）碳氢化合物：（总计）31，（百分率）0.053；|||（10）化学物质：（总计）27，（百分率）0.051；|||（11）清洁剂：（总计）25，（百分率）0.016；|||（12）杀虫剂（包括杀鼠药）：（总计）14，（百分率）0.023。
C=答案包含表格：第727页，第1问题
Q=吐根糖浆在治疗急性中毒时的作用是什么？
A=虽然大部分病人在服用治疗量的吐根糖浆后20~30分钟都会呕吐，但仍有少量毒素不能排出去；相对来说胃肠道清洗法更有效。在家中儿童服了毒素后立即给予吐根是起治疗作用的。当病人送到医院后，大部分病人己错过了使用吐根糖浆的最佳时期。使用吐根反而耽误了活性碳的使用，活性碳使用愈早愈好。
Q=洗胃在急性中毒中的作用
A=洗胃比吐根能更快更有效的清空胃内容物，并且可通过胃管给予活性碳。大部分病人洗胃同时不能伴随气管插管。但是床边应放置呼吸设备（包括呼吸机）以备急用。将病人处于左侧稍倾斜位以防止呕吐倒吸。鼻胃管由于太细不能吸出大的药片，所以进行洗胃时应用大口径的管子通过口腔插入，并且在口腔放置牙托防止病人咬住管子。
Q=泻药在治疗魚性中毒时起作用吗？
A=泻药的解毒原理在于它能加速胃肠道蠕动，可以使活性碳在肠内吸附到药丸，并且防止对吸附到活性碳上药物的吸收。尽管泻药的作用还没充分证明，但可使用单剂量的泻药用于解毒。禁止合并使用多种泻药，是因为这样可引起由于电解质紊乱形成的威胁生命的合并症。单一使用硫酸镁或枸橼酸镁、山梨糖醇（1mg/kg）是无害的并可能有帮助的。
Q=全程灌肠在急性中毒中的作用是什么？
A=全程灌肠常使用聚乙二醇溶液例如Golytely或Colyte，这种药不被吸收并能迅速将药物从胃肠道内排出。这种方法尤其对服用不透X射线的药物或化学制剂有效，还可通过放射线监测药物通过胃肠道的过程。这种方法也可以用于兴奋剂（如海洛因，可卡因）的解毒，常能非常迅速排空胃肠道。这忡方法仅适于清醒、合作、能够坐在马桶上的病人，昏迷的病人除了大量腹泻外还会引起呕吐和误吸的危险。
Q=复合剂量活性碳在治疗急性中毒的作用有哪些？
A=复合活性碳可以加速已被胃肠道吸收和静脉注入药物的排除。这个过程称为“胃肠道透析”尤其对茶碱和巴比妥类中毒疗效更好。已发现复合活性碳能改变许多其他药物的药代动力学，但还没证明会引起临床上改变。下表列出了一些药物，还有对其他新药的实验。目前正在探讨是否所有的急性药物中毒都使用活性碳，因为使用活性碳的主要原理是阻止药物被胄肠道的吸收，而不是加速它们从血液中的排除。常见的一个例子是过量使用抗抑郁药，大剂量使用活性碳可以防止抗抑郁药的吸收而不能从血液中清除。药物在体内广泛分布，仅仅想多清除血内毒素是起不到明显的解毒作用的。|||活性碳可改变下列药物的药代动力学特性：|||阿米善林：右丙氟酚、孩尔通、吡罗昔康；|||阿唑赞：安定、氰甲嗛呤、卟啉；|||卡马西平：毛地黄毒甙、纳多洛尔、海葱次甙；|||氯磺丙脲：地高辛、去甲替林、喹宁；|||环孢菌素：多虑平、苯巴比妥、水杨酸盐；|||氨苯砜：格鲁米特、保泰松、索他洛尔|||去甲安定：丙味嗉、苯妥英钠、茶碱。
C=答案包含表格：第729页，第6问题
Q=利尿剂是否有助于治疗急性中毒？
A=几乎没有药物能够以原型从尿中排出，所以大量排尿对治疗效果不明显。然而，在增加尿量的同时给予碳酸氢盐改变尿液pH值，可以增加某些药物从血液中的清除。尤其对水杨酸盐和苯巴比妥类中毒有效，将3安瓿的碳酸氢钠加上氯化钾溶入1L的D5W溶液中，输入速率应在能使病人产生至少正常的尿量，尿液pH值为7.5或更高的水平。这有助于水杨酸类和苯巴比妥类的排出。每小时要监测入童、出量、尿液的pH值。脑水肿和肺水肿病人，碱性利尿剂会增加危险率，应禁止使用。|||有人认为碱性利尿也可用于对氯酚类除莠剂中毒，但这神物质的急性中毒很少见。大剂量生理盐水可用来治疗裡盐中毒，此时一定要维持足够的尿量和血清中钠离子浓度。但碱性利尿与单纯维持一定的尿量在锂盐中毒治疗中是否起作用还不太清楚。
Q=血液透析或血液灌流等体外治疗技术应用的指征是什么？
A=如果药物在体内分布很少而大多存在于血液中时，用体外治疗技术可以有效的排除这些药物。而如果药物迅速完全的分布在组织中，这些技术就不适用了。同样这类技术仅适用于少数几种药物。最适合用于透析法的药物有阿司匹林，锂盐、茶碱类中毒。透析要比血液灌流好，因为透析法操作简便，在清除药物的同时可以纠正水电解质紊乱。当药物与血浆蛋白结合率较高时，活性碳血液灌流法的疗效可能更好，这是因为活性碳与药物的结合率要高于蛋白载体与药物的结合率。血液灌流的缺点是如果不是非常熟练的医生操作的话，很容易引起凝血。另外易引起低钙血症及血小板计数的下降。常采用此法治疗的有茶碱、苯巴比妥及一些非常用药如百草枯、蝇草毒素等中毒。
Q=当病人有意识除碍或者病史不明的情况下怎样判断是否有药物过量？
A=诊断急性药物中毒有时是较困难的，并且需要一些辅助检查。所有意识障碍的病人要用右旋糖和纳洛酮，如果有对其中任何一个治疗有反应就可以诊断了。如果可能的话，检查病人使用过的药瓶，并打电话给开这种药的药房，询问是否还开了其他药物。需要进一步查明病人是否接受其他化学试剂，包括兴奋剂。如果能查出什么珠丝马迹，要考虑到兴奋剂如鸦片、可卡因、苯丙胺是静脉注入的。体格检查对缩小中毒试剂的范围是很重要的，最常见的中毒症状如下表：|||最常见的中毒综合征：|||抗胆碱症状：常见表现：痴呆，伴有语言障碍，心动过速，皮肤干红，瞳孔散大，肌阵挛，体湿轻度升高，尿液潴留，肠鸣音减少；严重时可有惊厥和节律障碍。|||常见原因：抗组胺药，抗帕金森病药，阿托品，东莨若璀、绳荤碱，抗梢神病药，抗抑郁药，解痉药，散瞳药、骨骼肌松弛剂，许多植物（如Jimson野荜草）|||拟文感神经药综合征：|||常见表现：妄想，偏执，心动过速，高血压、高热、出汗，毛发直立，瞳孔静大，反射亢进，严重时可出现惊厥和节律障碍。|||常见原因：可卡因、羊丙胺、甲笨胺（MDA MDMA、MDEA、DDB衍生物），非处方减轻充血的药物（苯丙醇胺、麻黄碱，假麻黄碱）咖啡因和茶碱过量也可引起与儿茶酚胺释放的继发症状，排除器质性精神病性症性。|||阿片/镇静剂类：|||常见表现：昏迷，呼吸抑制，瞳孔缩小，低血压，心动过缓，体湿降低，肺水肿，肠鸣音减少，反射减低，针尖样视野。|||常见病因：麻醉剂，巴比妥类，苯二氮䓬类，乙氯维诺，安眠酮，眠尔通。|||胆碱类：|||常见表现：中枢神经抑制，混浊、虚弱，流涎、流泪，大小便失禁，胃肠道痉摩，呕吐、出汗，肌肉自发性收缩、肺水肿，瞳孔缩小，心动过缓（或过速）、惊厥。|||常见病因：有机磷和氨基甲联酯类杀虫剂、毒扁豆碱，依氯酚铵，某些毒蘑。
C=答案包含表格：第731页，第9问题
Q=诊断急性中毒的毒理学筛选和实验室检查有哪些？
A=非毒理学实验室检查如下：心电图，能够诊断三环类抗抑郁药或心脏病药物过量；胸片有助于排除由水杨酸和阿片类引起的非心原性水肿；肾，输尿管，膀胱X片可以检查不透放射线的物质如重金属，铁，酚噻嗪，水合氯醛，氯化碳氢化合物。肝功检查可以诊断具有肝脏毒性的药物如扑热息痛，氯仿中毒。如果在尿液中发现草酸钙结晶，就可以怀疑聚乙二醇中毒。病人酸碱平衡对诊断也很重要。持续的不可解释的代谢性酸中毒有助于阿司匹林、甲酵、聚乙二醇中毒的诊断，还有其他许多药物也可以引起持续的不可解释的代谢性酸中毒，包括食入酸、氰化物、一氧化碳、茶碱等。冰点血清渗透茁的提高有助于持续酸中毒的诊断。虽然渗透压正常时不能除非中毒，但如果渗透压两次测量有差别或一次测量超过10时就有意义了。|||对于那些有明显的中毒症状而诊断不明的病人都可以进行血和尿的毒理学筛选。其他可选择的毒理学筛选包括：检查可疑毒素的血液浓度，滥用药物的尿液定量检查，在毒理学筛选明确前要保存这些样本。更多的药物或化学物质并不能由典型的毒理学筛选出来。所以应向实验室说明是哪种可疑的药物，病人使用的治疗药和病人的临床表现。当临床怀疑的药物与毒理学筛选之间存在分歧时，最好能与毒理室交流一下，并帮助他们决定是否还可以进行的检查。毒理学筛选价格昂贵，精确性不高，常常不能给予医生所期望的所有信息。因此必须仔细分析毒理学筛选和明确哪些药物和化学物质不能被筛选出来。
Q=普通中毒的解毒药有哪些？
A=纳洛酮和右旋糖是最常见的解毒药，需要常规给予药物中毒的昏迷病人。如果静脉给予2mg纳络阑后病人苏醒，说明很可能是阿片中毒，除非被诊为是阿片成瘾者，一般小剂量是无效的，或者干脆不用纳洛酮。2mg纳洛酮可以加速鸦片的戒断症状。许多药物中毒可以引起低血糖，包括乙醇中毒，由于这个原因，所以要输入右旋糖。|||另一常见的解毒剂是毒扁豆碱可以对抗胆碱能作用。只有抗胆碱综合征诊断非常明确后，才能使用毒扁豆碱^而很少用于三环类抗抑郁药中奪的治疗。具报道使用毒扁豆碱时，可能会引起惊厥和心动过缓，所以成年人缓慢静脉输入1~2mg就足够了。|||地高辛免疫片段（地高辛结合蛋白）是一种安全有效的对抗洋地黄中毒的解毒药，它能迅速逆转危及生命的昏迷、心律失常和高血钾。不像纳洛醣，地高辛结合蛋白不能立即起效，而要在使用后20分钟起效。当地高辛剂童和血药浓度不明确时，应给予10小瓶的地高辛结合蛋白。|||阿托品和解磷定对抗胆碱脂酶抑制剂中毒。这类杀虫剂包括有机磷、氨基甲酸脂等，它们也是家用杀虫剂。阿托品可减少分泌，尤其是呼吸道腺体分泌。解磷定可以解除骨骼肌无力及自发收缩等症状。|||氟马西尼是苯二氮罩类桔抗剂，可用于苯二氮草类急性中毒的治疗。目前氟马西尼正在通过FDA的检验。
SEC1=阿司匹林中毒
Q=成人水杨酸中毒是严重的问题吗？它属于儿科疾病吗？
A=1987年，安大略州报道的两年中因水杨酸死亡引起的51例中全都是成年人。那段时期水杨酸引起的死亡是其他药物引发死亡的两倍，这些病人具有明显的水杨酸中毒，但没有给予及时的治疗，包括没有给予活性碳或透析，终于导致死亡。|||阿司匹林中毒是一个严重的成人问题，尤其是老年人的慢性中毒和诊断延误时。医生没有意识到血液中水杨酸浓度的下降是由于它们分布到组织中，因而加重了中毒。水杨酸中毒可引起梢神状态的改变，肺水肿，持续的代谢性睃中毒，这些症状很严重，应立即在ICU中进行抢救。
Q=水杨酸中毒引起的死亡的原因是什么？
A=肺水肿和/或脑水肿是最常见的死因。持续的代谢性酸中毒可引起室性心律失常，在某些病人中，当没有明显肺或脑水肿时就会出现突发的心衰。这些通常是病人在院中没有积极治疗后数小时发现的。
Q=阿司匹林中毒的症状和体征是什么？
A=早期症状有恶心、呕吐、呼吸急促（常由于呼吸困难发现）和耳鸣。轻中度的中毒症状基本可自愈。重度中毒病人可出现持续的呕吐（甚至可引起呕血），并随着酸中毒和肺部问题的恶化，病人呼吸困难会愈严重。可以伴有精神状态的改变（如意识障碍，行为怪异，幻觉）也可出现惊厥和昏迷。有些可见有轻微的凝血倾向，慢性服用阿司匹林者可有肝酶升高。
Q=阿司匹林中毒剂量是多少？
A=一次服用剂量为150～300mg/kg（或/正常成人服用65片）可引起轻中度中毒；超过这个剂量可引起相对严重的中毒。冬青油是阿司匹林中毒的主要原因，1茶匙冬青油相当于21片阿司匹林，所以冬青油中毒往往很严重，正常成年人阿司匹林用量应在8片/天。某些情况下，大于此剂量可引起蓄积性中毒，甚至危及生命。
Q=何时能检测出水杨酸的也药浓度？
A=为了绘制出水杨酸浓度的代谢图，一般是在急性服药后6小时测水杨酸的浓度。然而，如果病人在急性过量服药后几小时出现症状，就应立刻测血药浓度，以便在6小时之内就开始治疗。如果是怀疑中毒，早期血药浓度并不高，则可能是因为水杨酸还没吸收。大多数医院实验室可以迅速评估水杨酸浓度，对已出现症状的病人来说，在给出临床信息后必须尽可能快的降低血中药物浓度。|||当解释浓度时有必要校正单位。风湿性关节炎病人水杨酸的浓度是20〜30mg/dl。有些实验室认为应用μg/ml。转换公式是mg/dl×10=μg/ml。
Q=什么是代谢曲线？如何使用？
A=代谢曲线是儿童和实验动物过量使用阿司匹林后观察到的动力学指标绘制而成曲线。通过外推出来的半衰期看，曲线可以预测过量使用阿司匹林后可能引起多大程度的中毒。代谢曲线常被误用和错误解释，冬青油、肠溶阿司匹林，任何新型的阿司匹林缓释剂都不能用此曲线。更不能用于长期服用阿司匹林者。不能用于对已出现明显症状病人估计未来的中毒程度。最后，至少有两次检测表明血中阿司匹林浓度降低才能让病人出院。病人的临床表现要比血中水杨酸的浓度更有益于的指导怡疗。
Q=碱化尿液治疗阿司匹林中毒的指征是什么？
A=碱化尿液通常是将阿司匹林从体内清除的一种安全有效的方法。只有当病人有明显的中毒症状或有息义的血中的高浓度（40mg/dl）时，才能使用此法。将3安瓿的碳酸氢钠溶于1L的D5W中并加上适量的钾盐（大多数阿司匹林中毒病人均有钾耗竭以一定速度的滴入病人体内，速度应以能使病人尿量至少在2ml/（kg·），/这样可以加快水杨酸的排出。碱化尿液的禁忌证有肺水肿、脑水肿、少尿性肾衰。
Q=血透和血液灌流治疗柯司匹林的指征是什么？
A=血透要比血液灌流效果好，是因为它不仅能迅速清除阿司四林，并且能纠正水电解质和酸碱平衡紊乱。血透指征有：出现脑水肿、肺水肿、少尿性肾衰及用通常方法不能纠正的酸碱紊乱。
Q=服用阿司匹林后使用多重剂量的活性碳是否起作用？
A=阿司匹林药片能在胃肠道内形成团块。由于它们的化学性质，它们聚集成块，缓馒释放水杨酸，从而形成在长时期内稳定地增加血中浓度。所以，多重剂量的活性碳是有用的，活性碳可以加快已吸收入血的水杨酸的清除，因此可做为碱化尿液或血透的辅助疗法。
Q=什么时候可以让阿司匹林中毒的病人的安全出院？
A=病人除了恢复到正常的精神状态和肺功能外，还必须有一系列明确记录血中浓度在下降，至少要低于治疗量（15〜20mg/dl）。生命体征要正常，没有呼吸急促、酸碱紊乱的症状。即使使用了活性碳，一些病人仍会从胃肠道内吸收阿司匹林导致迟发的中毒表现。如果血中浓度不降，病人必须呆在ICU病房中。
SEC1=扑热息痛中毒
Q=扑热息痛中毒的症状和体征是什么？
A=病人通常在过量服用扑热息痛的8〜12小时内没有症状。但如果病人服用了大剂量的扑热息痛，会在8~12小时出现严重的恶心、呕吐。这个时期，病人皮肤苍白或青紫、出汗。服药18～24小时后肝酶开始升高，肝脏变大变软，严重的病人会出现爆发性肝脏衰竭，肝性脑病，肝昏迷。如有精神状态改变的病人一般不会有低血糖。
Q=过量使用扑热息痛后什么时候需检测血中浓度水平？
A=单一急性过量使用后，并且在服药后4~24小时内测出血浆中浓度后可以使用扑热息痛治疗曲线。4小时以内的浓度水平是很难解释的，因为病人可能还根本没消化吸收呢。服药后4小时的水平可能低于曲线上4小时的水平。如果不知道服药时间的话，不能根据曲线来确定扑热息痛的血中浓度。这种情况下，只有通过临床表现来决定是否使用解毒药。
Q=过量使用扑热息痛后是否可以使用活性碳？
A=活性碳可以有效地结合胃肠道内的扑热息痛，如果早期使用的话，可以阻止扑热息痛中毒。所以是要使用这种解毒药的。大量活性碳同时伴用解毒药，可以阻止N-乙酰半胱氨酸的吸收。即使给了大量活性碳，抗毒治疗也是有效的，活性碳不必用灌肠的方法将其排除。使用活性碳后，N-乙酰半胱氨酸的剂量不必增加，如果给药及时，不论用不用活性碳，140mg/kg的起始量，以后72小时内每4个小时给予70mg/kg的维持量的N-乙酰半胱氨酸都足够了。
Q=解毒机制是什么？
A=认为N-乙酰半胱氨酸（NAC）有多种解毒机制：|||（1）可以充当谷胱甘肽的替代物，可以中断已在肝脏细胞中形成的毒性代谢；|||（2）本身可以转化成谷胱甘肽；|||（3）可以抑制炎症反应，减少肝坏死的形成；|||（4）加速扑热息痛的硫酸化，可以减弱毒性代谢的形成。|||在中毒后8小时内使用解毒药，即使毒素剂量很大，解毒效能也是很高的。如在16～24小时内服用，疗效会下降，但也有些病例在24小时或更长时间后使用乙酰半咣氨酸也是有效的。
Q=过度使用扑热息痛后怎样解释肝功检查？
A=扑热息痛中毒后，在发展成危及生命的肝功衰竭前，肝酶升高到成千上万的情况是常见的。当过量使用扑热息痛后3〜5天，大片肝坏死形成，出现肝性脑病后，肝酶水平就会下降，而胆红素和凝血酶原时间继续升高。这些情况是要重视的，尤其当胆红素超过5，凝血酶原时间超过20秒时，应进行肝衰的治疗。
Q=什么时候停用解毒剂?
A=美国已经根据充足的数据制订了72小时口服NAC方案及48小时静点NAC方案。现在还没有研究证明，一旦扑热息痛水平下降至曲线以下时就可以停用解毒药了。这样做是有危险的，可以引起迟发的肝中毒。在加拿大和欧洲认为20小时静点NAC对许多病人有效，但效果不如美国的上述两种方案。但72小时口服NAC和48小时静点NAC后必须停用NAC。
Q=大剂量扑热息痛中毒后是否考虑肝移植？
A=大部分肝损害的病人采用了支持和解毒治疗后都取得良好的效果。然而，有些病人由于眼用药量大并且延误治疗，经常出现爆发性肝坏死和肝衰引起的死亡。这些有胆红素水平和凝血酶原时间升高并出现肝性脑病的病人要考虑进行肝脏移植。所以让肝脏移植中心早期参与决策，一旦需要尽早做肝脏移植。
Q=扑热息痛中毒后血液透析或血液灌流起作用吗？
A=扑热息痛中毒后尽早使用N-乙酰半胱氨酸可以很好地防止肝蛀报害。即使血中扑热息痛浓度很高，如果及时治疗的话，也可不做血液透析和血液灌流然而，如果病人治疗较晚（如服药18〜24小时后），并且血中扑热息痛浓度很高（如超过150就应考虑透析和血液灌流、进行这些治疗后，也只是除去循环中的扑热息痛，这只占总中毒量的一部分。现还不太清楚清除这部分药物是否有助于改善预后，但由于解毒药对于中毒晚期的病人疗效不太好，所以应在慎重选择病例的情况下可以使用体外技术清除药物。
Q=饮用己醉是否能改变扑热息痛中毒病人的预后？
A=乙醇在扑热息痛肝中毒中的作用不存在争议。慢性酒精滥用刺激肝脏中的P-450通路，这条通路也是扑热息痛毒性代谢的通路。然而部分乙醇是由这条通路代谢的，所以竞争性抑制扑热息痛的代谢。目前还不清楚，慢性酒精依赖者服用治疗量的扑热息痛（1〜4g/d）会增加肝中毒的危险。不论酿酒者或非酗酒者都不能超过治疗剂量。
SEC1=抗抑郁药中毒
Q=为什么抗抑郁药中毒如此常见？
A=抑郁症病人都有抗抑郁药，而这些病人因为有自杀倾向而脤用过量的抗抑郁药。而这些药中，三环类抗抑郁药是最危险的药物之一。在世界范围内，三环类过量口服是致死的药物中最多的一类。
Q=抗抑郁药中霉的症状和体征是什么？
A=典型症状是：最早表现是困惓和抗胆碱能症状，如心动过速和口干。症状很快就发展为呼吸抑制、惊厥、肌阵挛、低血压、明显的传导阻滞、严重的心律失常。所以当病人刚送到急诊室时，尚有正常的生命体征，而在1小时内会发展成致命性的中毒。
Q=三环类抗抑郁药的致死机制是什么？
A=死于三环类抗抑郁药中毒的病人中，80%都没有引起注意，常死在家中、车内或宾馆中等。在院内导致死亡的常见原因有：急剧恶化的生命体征，心电图中QRS波增宽，血压下降，惊厥，从而导致代谢性酸中毒，这进一步加重三环类抗抑郁药的心脏毒性。然后出现室性心律失常或心脏骤停。
Q=检测血中三环类抗抑郁药的浓度有用吗？
A=血清中药物水平不太与临床中毒症状一致，但它却引起学术界和法医界的重视。通常血中浓度水平超过1000ng/ml时就会引起致命性的中毒。然而，当浓度明显低于此水平，甚至为500ng/ml时就会出现的中枢神经系统症状和呼吸抑制。许多三环类抗抑郁药有活性代谢产物，所以毒理实验室也要检测这些物质。阿米替林代谢产物是去甲替林，丙咪嗪代谢产物是地塞咪嗪。如果发现活性代谢产物的浓度高于原形的浓度水平，说明中毒发生在若干小时之前。
Q=抗抑郁药中毒后尚存在正常生命体征的病人心电图有何价值？
A=在中枢神经系统和呼吸抑制发生前，心电图就出现了心脏中毒的反应。心电图早期表现为QRS波40毫秒处波右移，接着有QRS波增宽。当QRS波增宽时可以缺乏明显的中毒症状，这意味着病人很可能要发展成惊厥和/或室性心律失常^在诊断不明的昏迷病人中，心电图传导阻滞有助于诊断抗抑郁药中毒。
Q=哪些抗抑郁药中毒的病人需入院治疗？
A=三环类抗抑郁药中毒后症状明显的病人要进入ICU治疗。然而，许多病人服入过量的药物后仅有轻微的精神紊乱和正常的心电图（除非窦性心动过速）。平静时有持续的心动过速或困倦就应认为是有意义的中毒症状，这种病人要进入ICU病房治疗。
Q=什么时候病人可以安全地从1CU中出来？
A=当主要的中毒症状和体征消除，心电图，生命体征，精神状态恢复正常12小时后可以离开ICU。但也有报道说可有迟发的心律失常，这通常是发生在重度中毒而又未得到彻度治疗的病人中。
Q=三环类抗抑郁药中毒后如何进行胃肠道清洗？
A=三环类抗抑郁药中毒后禁止使用吐根碱糖浆。因为当呕吐发生后病人可能很快进入昏迷状态。中毒后立即进行胃清洗可能效果不错，但也可能洗液将药片冲入小肠中。按一般规律在进行洗胃前尽早通过鼻饲管或胃管使用活性碳。
Q=抗抑郁药中毒后使用复合剂量的碳起作用吗？
A=虽然有些资料表明使用复合剂量碳可以减弱三环类药物的活性，但这不是使用复合剂量碳的主要原因。三环类抗抑郁药具有抗胆喊能的特性，可减慢胃排空和肠蠕动。一次大剂置服用抗抑郁药后，给予足量碳吸附胃肠道内的所有药物是必需的。因此复合剂量的活性碳无论有没有解毒作用，但可以阻止药物的吸收。特别是有意识障碍的病人要小心使用，肠呜音消失的患者禁用活性碳。复合剂量的泻药禁止使用，但第一次给予活性碳的同时可给一次泻药。
Q=怎样处理三环类抗抑郁药引起的惊厥？
A=最初的治疗与其他原因引起的惊厥的治疗方法相同。静点安定可以控制惊厥，但也应静点苯妥英钠和/或苯巴比妥阻止进一步的惊厥发作。抗抑郁药中毒后的惊厥是很危险的，因为这样可以引起酸中毒，进一步增加对心脏的毒性。所以控制住惊厥是至关重要的。如果病人已表现出致命性的中毒，包括心电图的传导阻滞，就要预防惊厥的发生。如果用保守疗法（包括安定、苯妥英钠、苯巴比妥）在1~2分钟内不能阻止抗抑郁药引起的惊厥，就应给病人进行麻痹或麻醉治疗。特别是这种病人要进行连续或至少间断的脑电监测。目前，对采用毒扁豆碱治疗抗抑郁药中毒引起的中枢神经系统症状还有争议。
Q=怎样治疗抗抑郁药的心血管毒性？
A=窦性心动过速本身无需治疗。静脉输入碳酸氢钠可治疗传导阻滞。是否能用苯妥英钠治疗还有争议，但有些例子证明它能提高心脏传导和或阻止惊厥产生。缓慢静点碳酸氢钠效果不好。气管插管的病人应保持过度通气状态以维持动脉血pH值在7.45〜7.55之间。利多卡因和溴苄胺用于治疗室性心律不齐，但不能使用经典的IA类抗心律失常药（如奎尼丁）。
Q=不同的新型抗抑郁药与三杯类药物毒性相同吗？
A=市场上许多新的抗抑郁药的毒性确实不同。阿莫沙平几乎没有心脏毒性但容易诱发惊厥甚癫痫状态。曲唑酮几乎没有心脏或中枢神经系统毒性。氟西叮过量使用后似乎也无毒性。目前正在收集上述药物中毒的资料。

